<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CH" style="id">1 Chronicles</book>
  <para style="mt">1 Chronicles</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Adam’ ta Seth, Seth’ ta Enosh;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Enosh’ ta Kenan, Kenan’ ta Mahalalel, Mahalalel’ ta
        Jared;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jared’ ta Enok, Enok’ ta Methuselah, Methuselah’ ta
        Lamek;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Lamek’ ta Noah, Noah in tapa thum nei a, tuate in
        Shem, Ham leh Jafeth ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jafeth’ tapate in: Gomer, Magog, Madai, Javan, Tubal,
        Meshek, leh Tiras ahi uh a, amau’ min pua-in minam piang ciat hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Gomer’ suante in: Ashkenaz mite, Rifath mite, leh
        Togarmah mite ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Javan’ suante in: Elishah mite, Tarshish mite, Kittim
        mite leh Rodanim mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ham’ tapate in: Kush, Izipt, Put, leh Kanaan ahi uh a,
        amau’ min pua-in minam piang ciat hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Kush’ suante in: Seba mite, Havilah mite, Sabta mite,
        Raamah mite, leh Sabteka mite ahi uh hi. Raamah’ suante in: Sheba mite, leh Dedan
        mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Kush in Nimrod kici tapa khat nei hi; amah in
        leitungah a vanglian ding khatin hong kipan hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Izipt in Lud mite, Anam mite, Lehab mite, Naftuh
        mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Pathrus mite, Kasluh mite (Filistia mite’ hong
        pian’na), leh Kaftor mite’ pian’na pupi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kanaan in a tacil Sidon, leh Heth,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>leh Jubus mite, Amor mite, Girgash mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hiv mite, Arka mite, Sin mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Arvad mite, Zemari mite, leh Hamath mite’ pian’napa
        ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Shem tapate in: Elam, Asshur, Arpakshad, Lud, Aram,
        Uz, Hul, Gether, leh Meshek ahi uh a, amau min pua-in minam piang ciat hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Arpakshad in Shelah’ pa ahi hi; Shelah in Eber’ pa
        ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Eber sung pan a piang tapa nihte: khatpa’ min in
        Peleg ahi hi (bang hang hiam cih leh ama hunin gam kikhen hi), a sanggampa’ min in
        Joktan ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Joktan in Almodad mite, Shelef mite, Hazarmaveth
        mite, Jerah mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Hadoram mite, Uzal mite, Diklah mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ebal mite, Abimael mite, Sheba mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ofir mite, Havilah mite, leh Jobab mite’ pian’napa
        ahi hi; hihte khempeuh in Joktan’ suante ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Shem, Arpakshad, Shelah;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Eber, Peleg, Re-u,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Serug, Nahor, Terah;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>tua ciangin Abraham a kici Abram ahi suk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Abraham’ tapate in: Isaak leh Ishmael ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Hihte in amau’ khangsimna ahi hi: Ishmael’ tacil in
        Nebaioth ahi hi; tua ciangin Kedar, Adbe-el, Mibsam,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Mishma, Dumah, Massa, Hadad, Tema,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Jetur, Nafish, leh Kedemah ahi uh hi. Hihte in
        Ishmael’ tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Abraham’ zineu Keturah’ tapate: Zimran, Jokshan,
        Medan, Midian, Ishbak, leh Shuah ahi uh hi. Jokshan’ tapate in: Sheba leh Dedan ahi
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Midian’ tapate in: Efah, Efer, Hanok, Abida, leh
        Elda-ah ahi uh hi. Hihte khempeuh in Keturah’ suan leh khakte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Abraham in Isaak’ pa ahi hi. Isaak’ tapate in Esau’
        leh Israel ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Esau’ tapate in: Elifaz, Re-u-el, Jeush, Jalam, leh
        Korah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Elifaz’ tapate in: Teman, Omar, Zefi, Gatam, Kenaz,
        Timna leh Amalek ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Re-u-el’ tapate in: Nahath, Zerah, Shammah, leh
        Mizzah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Seir’ tapate in: Lotan, Shobal, Zibeon, Anah,
        Dishon, Ezer, leh Dishan ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Lotan’ tapate in Hori leh Homan ahi uh hi; tua
        ciangin Lotan’ sanggamnu in Timna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Shobal’ tapate in: Alian, Manahath, Ebal, Shefi, leh
        Onam ahi uh hi. Zebeon’ tapate in: Ai-ah leh Anah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Anah’ tapa in Dishon ahi hi. Dishon’ tapate in:
        Hamran, Eshban, Ithran, leh Kheran ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ezer’ tapate in: Bilhan, Za-avan, leh Ja-akan ahi uh
        hi. Dishon tapate in: Uz leh Aran ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Israelte tungah kumpi khatpeuh peuh in a uk ma-in
        Edom gam sungah a uk kumpite in hihte ahi uh hi: Beor’ tapa Bela hi a, ama khuapi
        min in Dinhabah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Bela a sih ciangin ama tangin Bozrah khuami Zerah’
        tapa Jobab in uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Jobab a sih ciangin ama tangin Teman mite’ gam mi
        Husham in uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Husham a sih ciangin Moab gam sungah Midian a zopa,
        Bedad’ tapa Hadad in ama tangin uk hi; ama khuapi min in Avith ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Hadad a sih ciangin ama tangin Masrekath khuami
        Samlah in uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Samlah a sih ciangin ama tangin Eufrates gun gei-a
        om Rehoboth khuami Shawl in uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Shawl a sih ciangin ama tangin Akbor’ tapa Baalhanan
        in uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Baalhanan a sih ciangin ama tangin Hadad in uk hi;
        ama khuapi min in Pai hi a, ama zi’ min in Mehetabel hi a, Mezahab’ tanu ahi Matred’
        tanu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Tua ciangin Hadad si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Ohilibamath, Elah, Pinon,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Kenaz, Teman, Mibzar,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Magdiel, leh Iram ahi uh hi; hihte in Edom ukpite
        ahi uh hi.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Israel’ tapate in: Reuben, Simeon, Levi, Judah,
        Issakhar, Zebulun,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Dan, Josef, Benjamin, Naftali, Gad, leh Asher ahi uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Judah’ tapate in: Er, Onan, leh Shelah ahi uh hi; hih
        thumte in Kanaan mi Bathshua tawh a neih ahi hi. Tu-in Judah’ tacil Er in Topa’
        muhna ah gilo a, tua ciangin Topa in amah that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>A tapa’ zi Tamar in zong amah tawh Perez leh Zerah nei
        hi. Judah in a vekpi-in tapa nga nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Perez tapate in: Hezron, leh Hamul ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Zeran’ tapate in: Zimri, Ethan, Heman, Kalkol, leh
        Dara, a vekpi-in nga pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Karmi’ tapa in: A ki-ap nate-ah a khial, Israel a
        nawngkaisak Akhar ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>tua ciangin Ethan’ tapa in Azariah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ama sung panin a suak Hezron’ tapate in: Jerahme-el,
        Ram, leh Khelubai ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ram in Amminadab’ pa hi a, Amminadab in Judah tapate
        sung pan ulian Nahshon’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Nahshon in Salma’ pa, Salma in Boaz’ pa,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Boaz in Obed’ pa, Obed in Jessi’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jessi in a tacil Eliab, a nihna Abinadab, thumna
        Shimea,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>a lina Nethanel, a ngana Raddai,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>a gukna Ozem, a sagihna David’ pa ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>amau’ sanggamnumeite in Zeru-iah leh Abigail ahi uh
        hi. Zeru-iah’ tapate in: Abishai, Joab leh Asahel, thum pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Abigail in Amasa nei a, Amasa’ pa in Ishmael mi
        Jether ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Hezron’ tapa Kaleb in a zi Azubah leh Jerioth-te
        tawh ta nei hi; ama tapa in: Jesher, Shobab, leh Ardon ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Azubah a sih ciangin Kaleb in Efrath ten’pihin, tua
        nu in amah tawh Hur nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Hur in Uri’ pa hi a, Uri in Bezalel’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua khit ciangin kum sawmguk a phak ciangin Hezron
        in a ten’pih Gilead’ pa Makhir’ tanu luppih hi; tua nu in amah tawh Segub nei hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Segub in Jair’ pa hi a, Gilead gam sungah khuapi
        sawmnih-le-thum nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ahih hangin Geshur leh Aram in amaute tung panin
        Havvothjair khua Kenath leh a khuaneute, khua sawmguk la hi. Hihte khempeuh in
        Gilead’ pa Makhir’ suan leh khakte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Hezron a sih khit ciangin Kaleb in a pa Hezron’ zi
        Efrath luppih a, tua nu in amah tawh Tekoa khuapi a sat Ashur nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Hezron’ tacil Jerahme-el’ tapate in: A tacil Ram,
        Bunah, Oren, Ozem, leh Ahijah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Jerahme-el in a zi dang khat zong nei a, a min in
        Atarah ahi hi; amah in Onam’ nu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Jerahme-el’ tacil Ram’ tapate in: Maaz, Jamin, leh
        Eker ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Onam’ tapate in: Shammai leh Jada ahi uh hi.
        Shammai’ tapate in: Nadab leh Abishur ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Abishur’ zi min in Abihail hi a, tua nu in amah tawh
        Ahban leh Molid nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nadab’ tapate in: Seled leh Appaim ahi uh hi; Seled
        in ta nei loin si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Appaim’ tapa in Ishi ahi hi. Ishi’ tapa in Sheshan
        ahi hi. Sheshan’ tapa in Ahlai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tua ciangin Shammai’ sanggampa Jada’ tapate in:
        Jether leh Jonathan ahi uh hi; Jether in ta nei loin si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Jonathan’ tapate in: Peleth leh Zaza ahi uh hi.
        Hihte in Jerahme-el’ suan leh khakte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Tu-in Sheshan in tapa nei loin tanu bek nei hi; ahih
        hangin Sheshan in Jarha min nei Izipt sila khat nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Tua ahih ciangin Sheshan in a sila Jarha tungah a zi
        dingin a tanu pia hi; tuanu in Attai nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Attai in Nathan’ pa hi a, Nathan in Zabab’ pa ahi
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Zabab in Eflal’ pa hi a, Eflal in Obed’ pa hi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Obed in Jehu’ pa hi a, Jehu in Azariah’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Azariah in Helez’ pa hi a, Helez in Eleasah’ pa ahi
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Eleasah in Sismai’ pa hi a, Sismai in Shallum’ pa
        ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Shallum in Jekamiah’ pa hi a, Jekamiah in Elishama
        pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Jerahme-el’ sanggampa Kaleb’ tapate in: Zif’ pa ahi
        a tacil Mareshah ahi hi. Mareshah’ tapa in Hebron ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Hebron’ tapate in: Korah, Tappuah, Rekem, leh Shema
        ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Shema in Raham’ pa hi a, Raham in Jorkean’ pa ahi
        hi; Rekem in Shammai’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Shammai’ tapa in Maon ahi hi; Maon in Bethzur’ pa
        ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Kaleb’ zineu Efah in Haran, Moza, leh Gazez nei hi;
        Haran in Gazez’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Jahdai’ tapate in: Regem, Jotham, Geshan, Pelet,
        Efah, leh Sha-af ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Kaleb’ zineu Ma-akah in Sheber leh Tirhanah nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Tua ciangin tapa nih nei leuleu a, Madmannah khuapi
        a sat Sha-af, leh Makbenah khuapi leh Gibea khuapi a sat Sheva ahi uh hi. Kaleb in
        tanu khat zong nei a, a min Aksah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Hihte in Kaleb’ suan leh khakte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Bethlehem khuapi a sat Salma, leh Bethgader khuapi a
        sat Haref ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Kiriath-jearim khuapi a sat Shobal in tapa nei hi:
        Haroeh leh Menuhoth mi a langte’ pian’na ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Tua ciang Kiriath-jearim khua sungah a teengte in:
        Ithri mite, Puth mite, Shumath mite, leh Mishrai mite ahi uh hi; hihte sung panin
        Zorah mite leh Estaol mite hong piang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Bethlehem khuapi a sat Salma’ suante in: Netofah
        mite, Atroth-bethjoab, leh Zorah mi ahi Manahath mite a lang ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Jabez-ah a teeng laithei minamte in: Tirath mite,
        Shimeath mite, leh Sukath mite ahi uh hi. Hihte in Rekhab minamte tawh a kiteeng Ken
        mite ahi uh hi.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David sung panin Hebron ah a piang tapate in: Jezre-el
        mi Ahinoam tawh a neih a ta cil Ammon; Karmel numei Abigail tawh a neih a nihna
        Daniel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Geshur kumpipa Talmai’ tanu, a nu Ma-akah a hi a
        thumna Absalom; a nu Haggith ahi a lina Adonijah;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Abital tawh a neih a ngana Shefatiah; a zi Eglah tawh
        a neih a gukna Ithream;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>amah in kum sagih leh kha guk sung a ukna Hebron ah
        ama sung panin guk suak hi. Tua ciangin amah in Jerusalem ah kum sawmthum-le-thum
        sung uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ama sung panin Jerusalem ah a suakte in: Shimea,
        Shibab, Nathan, leh Solomon, Ammiel’ tanu Bathsheba tawh a neih li pha uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>tua ciangin Ibhar, Elishama, Elifelet,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nogah, Nefeg, Jafia,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Elishama, Eliada, leh Elifelet, kua pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hihte in, a zineute’ tapate sim lohin, David’ tapate
        ahi uh hi: Tamar a kici tanu khat zong nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Solomon’ suan leh khakte in: Rehoboam, a tapa
        Abijah, a tapa Asa, a tapa Jehoshafat,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>a tapa Joram, a tapa Ahaziah, a tapa Joash,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>a tapa Amaziah, a tapa Azariah, a tapa Jotham,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>a tapa Ahaz, a tapa Hezekiah, a tapa Manasseh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>a tapa Amon, a tapa Josiah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Josiah’ tapate in: A tacil Johanan, a nihna
        Jehoiakim, a thumna Zedekiah, a lina Shallum ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jehoiakim’ suan leh khakte in: A tapa Jekoniah leh
        Zedekiah ahi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Babilon ah sal a suak Jekoniah’ tapate in: A tapa
        Shealtiel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Malkhiram, Pedaiah, Shenazzar, Jekamiah, Hoshama,
        leh Nedabia ahi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Pedaiah’ tapate in: Zerubbabel leh Shimei ahi uh hi;
        Zerubbabel’ tapate in: Meshullam leh Hananiah hi a, Shelomith kici tanu khat zong
        nei hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>tua ciangin tapa dang Hashubah, Ohel, Berekiah,
        Hasadiah, leh Jushabhesed, nga nei lai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Hananiah’ tapate in: Pelatiah leh Jeshaiah, Refaiah,
        a tapa Arnan, a tapa Obadiah, a tapa Shekaniah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Shekaniah in tapa khat leh tupa nga nei a, a tapa in
        Shemaiah ahi hi. Shemaiah tapate in: Hattush, Igal, Bariah, Neariah, leh Shafat, a
        vekin guk pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Neariah’ tapate in: Elio-enai, Hizkiah, leh Azrikam,
        thum pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Elio-enai’ tapate in: Hodaviah, Eliashib, Pelaiah,
        Akkub, Johanan, Delaiah, leh Anan, sagih pha uh hi.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Judah’ tapate in: Perez, Hezron, Karmi, Hur, leh
        Shobal ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Shobal’ tapa Reajah in Jahath’ pa hi a, Jahath in
        Ahumai leh Lahad’ pa ahi hi. Hihte in Zorah khua a teeng minamte pu leh pate ahi uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3-4" style="v"/>Hur in a pa zi Efrathah’ ta upa pen hi a, ama suan
        leh khakte in Bethlehem khuapi sat uh hi. Hur’ tapa thumte in: Etam, Penuel, leh
        Ezer ahi uh hi. Etam in tapa thum nei a, tuate in: Jezre-el, Ishma, leh Idbash ahi
        hi. Tanu khat zong nei a, a min in Hazzelelponi ahi hi. Penuel in Gedor khuapi a
        satpa hi a, Ezer in Hushah khuapi a satpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tekoa khuapi a sat Ashur in zi nih, Helah leh Na-arah
        nei hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Na-arah in amah tawh Ahuzzam, Hefer, Temeni, leh
        Ha-ahashtari nei hi. Hihte in Na-arah’ tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Helah tawh a tapate in: Zerah, Izhar, leh Ethnan leh
        Koz ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Koz in Anub leh Zobehah pa hi a, Harum’ tapa Aharhel’
        suante pupi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jabez a kici mi khat in a sanggamte sangin pahtawihuai
        zaw hi; a nu in, “Gimpi-in amah nei ka hih manin,” ci-in a min Jabez phuak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jabez in Israel Pasian tungah thu ngen a, “Kei
        thupha hong pia-in ka gamgi hong keeksak in. Kei hong ompih in la, kei hong gimsak
        loh nadingin siatna panin hong kem in!” a ci hi. Tua ciangin Pasian in ama ngetna
        pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Shuhah’ sanggampa Khelub in Mehir’ pa hi a, Mehir in
        Eshton’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Eshton in Bethrafa, Paseah, leh Tehinnah, tapa thum
        nei a, Tehinnah in Irnahash khuapi satpa ahi hi. Hih mite’ suan leh khakte, Rekah
        munah teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Kenaz’ tapate in: Othiel leh Seraiah ahi uh hi;
        Othniel’ tapate in: Hathath leh Meonothai ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Meonothai in Ofraih’ pa ahi hi; Seraiah in Joab’ pa
        hi a, Joab in Geharashim khuapi satpa ahi hi. Tua khua a teeng mite khutsiamte vive
        ahih manin tua min kiphuak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Jefunneh’ tapa Kaleb’ tapate in: Iru, Elah, Na-am
        ahi uh hi: Elah’ tapa in Kenaz ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Jehallelel’ tapate in: Zif, Zifah, Tiria, leh Asarel
        ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17-18" style="v"/>Ezrah’ tapa lite in: Jether, Mered, Efer, leh
        Jalon ahi uh hi. Mered in Faro’ tanu Bithiah ten’pih a, tanu Miriam leh tapa Shammai
        leh Ishbah nei hi. Ishbah in Eshtemoa khuapi satpa ahi hi. Mered in Judah minam
        numei khat zong ten’pih a, tua tawh tapa thum nei hi. Tuate in: Gedor khuapi a satpa
        Jered, Soko khuapi a satpa Heber, leh Zanoah khuapi a satpa Jekuthiel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Hodiah in Naham’ sanggamnu ten’pih a, amau’ suante
        in Keilah khua-ah a teeng Garm mite leh Eshtemoa khua-ah a teeng Ma-akath minamte
        ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Shimon’ tapate in: Amnon, Rinnath, Benhanan, leh
        Tilon ahi uh hi. Ishi’ tapate in: Zoheth leh Benzoheth ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Judah’ tapa khat ahi Shelah’ tapate in: Lekah khuapi
        a sat Er, Mareshah khuapi a sat La-adah, leh Beth-ashbea khua-ah saihadial puan a
        gan minamte ahi uh hi:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>tua ciangin Jokim, leh Kozeba khuapi sungah a teeng
        mite; tua ciangin Joash leh Saraf hi uh a, amaute gel in Moab numeite ten’pihin
        Bethlehem khua ah teeng uh hi. (Hih pen tuanthu lui pekpek ahi hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Hihte in beelseekte hi a, Netaim khua leh Gederah
        khua ah a teengte ahi uh hi; ama na a sem dingin kumpipa tawh tua khuate ah teeng
        khawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Simeon’ tapate in: Nemuel, Jamin, Jarib, Zerah, leh
        Shawl ahi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Shawl tapa Shallum, a tapa Mibsam, a tapa Mishma ahi
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Mishma’ suante in A tapa Hammuel, a tapa Zakkur, a
        tapa Shimei ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Shimei in tapa sawm-le-guk leh tanu guk nei hi; ahih
        hangin a sanggamte in ta tampi nei lo uh a, Judah minamte a pun’ bangin Simeon
        minamte pung lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Amaute Beersheba, Moladah, Hazarshual,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Bilhah, Ezem, Tolad,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Bethuel, Hormah, Ziklag,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Bethmarkaboth, Hazarsusim, Bethbiri, leh
        Sha-ariam-ah teeng uh hi. Hihte in David’ uk hun mateng amaute’ khuapite ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tua ciangin amau’ khuaneute in Etam, Ain, Rimmon,
        Tokhen, leh Ashan, khuapi nga,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Baal ciang dong hih khuapite kiim-a om a khuaneute
        khempeuh tawh ahi hi. Hihte in amau’ ten’na hi a, amaute in khangsimna ciamtehna nei
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Meshobab, Jamlek, Amaziah’ tapa Joshah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Joel, Asiel’ tapa Seraiah, a tapa Joshibiah, a tapa
        Jehu,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Elio-enai, Ja-akobath, Jeshohaiah, Asa-iah, Adiel,
        Jesimiel, Benaiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Shemaiah’ tapa Shimri, a tapa Jedaiah, a tapa Allon,
        a tapa Shifi’ tapa Ziza—
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>a min-a a kilo hih mite in amau’ beh ciatah uliante
        hi uh a, amau’ beh ciat nakpi takin khang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>A tuuhonte uh adingin lonona zong dingin kuam
        nisuahna lam pang, Gedor lutna lamah khual zin uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>leihoih, lonona, leh gam zai-in, gamdai-in, a nopna
        mun mu uh hi; bang hang hiam cih leh tua lai-ah a teeng masate in Ham mite ahi uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>A min-in a kiciamteh hih mite, Judah kumpipa
        Hezekiah’ hun sungin hong pai-a, amau’ puanbukte leh tua lai-ah a om Meunim mite
        susia-in tu ni dongin amaute beisak uh a, amau’ tuuhonte’ adingin tua lai-ah lonona
        om ahih manin amau’ munah amaute teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Tua ciangin amaute pawl khat, Simeon mi zanga, Seir
        Mual-ah pai uh a, amaute in Ishi’ tapate Pelatiah, Neariah, Refaiah, leh Uzziel
        makai-in nei uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>amaute in Amalek mi a suakta a om laite susia uh a,
        tu ni dongin tua munah amaute teeng uh hi.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Israel’ tacil Reuben’ tapate (amah in tacil ahih
        hangin amah in a pa’ zineute khat luppih ahih manin ama innluahza pen Israel’ tapa
        Josef tungah kipia a, tua ahih ciangin innluahza tawh kizui-in khangsimna ah amah
        kiciamteh lo hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Judah in a sanggamte lakah a thahat suakin ama sung
        panin ulian khat a om hangin innluahza pen Josef’ aa ahi hi);
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Israel’ tacil Reuben’ tapate in: Hanok, Pallu, Hezron,
        leh Karmi ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Joel’ tapate in: A tapa Shemaiah, a tapa Gog, a tapa
        Shimei,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>a tapa Mikah, a tapa Reaiah, a tapa Baal,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>a tapa Be-erah hi a, Assiria kumpipa Tilgath-pilneser
        in amau’ minam makai Be-erah manin sal-in a puakkhiatpa ahi hi; amah in Reuben mite
        a ukpipa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin amau’ khangsimna a kiciamteh ciangin a
        innkuan kuanin ama behte in: Ukpi Jeiel, Zekhariah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>leh Joel mite beh sung panin Shema tapa Azaz, a tapa
        Bela ahi hi. Nebo leh Baalmeon ciang dong Aroer-ah a teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Gilead gam sungah amau’ bawngte khangin tampi pha ahih
        manin Eufrates gun hih lam pang sehnel gam lutna ciang dong nisuahna lamah zong amah
        teeng hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin Saul’ hun lai-in amaute in Hagri mite
        do-in zo uh hi; tua ciangin Gilead nisuahna lam gam khempeuh-a amau’ puanbukte
        luahin a sungah teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Bashan gam Salekah dongah Reubente’ gal khatah a
        teeng Gad minamte in:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ukpi Joel, a zom Shafam, Janai leh Shafat in
        Bashan-ah beh makai ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin amau’ beh makai dangte in: Mikhael,
        Meshullam, Sheba, Jorai, Jakan, Zia, leh Eber, sagih pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Hihte pen Buz’ tapa Jahdo, a tapa Jeshishai, a tapa
        Mikhael, a tapa Gilead, a tapa Joroah, a tapa Huri, tapa Abihail’ suante ahi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Guri’ tapa Abdiel’ tapa Ahi in amau’ behte sungah
        ukpi ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>amaute Gilead gam sung, Bashan gam leh a khuapite
        sung, leh Sharon gam sung lonona a kiten’ theihna ciang dongah teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Hihte khempeuh Judah kumpi Jotham’ hun sung, leh
        Israel kumpi Jeroboam’ hun sungin khangsimna-ah kiciamteh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Reuben mite, Gad mite, leh Manasseh minam a langte
        in mi thahat, lum leh namsau kuahin thal a tawi, gal a siam, nasem dingin a
        baihsa-in a om mi tul sawmli leh tulli leh zasagih leh sawmguk nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Amaute in Hagri mite, Jetur mite, Nafish mite, leh
        Nodab mite zo uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>amaute a do dingin huhna a ngah uh ciangin Hagri
        mite leh amau tawh a pawl khempeuhte amaute’ khut sungah kipia hi; bang hang hiam
        cih leh gal kidona sungah amaute in Pasian’ tungah ko uh a, amaute in amah muang
        ahih manin amah in amaute’ thuumna pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Amaute in amau’ ganhingte mat sak uh hi: a kalaoh uh
        tul sawmnga, tuu tul zanih leh tul sawmnga, la tulnih, leh mi tul zakhat hing mat uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Tua gal in Pasian’ gal ahih manin mi tampi tak
        kithatin puk hi. Tua ciangin amaute sal a suah dong uh amau’ munah teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Manasseh minam a langte gam sungah teeng uh hi;
        amaute Bashan panin Baalhermon, Senir, leh Hermon Mual tungah tam pha mahmah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Amau’ beh lutangte in: Efer, Ishi, Eliel, Azriel,
        Jeremiah, Hodaviah, leh Jahdiel, a thahat galhangte, mi minthangte, a beh lutangte
        ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ahih hangin amaute in a pate uh Pasian’ thu palsat
        uh a, Pasian in amaute’ mai-ah a suksiat tua gam mite’ pasiante bia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tua ahih ciangin Israel’ Pasian in Assiria kumpipa
        Pul’ lungsim, Tilgath-pilneser a kici Assiria kumpipa’ lungsim hansuah a, amah in
        amaute, Reuben mite, Gad mite, leh Manasseh minam a langte pua khia-in, amaute
        Halah, Habor, leh Gozan gun-ah paipihin tu ni dongin tua lai-ah om uh hi.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Levi’ tapate in: Gershom, Kohath, leh Merari ahi uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Kohath’ tapate in: Amram, Izhar, Hebron, leh Uzziel
        ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Amram’ tate in: Aaron, Moses, leh Miriam ahi uh hi.
        Aaron’ tapate in: Nadab, Abihu, Eleazar, leh Ithamar ahi uh hi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Eleazar suan leh khakte in: A tapa Finehas, a tapa
        Abishua,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>a tapa Bukki, a tapa Uzzi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>a tapa Zerahiah, a tapa Meraioth,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>a tapa Amariah, a tapa Ahitub,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>a tapa Zadok, a tapa Ahima-az,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>a tapa Azariah, a tapa Johanan,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>leh a tapa Azariah, (Solomon in Jerusalem ah a lam
        inn sungah siampi a sempa) ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Azariah’ tapa Amariah, a tapa Ahitub,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>a tapa Zadok, a tapa Shallum,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>a tapa Hilkiah, a tapa Azariah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>a tapa Seraiah, a tapa Jehozadak ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Topa in Nebukhadnezzar’ khut tawh Judah leh
        Jerusalem sal-in a mat ciangin Jehozadak salin pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Levi’ tapate in: Gershom, Kohath, leh Merari ahi uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ciangin Gershom’ tapate in: Libni leh Shimei ahi
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kohath’ tapate in: Amram, Izhar, Hebron, leh Uzziel
        ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Merari tapate in: Mahli leh Mushi ahi uh hi. Hihte
        in amau’ beh tawh kizui-in Levi minamte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Gershom sung pan: a tapa Libni, a tapa Jahath, a
        tapa Zimmah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>a tapa Joah, a tapa Iddo, a tapa Zerah, a tapa
        Jeatherai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Kohath’ suante in: a tapa Amminadab, a tapa Korah, a
        tapa Assir,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>a tapa Elkanah, a tapa Ebiasaf, a tapa Assir,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>a tapa Tahath, a tapa Uriel, a tapa Uzziah, leh a
        tapa Shawl ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Elkanah, tapate in: Amasai leh Ahimoth ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ahimoth’ suante in: A tapa Elkanah, a tapa Zofai, a
        tapa Nahath,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>a tapa Eliab, a tapa Jeroham, a tapa Elkanah, a tapa
        Samuel ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Samuel tapa in: a tacil Joel, a nihna Abijah ahi uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Merari’ suante in: Mahil, a tapa Libni, a tapa
        Shimei, a tapa Uzza,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>a tapa Shimea, a tapa Haggiah, leh a tapa Asaiah ahi
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Topa’ inn sungah thuciamna singkuang a tawlngak khit
        ciangin tua sungah lasak nasep a ukin David in a koih mite in hihte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Solomon in Jerusalem ah Topa’ inn a lam ciang dong
        amaute in kikhopna puanbuk ahi biakbuk mai-ah lasak na sem uh hi; amaute in a nasep
        uh a hunhun a banbanin, sem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Hih nasep a semte khangsimna in a nuai-a bang ahi
        hi. Kohath mite beh sung panin: Heman in la makaipi hi a, Joel’ tapa ahi hi. Heman
        khang simna in a pupi Israel lam manawhin kileh sim to hi. Heman a pa Joel, a pa
        Samuel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>a pa Elkanah, a pa Jehoram, a pa Eliel, a pa Toah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>a pa Zuf, a pa Elkanah, a pa Amasai
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>a pa Elkanah, a pa Joel, a pa Azariah, a pa
        Zefaniah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>a pa Tahath, a pa Assir, a pa Ebiasaf, a pa Korah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>a pa Izhar, a pa Kohath, a pa Levi, a pa Israel, ahi
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Asaf in lasa pawl a nihna a makaipa hi a, ama
        khangsimna a pupi Levi lam manawhin kileh simto hi. Tuate in: Asaf, a pa Berekhiah,
        a pa Shimea,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>a pa Mikhael, a pa Baaseiah, a pa Malkhijah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>a pa Ethni, a pa Zerah, a pa Adaiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>a pa Ethan, a pa Zimmah, a pa Shimei,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>a pa Jahath, a pa Gershom, a pa Levi, ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Merari-te beh sung panin Ethan in lasa pawl a thumna
        a ukpa hi a, ama khang simna in a pupi Levi lam manawh in kileh simto hi. Tuate in:
        Ethan, a pa Kishi, a pa Abdi, a pa Malluk,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>a pa Hashabiah, a pa Amaziah, a pa Hilkiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>a pa Amzi, a pa Bani, a pa Shemer,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>a pa Mahli, a pa Mushi, a pa Merari, a pa Levi hi a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Levi mi a sanggamte uh Pasian’ inn biakbuk nasep
        dang khempeuh a sem dingin a kisehte ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Ahih hangin Aaron leh a tapate in Pasian’ nasem
        Moses’ thupiaksate khempeuh bangin siangtho pen mun nasepnate khempeuh leh Israel
        mite adingin kilemna a bawl dingin meihal biakna tau tung leh paknamtui biakna tau
        tungah piakna bawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Aaron’ suan leh khakte in: Aaron a tapa Eleazar, a
        tapa Finehas, a tapa Abishua,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>a tapa Bukki, a tapa Uzzi, a tapa Zerahiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>a tapa Meraioth, a tapa Amariah, a tapa Ahitub,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>a tapa Zadok, a tapa Ahima-az ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Amau’ gamgi huam sungah amau’ ten’na tawh kizui-in
        amau’ omna munte in: Kohathte beh sung pan Aaron’ suante tungah a kipia, amau’
        adingin a tanh uh om a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Judah gam sungah Hebron leh a kiim lononate amaute
        tungah pia uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>ahih hangin khuapi lote leh a khuaneute Jefunneh’
        tapa Kaleb tungah pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Aaron’ suante tungah amaute in a piak bukna khuapite
        in: Hebron, Libnah a lonona gamte tawh, Jattir, Eshtemoa a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Hilen a lonona gamte tawh, Debir a lonona gamte
        tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Ashan a lonona gamte tawh, leh Bethshemesh a lonona
        gamte tawh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>tua ciangin Benjamin minamte’ gam sung panin Geba a
        lonona gamte tawh, Alemeth a lonona gamte tawh, leh Anathoth a lonona gamte tawh ahi
        hi. Amau’ innkuan khempeuh’ khuapite in sawm-le-thum ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Kohath mi a om laite tungah aisaana tawh Manasseh
        minam a langte’ gam sung panin khuapi sawm kipia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Gershom-te beh tungah a innkuan-a kizui-in
        Issakhar-te’ gam, Asher-te’ gam, Naftali-te’ gam, leh Bashan-a om Manasseh-te’ gam
        sung panin khuapi sawm-le-thum kipia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Merari-te beh tungah a innkuan-a kizui-in Reuben-te’
        gam, Gad-te’ gam, leh Zebulun-te’ gam sung panin khuapi sawm-le-nih kipia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>Tua ahih ciangin Israel mite in hih bangin Levi mite
        tungah khuapite a lononate tawh pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>Amaute in Judahte’ gam, Simeonte’ gam, leh
        Benjaminte’ gam sung panin zong a min-a kilo hih khuapite amaute tungah pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>Tua ciangin Kohathte beh pawl khat in Efraim minamte
        gam sung panin amau’ gam khuapite ngah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>Amaute tungah a kipia bukna khuapite in: Efraim mual
        tung gam sungah a om Shekhem a lonona gamte tawh, Gezer a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v"/>Jokmean a lonona gamte tawh, Bethhoron a lonona
        gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v"/>Aijalon a lonona gamte tawh, Gathrimmon a lonona
        gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v"/>leh Manasseh minam a langte’ gam sung panin Aner a
        lonona gamte tawh, leh Bileam a lonona gamte tawh hi a, hihte in Kohathte beh a om
        laite’ ading ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v"/>Manasseh minam a langte gam sung panin Gershomte beh
        tungah a kipiate in: Bashan gam sunga Golan a lonona gamte tawh leh Astaroth a
        lonona gamte tawh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v"/>tua ciangin Issakharte’ gam sung panin: Kedesh a
        lononte gamte tawh, Daberath a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="73" style="v"/>Ramoth a lonona gamte tawh, leh Anem a lonona gamte
        tawh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="74" style="v"/>Asherte’ gam sung panin: Mashal a lonona gamte tawh,
        Abdon a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="75" style="v"/>Hukok a lonona gamte tawh, leh Rehob a lonona gamte
        tawh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="76" style="v"/>tua Naftali-te’ gam sung panin: Galile gam sunga om
        Kedesh a lonona gamte tawh, Hammon a lonona gamte tawh, leh Kiriathaim a lonona
        gamte tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="77" style="v"/>Merari-te beh a om laite tungah Zebulunte’ gam sung
        panin a kipiate in: Rimmono a lonona gamte tawh, Tabor a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="78" style="v"/>Jordan nisuahna lam, Jerikho kiang Jordan gal khat
        sung pan: pawn-a om Bezer a lonona gamte tawh, Jahzah a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="79" style="v"/>Kedemoth a lonona gamte tawh, leh Mefa-ath a lonona
        gamte tawh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="80" style="v"/>tua ciangin Gad-te’ sung panin: Gilead gam-a om
        Ramoth a lonona gamte tawh, Mahanaim a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="81" style="v"/>Heshbon a lonona gamte tawh, leh Jazer a lonona
        gamte tawh ahi hi.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Issakhar’ tapate in: Tola, Puah, Jashub, leh Shimron,
        li pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tola’ tapate in: Uzzi, Refaiah, Jeriel, Jahmai, Ibsam,
        leh Shemuel-te hi a, amau’ beh sung panin innkuan lutangte hi a, Tola-te beh in
        amau’ khangin a galhangte ahi uh hi. David’ hun lai takin mihing tul sawmnih leh
        tulnih leh zaguk pha hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Uzzi’ tapa in Izrahiah ahi hi. Izrahiah leh a tapate
        in: Mikhael, Obadiah, Joel, leh Isshiah, mi nga, a vekpi-in ukpite ahi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>amaute’ ban-ah a pate uh innkuan kuanin khang simna-ah
        a kiciamtehna tawh kizui-in galsim dingin galkap honte mi tul sawmthum leh tulguk om
        hi; bang hang hiam cih leh amaute in zi tampi leh tapa tampi nei uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Issakhar’ minam sungah a om, khang simna ah a
        kiciamteh, a galhang a thahat amau beh mi a vekpi-in tul sawmgiat leh tul sagih ahi
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Benjamin’ tapate in: Bela, Bekher, leh Jediael, thum
        pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Bela’ tapate in: Ezbon, Uzzi, Uzziel, Jerimoth, leh
        Iri, nga pha uh a, amau beh sungah innkuan lutang, a thahat galhangte ahi uh hi;
        amau’ khangsimna a kiciamtehna-ah tul sawmnih leh tulnih leh sawmthum-le-li pha uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Bekher’ tapate in: Zemirah, Joash, Eliezer, Elio-enai,
        Omri, Jeremoth, Abijah, Anathoth, leh Alemeth ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hihte khempeuh in Bekher’ tapate ahi uh hi; amau’
        khang tawh kizui-in a khangsimna a kiciamtehna ah, amau’ beh sungah innkuan lutang,
        a thahat a galhang mihing tul sawmnih leh zanih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jedial’ tapa in Bilhan ahi hi. Bilhan’ tapate in:
        Jeush, Benjamin, Ehud, Khena-anah, Zethan, Tarshish, leh Ahishar ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Hihte khempeuh in amau’ beh sungah innkuan lutang hi
        uh a, a thahat a galhang, Jediael’ suante gal dona-ah nasem dingin a baihsa-in a om
        mihing tulsawm leh tulsagih leh zanih pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Shuppim leh Huppim in zong hih minamte
        sung mah hi a, Dan in Hushim kici tapa khat nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Naftali’ tapate in: Jahziel, Guni, Jezer, leh
        Shallum hi a, Bilhan sung pan-a piangte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Manasseh’ tapate in: A zineu Aram numei tawh a neih
        Asriel leh Makhir ahi hi. Makhir in Gilead’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ciangin Makhir in Huppim leh Shuppim ading zi la
        hi. Ama sanggamnu’ min in Ma-akah ahi hi. Makhir’ tapa a nihna’ min in Zelofehad ahi
        hi; Zelofehad in a tanu bek nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin Makhir’ zi Ma-akah in tapa nih nei a, a
        min Peresh leh Sheresh ahi hi; tua ciangin Peresh’ tapate in Ulam leh Rakem ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ulam’ tapa in Bedan ahi hi. Hihte in Manasseh’ tapa
        Makhir’ tapa Gilead’ suante ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin Gilead’ sanggamnu Hammolekheth in
        Ishhod, Abiezer, leh Mahlah nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Shemida’ tapate in: Ahian, Shekhem, Likhi, leh Aniam
        ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Efraim’ suante in: A tapa Shethelah, a tapa Bered, a
        tapa Tahath, a tapa Eleadah, a tapa Tahath,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>a tapa Zabad, a tapa Shuthelah ahi hi. Efraim in
        tapa dang nih nei a, tuate in Ezer leh Elead ahi uh hi. Gath khua mite’ bawng sut
        dingin a kuan lai-in Gath mite in amau tegel na that uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Tua ciangin a pa Efraim ni tampi sung kap a, amah
        hehnem dingin a sanggamte hong pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ciangin Efraim in a zi luppih a, amah gai-in
        tapa khat nei hi; ama inn sungah siatna tung ahih manin amah in a min Beriah a phuak
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ama tanu in She-erah hi a, Bethhoron nuainung leh a
        tungnung leh Uzzenerah khua a lamnu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua ciangin Refah kici tapa khat nei a, ama suante
        in: Resef, a tapa Telah, a tapa Tahan,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>a tapa Ladan, a tapa Ammihud, a tapa Elishama,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>a tapa Mun, a tapa Joshua ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Amau’ neihsa gam leh a ten’nate uh in Beth-el leh a
        khuapite, leh nisuahna lamah Na-aran, leh nitumna lamah Gezer leh a khuapite,
        Shekhem leh a khuapite’ leh Azzah leh a khuapite ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Manasseh’ suante in Bethshean leh a khuapite,
        Ta-anak leh a khuapite, Megiddo leh a khuapite, Dor leh a khuapite uk uh hi. Hihte
        sungah Israel’ tapa Josef suante teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Asher’ tapate in: Imnah, Ishvah, Ishvi, Beriah, leh
        a sanggamnu uh Serah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Beriah’ tapate in: Heber leh Malkhiel hi a, Malkhiel
        in Birzaith’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Heber in Jaflet, Shomer, Hotham, leh a sanggamnu uh
        Shua-te’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Jaflet’ tapate in: Pasak, Bimhal, leh Ashvath ahi uh
        hi. Hihte in Jaflet’ tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>A sanggampa Shomer’ tapate in: Rohgah, Jehubbath,
        leh Aram ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>A sanggampa Hotham’ tapate in: Zofah, Imna, Shelesh,
        leh Amal ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Zofah’ suante in: Suah, Harnerfer, Shual, Beri,
        Imrah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Bezer, Hod, Shamma, Shilshah, Ithran, leh Be-era ahi
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Jether’ suante in: Jefunneh, Pispa, leh Ara ahi uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ulla’ suante in: Arah, Hanniel, leh Rizia ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Hihte khempeuh in Asher’ suan, beh lutangte a
        kipakta, a thahat galhangte, uliante a ukte ahi uh hi. Gal sungah nasem dingin
        khangsimna ah a kiciamteh amau a phazah in mihing tul sawmnih leh tulguk ahi hi.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Benjamin in a tacil Bela, a nihna Ashbel, a thumna
        Aharah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>a lina Nohah, leh a ngana Rafa-te’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Bela’ tapate in: Addar, Gera, Abihud,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Abishua, Na-aman, Ahoah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Gera, Shefufan, leh Huram, ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ehud’ tapate in (amaute in Geba a, teeng leh lutangte
        hi uh a, amaute Mnanhath-ah galmatin kipua hi):
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Na-aman, Ahijah, leh Uzza leh Ahihub’ pa Heglam a kici
        Gera ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Shaharaim in a zite ahi Hushim leh Baara a mak khit
        ciangin Moab gam sungah tapate nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Amah in a zikik Hodesh tawh a neih a tapate in: Jobab,
        Zibia, Mesha, Malkam,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Jeuz, Sakhia, leh Mirmah ahi uh hi. Hihte in amau’
        beh sungah innkuan lutangte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Amah in Hushim tawh zong a neih a tapate in: Ahitub
        leh Elpa-al ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Elpa-al’ tapate in: Eber, Misham, leh Ono leh Lod a
        khuapite tawh a sat Shemed,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>leh Beriah leh Shema (Gath a, teengte a taisak
        Aijalon a, a teeng beh lutangte);
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>leh Ahio, Shashak, leh Jeremoth ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Zebadiah, Arad, Eder,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Makhael, Ishpah, leh Joha in Beriah’ tapate ahi uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Zebadiah, Meshullum, Hizki, Heber,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ishmerai, Izliah, leh Jobab in Elpa-al’ suante ahi
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Jakim, Zikri, Zabdi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Elienai, Zillethai, Eliel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Adaiah, Beraiah, leh Shimrath in Shimei’ suante ahi
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ishpan, Eber, Eliel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Abdon, Zikri, Hanan,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Hananiah, Elam, Anthothijah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ifdeiah, leh Penuel in Shashak’ suante ahi uh hi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Shamsherai, Shehariah, Athaliah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Ja-areshiah, Elijah, leh Zikri in Jehoham’ suante
        ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Hihte in amau’ khang tawh kizui-in beh lutangte, a
        ukpite ahi uh hi. Hihte Jerusalem ah teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Gibeon khuapi a satpa Jeiel in Gibeon ah teeng a,
        ama zi’ minin Ma-akah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ama tapa upa pen in: Abdon, tua ciangin Zur, Kish,
        Baal, Nadab,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Gedor, Ahio, Zekher,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>leh Mikloth (amah in Shimeah’ pa) ahi hi. Tu-in
        amau’ suan leh khakte zong Jerusalem a, amau’ behte’ gal khatah amau’ behte mah tawh
        teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ner in Kish’ pa, Kish in Saul’ pa ahi hi. Saul in
        Jonathan, Malkhishua, Abinadab leh Eshba-al’ pa ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>tua ciangin Jonathan’ tapa in Meribba-al ahi hi;
        Meribba-al in Mikah’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Mikah’ tapate in: Pithon, Melek, Tarea, leh Ahaz ahi
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Ahaz in Jehoaddah’ pa ahi hi; Jehoaddah in Alemeth,
        Azmaveth, leh Zimri’ pa ahi hi. Zimri in Moza’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Moza in Binea’ pa ahi hi; Binea’ tapa Rafah, a tapa
        Eleasah, a tapa Azel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Azel in tapa guk nei a, hihte in amau’ min ahi hi.
        Azrikam, Bokheru, Ishmeal, Sheariah, Obadiah, leh Hanan ahi uh hi. Hihte khempeuh in
        Azel’ tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Azel’ sanggampa Eshek’ tapate in: a tacil Ulam, a
        nihna Jeush, leh a thumna Elifelet ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Ulam’ tapate in a thahat galhangte, thaltawite, tapa
        tampi leh tupa tampi a neite hi a, mi za leh sawmnga pha uh hi. Hihte khempeuh in
        Benjamin minamte ahi hi.
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ahih ciangin Israel khempeuh khangsimna ah
        kiciamteh hi; Israel Kumpite’ Laibu sungah hihte kigelh hi. Amau’ thuman’lohna
        hangin daan piakna-in Babilon ah salin Judah mite kipaipih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tu-in amau’ neihsa amau’ khuapite’ sungah a teeng kik
        masate in Israel nautangte, siampite, Levi mite, leh biakinn nasemte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ciangin Judah, Benjamin, Efraim, leh Manasseh mi
        pawl khat Jerusalem ah teeng uh a, tuate in:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Judah’ tapa Perez’ tapate sung panin Bani’ tapa Imri,
        a tapa Omri, a tapa Ammihud, a tapa Uthai in a makai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin Judah’ tapa Shelah mite sung panin:
        Innkuan lutang Asaiah in a makai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Judah’ tapa Zerah’ mite sung panin: Jeuel in a makai
        ahi hi. Judah minam sung panin innkuan zaguk leh sawmkua ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Benjamin mite sung panin: Hassenuah’ tapa Hovadiah, a
        tapa Meshullum, a tapa Sallu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin Jehoram’ tapa Ibneiah, Mikri ta Uzzi, a
        tapa Elah, leh Ibnijah ta Reuel, a tapa Shefatiah, a tapa Meshullam ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Benjamin minamte sung panin innkuan za kua leh
        sawmnga-le-guk ahi hi. Hih min kilote khempeuhte in amau’ beh ciatah beh lutangte
        ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Siampite’ sung panin: Jedaiah, Jehoiarib, Jakhin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>leh Pasian’ inn sung a ukpipa Ahitub’ tapa Marioth,
        a tapa Zadok, a tapa Meshullam, a tapa Hilkiah’ tapa Azariah:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>leh Malkhijah’ tapa Pashhur, a tapa Jehoram’ tapa
        Adaiah, leh Immer’ tapa Meshillemith, a tapa Meshullam, a tapa Jahzarah, a tapa
        Adiel’ tapa Ma-asai ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>hihte banah amau’ behte, a beh lutangte, Pasian’
        innah nasep nadingin a siam mahmah mihing tulkhat leh zasagih leh sawmguk ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Levi mite sung panin: Marari’ tapate sung pan
        Hashabiah, a tapa Azikam, a tapa Hasshub’ tapa Shemaiah;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>leh Bakbakkar, Heresh, Galal, leh Asaf tapa Zikri, a
        tapa Mika’ tapa Mattaniah;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>leh Jeduthun’ tapa Galal, a tapa Shemaiah’ tapa
        Obadiah, leh Netofah mite’ khuaneute sungah a teeng Elkanah’ tapa Asa’ tapa
        Berekhiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Kulhkongpi cingte in: Shallum, Akkub, Talmon, leh
        Ahiman hi a, Shallum in amau’ makaipa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tu dongin Kumpipa’ Kulhkongpi nisuahna lam pangah a
        omte ahi uh hi. Hihte in Levi mite omna kongcingte ahi ngei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>A pu a pate un lutna mun a cing, Topa’ phual a ukte
        ahih mah bangin Korah’ tapa Ebiasaf, a tapa Kore’ tapa Shallum, leh a behte ahi
        Korah mite in nasepna a uk, puanbuk kong a cingte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Eleazar’ tapa Finehas in a beisa hun sungah amaute
        in ukpa ahi hi; Topa in amah ompih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Meshellemiah tapa Zekhariah in kikhopna puanbuk
        lutna ah kongcingpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sangkil-ah kongcing-in a kitel hih mite khempeuh in
        zanih leh sawm-le-nih ahi hi. Amaute a khuaneute uh-a khangsimna ah kiciamteh uh hi.
        David leh thu-mupa Samuel in amau’ panmun-ah amaute phut hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ahih ciangin amaute leh a suan a khakte un Topa’
        inn kulhkongpite a uk, puanbuk inn a cingte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Kongpi cingte in a pang li, nisuahna, nitumna,
        leilu, leh leitaw lamah om uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>tua ciangin amau’ khuaneute sungah a om a behte uh
        hih mite tawh a om dingin a hun hunin ni sagih simin hong pai ding uh a kisam ahi
        hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>bang hang hiam cih leh Levi mi ahi kongpi a cing
        ukpi lite in inn sungte leh Pasian’ inn van manpha koihnate a uk ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pasian’ inn kiimah amaute giak uh hi; bang hang hiam
        cih leh amaute tungah vilna nasep leh zingsang simin kong a hon’ dingin nasep kiguan
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Amaute pawlkhat in biakinn sunga kizang um-le-beelte
        uk uh hi; bang hang hiam cih leh tua nazatte hong kitumpih ciang hita leh a
        kilakkhiat ciang hita leh a mal zah a sim ding uh kisam hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Amau adang pawl khatte tutphah sabuaite leh a kituam
        koih um-le-beel, an neelte, leenggahzute, sathaute, paknamtuite, leh a namtui nate
        zong a en dingin kiseh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Siampite’ ta adangte in a namtui nate hel dingin
        bawl uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>tua ciangin Korah mi Shallum’ tacil, Levi mite lak
        pan Mattiah in biak nading moh pheengte bawl ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Kohath mi amau’ behte pawlkhat in zong sabbath simin
        koih ding Ompihna Anlum uk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Tu-in hihte in lasate, Levi mi beh lutangte, nasep
        dangte panin pengin biakinn deite sungah a teengte ahi uh hi; bang hang hiam cih leh
        amaute in sun leh zanin na sem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Hihte in Jerusalem ah a teeng amau’ khang tawh
        kizui-in makaite, Levi mi beh lutangte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Gibeon-ah Gibeon khuapi a satpa Jeiel teeng a, ama
        zi’ min in Ma-akah hi-in,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>a tapa upa pen in Abdon, tua ciangin Zur, Kish,
        Baal, Ner, Nadab,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Gedor, Ahio, Zekhariah, leh Mikloth ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>tua ciangin Mikloth in Shifeam’ pa ahi hi; amau’
        suan leh khakte zong Jerusalem a, a behte uh gal khatah a behte uh tawh teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ner in Kish’ pa, Kish in Saul’ pa ahi hi. Saul in
        Jonathan, Malkhishua, Abinadab, leh Eshbaal’ pa ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Jonathan’ tapa in Meribbaal ahi hi; Meribbaal in
        Mikah’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Mikah tapate in: Pithon, Melek, Tahrea, leh Ahaz ahi
        uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ahaz in Jarah’ pa hi a, Jarah in Alemeth, Azmaveth,
        leh Zimri’ pa ahi hi; Zimri in Moza’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Moza in Binea’ pa ahi hi; a tapa Refaiah, a tapa
        Eleash, a tapa Azel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Azel in tapa guk nei a, amau’ minte in: Azrikam,
        Bokheru, Ishmael, Sheraiah, Obadiah, leh Hanan ahi uh hi; hihte in Azel’ tapate ahi
        uh hi.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in Filistiate in Israel mite sim uh hi; Filistiate
        mai-ah Israel mite tai uh a, Gilboa Mual tungah tuk zeizai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Filistiate in Saul leh a tapate pha uh hi; tua ciangin
        Filistiate in Saul’ tapate Jonathan leh Abinadab leh Malkhishua that uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Gal kidona in Saul neh mahmah a, thaltawite in amah
        pha hi; thaltawite in amah liamsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin Saul in a galvan puapa kiangah, “Na namsau
        dok in la tua tawh kei hong sun let in, tua hi kei leh hih dawi bia mite hong pai-in
        kei hong khel bawl kha ding uh hi,” a ci hi. Ahih hangin a galvan puapa in hih ngam
        lo hi; bang hang hiam cih leh amah lau mahmah hi. Tua ahih ciangin Saul in ama
        namsau la-in tua tungah puk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>A galvan puapa in Saul a sihna a muh ciangin amah zong
        ama namsau tungah pukin si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua bangin Saul si hi; amah leh a tapa thumte leh a
        innkuan khempeuh si khawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Kuam sungah a om Israel mite khempeuh in galkapte tai
        khinin Saul leh a tapate a sihna a muh uh ciangin amaute in a khuapite uh nusia-in
        tai uh hi; tua ciangin Filistiate hong pai-in khuate sungah teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>A zing ciangin, Filistiate in a kithatte’ nate a
        hawkkhia dingin hong pai ciangin Saul leh a tapate Gilboa Mual tungah a sihna mu uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ciangin amaute in ama nate hawkkhia in, a lutang
        leh a galhiam la uh a, a milimte uh leh mite kiangah hih thu thak a ko dingin
        Filistiate gam khempeuh ah kamtaite sawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Amaute in amau’ pasian’ biakinn sungah ama galhiam
        koihin Dagon biakinn sungah ama lutang suang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ahih hangin Jabeshgilead mi khempeuh in Saul tungah
        Filistiate’ hihsa thu khempeuh a zak uh ciangin
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>a thahat mi khempeuh ding-in Saul’ luanghawm leh a
        tapate’ luanghawmte sut khia-in Jabesh ah paipih uh hi. Tua ciangin amaute in Jabesh
        a, tawsaw nuai-ah amaute’ guh vui uh a, ni sagih sung an tang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ahih ciangin a thuman’lohna hangin Saul si hi;
        amah in Topa’ thupiakna a zuih lohna, leh vankah khat thu dongin a lamlah ding a
        zon’na,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>leh Topa tung panin lamlahna a zon’ lohna ah Topa
        tungah a thuman lo ahi hi. Tua ahih ciangin Topa in amah that a, Jessi’ tapa David
        tungah kumpi gam hei hi.
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ciangin Israel mi khempeuh David kiang Hebron ah
        kikhawm uh a, “En in, kote in nangma guh leh nangma sa ka hi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>A hun beisa, Saul kumpi ahih sung nangawnin Israel a
        kuankhiatpih leh a ciahpih in nangmah na hi hi; Topa na Pasian in nangma kiangah,
        ‘Nangmah in ka mi Israelte a cingpa na hi ding a, ka mi Israelte tungah ulian na hi
        ding hi,’ hong ci hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ahih ciangin Israel upate khempeuh kumpipa kiang
        Hebron ah hong pai uh hi; tua ciangin David in Topa mai Hebron ah amaute tawh
        thuciamna khat bawl a, Samuel’ tung tawnin Topa’ thugen bangin amaute in Israel
        kumpi-in David sathau nilh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin Jebus mite a ten’na, Jebus a kici
        Jerusalem ah David leh Israel mi khempeuh hong pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Jebus ah a teeng mite in David kiangah, “Hih lai-ah
        nang nong pai kei ding hi,” a ci uh hi. Ahi zongin David in David khuapi a kici Zion
        mun muanhuai la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>David in, “Jebus mite a va sim masa peuhpeuh in ukpi
        leh ukpa hi ding hi,” a ci hi. Tua ciangin Zeruiah’ tapa Joab kuanto masa a, tua
        ahih ciangin amah in ukpi suak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin mun muanhuaina sungah David teeng hi; tua
        ahih ciangin tua khua in David khuapi kici hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin amah in Millo panin a kualin khuapi lam
        hi; Joab in khuapi sung a om lai mun teng puahkik hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Vanglianpen Topa in amah tawh om ahih manin David lian
        semsem hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tu-in hihte in Israel tawh kisai-in Topa’ thugen
        bangin amah kumpi-in a bawl dingin Israel khempeuh tawh ama kumpi gam sungah amah
        nakpi takin a huh David’ mi a thahat a ukpite ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>David’ mi a thahatte a kiciamtehna in: Hakmoni mi
        Jashobeam in mi thumte a ukpi ahi hi; amah in a teipi tawh mihing zathum do a, hun
        khat sungin that khin hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin a thahat mihing thumte lak panin amah a
        zompa in Ahoah-te beh Dodo’ tapa Eleazar ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Filistiate galdo dingin a kikaihkhop lai takin amah
        in Pasdammin ah David tawh om hi. Tua lai-ah mangbuhham a dimna leitang khat om a,
        Filistiate kiang pan mite tai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ahih hangin amah in tua leitang laizangah panmun
        la-in hu a, Filistiate that hi; tua ciangin Topa in zawhna lianpi tawh amaute
        honkhia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Refaim kuamah Filistia galkapte in giahphual a sat
        lai takun Adullam leihawm David kiang suangpi ah ukpi sawmthumte sung panin mihing
        thum paisuk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua hunin mun muanhuai sungah David om hi; Filistia
        khua cingte Bethlehem ah om uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ciangin David in, “Kulhkongpi gei-a Bethlehem
        tuikhuk panin mi khat in tui dawn ding kei hong pia leh!” ci-in lunggulhna tawh pau
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin a thahat mihing thumte in Filistiate’
        giahphual phulin kulhkongpi gei-a om Bethlehem tuikhuk panin tui tawi uh a, a tui
        la-in David kiangah paipih uh hi. Ahih hangin David in tua tui dawn lo hi; amah in
        Topa adingin sung a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Ka Pasian’ mai-ah hih bangin ka gamta het kei ding
        hi. Hih mihingte’ nuntakna sisan tui dawn ding ka hi hiam? Bang hang hiam cih leh
        amaute in a nuntakna uh khamin kei kiangah hong paipih uh hi,” a ci hi. Tua ahih
        ciangin amah in dawn lo hi. A thahat mi thumte in hih nate sem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tu-in Joab’ sanggampa Abishai in sawmthumte lakah a
        ukpi ahi hi. Amah in a teipi tawh mihing zathum doin amaute that a, mihing thumte’
        banah min khat ngah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Amah in mihing sawmthumte sung panin a minthang pen
        hi a, amaute a ukpa suak hi; ahih hangin amah in mihing thumte ban lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Jehoiada’ tapa Benaiah in Kabze-el khuami gal a
        hang, na lianpite a sempa ahi hi; amah in Moab galhang minih vat lum hi. Amah zong
        paisukin vuk a kiat ni khatin leihawm sunga om humpinelkai khat that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Amah in Izipt mi khat, a tha gol, pi sagih leh a
        lang a sang khat that hi. Iziptpa in a khut sungah siamgante’ siamlawngpi cia a pha
        teipi khat nei hi; ahih hangin Benaiah ciangkhut khat tawh ama kiangah paisuk a,
        Iziptpa’ khut sung panin a teipi sut khia-in ama teipi mah tawh amah that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Jehoiada’ tapa Benaiah in hih nate sem a, a thahat
        mi thumte banah min khat ngah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Mihing sawmthumte lakah amah minthang a, ahih hangin
        amah in mi thumte ban lo hi. Tua ciangin David in amah a cingte a ukin koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Galkap lak panin a thahat mite in Joab’ sanggampa
        Asahel, Bethlehem khuami Dodo’ tapa Elhaan,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Harod khuami Shammoth, Pelon khuami Helez,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tekoa khuami Ikkesh’ tapa Ira, Anathoth khuami
        Abiezer,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Hushah khuami Sibbekai, Ahoah-te beh Ilai,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Netofah khuami Maharai, Netofah khuami Baanah’ tapa
        Heled,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Benjamin mite sung panin Gibeah khuami Ribai’ tapa
        Ithai, Pirathon khuami Benaiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ga-ash mualkuam mi Hurai, Betharabah khuami Abiel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Baharum khuami Azmaveth, Sha-albon khuami Eliahba,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Gizon khuami Hashem, Harar khuami Shagee’ tapa
        Jonathan,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Harar khuami Sakher’ tapa Ahiam, Ur’ tapa Elifal,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Mekherah khuami Hefer, Pelon khuami Ahijah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Karmel khuami Hezro, Ezbai’ tapa Na-arai,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Nathan’ sanggampa Joel, Hagri’ tapa Mibhar,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ammon mi Zelek, Zeruiah’ tapa Joab’ galhiam puapa
        Be-eroth khuami Naharai,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Ithri mi Ira, Ithri mi Gareb,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Hit mi Uriah, Ahlai’ tapa Zabad,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Reuben mite’ makai khat ahi, Reuben mi Shiza’ tapa
        Adina, leh amah tawh mihing sawmthum,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Ma-akah’ tapa Hanan, leh Mithni mi Joshafat,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Ashterath khuami Uzzia, Aroer khuami Hotham’ tapate
        Shama leh Jeiel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Shimri’ tapa Jediael, leh Tiz khuami a sanggampa
        Joha,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Mahavah khuami Eliel, leh Elna-am’ tapate Jeribai
        leh Joshaviah, leh Moab mi Ithmah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Zobah khuami Eliel, Obed, leh Jaasiel ahi uh hi.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in Kish’ tapa Saul’ hangin a ut utin a tat theih
        loh lai takin Ziklag a, David kiangah hong paite in hih mite ahi hi; gal sungah amah
        a huh a thahatte lakah amaute a kihelte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Amaute in thaltawite hi uh a, tak lam khut ahi a, vei
        lam khut tawh ahi zongin thaltang leh suangte lawn thei uh hi: amaute in Saul’ behte
        Benjamin mi ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>A ukpi in Ahiezer hi a, tua ciangin Joash ahi hi,
        amaute gel in Gibeah khuami Shema-ah’ tapate ahi uh hi; Azamveth’ tapate Jeziel leh
        Pelet zong ahi hi; Anathoth khuami Berakah leh Jehu zong ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Gibeon khuami Ishmaiah in mihing sawmthumte lakah a
        thahatpa leh sawmthumte a makaipa ahi hi; Gederah khuami Jeremiah, Jahaziel,
        Johanan, leh Jozabad zong ahi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Harif mi Eluzai, Jerimoth, Bealiah, Shemariah, leh
        Shefatiah zong ahi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Korah mi Elkanah, Issaiah, Azarel, Joezer, leh
        Jashobeam zong ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin Gedor khuami Jeroham tapate Joelah leh
        Zebadiah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Gad minam sung panin gamlak a, mun muanhuai a, David
        kiangah a thahat a siam galhangte, lum leh teipi zat a siam, a maitang uh
        humpinelkai maitang bangin, mual tunga om sakhi bangin a manlang mi hong paite in:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>A ukpi Ezer, a nihna Obadiah, a thumna Eliab,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>a lina Mishamannah, a ngana Jeremiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>a gukna Attai, a sagihna Eliel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>a giatna Johanan, a kuana Elzabad,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>a sawmna Jeremiah, a sawm-le-khatna Makbannai ahi uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Hih Gad mite in galkap uliante hi a, a neuzawte in
        zakhat val, a golzawte in tulkhat val uk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hihte in Jordan a piau khempeuh a dimlet laitak kha
        masa sungin Jordan kantanin kuam sunga om mite nisuahna lam leh nitumna lamah a
        taisak mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin Benjamin mi leh Judah mi pawlkhat David
        kiang mun muanhuai ah hong pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Amaute dawntuah dingin David pai khia-in amaute
        kiangah, “Kei kiangah kilawmtatna tawh keimah huh dingin hong pai na hih uh leh note
        tawh ka lungsim kihual khawm ding hi; ahih hangin keimah in bangmah khialhna nei lo
        napi-in ka langte tungah kei a lehhek dingin hong pai na hih uh leh, i pu i pate’
        Pasian in thei hen la, note hong tai hen,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin mihing sawmthum a ukpipa Amasai tungah
        Pasian Kha Siangtho hong tung a, amah in, “Kote in nangma’ aa hi ung, David aw; nang
        tawh om ung, Jessi’ tapa aw! Nopna, nopna nang tungah om hen la, nang hong huhte
        tungah nopna om ta hen!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Saul a do dingin Filistiate tawh David a kuan lai
        takin Manasseh mi pawlkhat tai-in David beel hi. (Ahi zongin David in Filistiate huh
        thei lo hi; bang hang hiam cih leh Filistiate a ukte in thu kikupna khat nei uh a,
        “Eite’ makaite’ siat nadingin a topa Saul kiangah David tai ding hi,” ci-in amah
        sawl khia uh hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>David Ziklag ah a pai lai takin Manasseh sung panin
        tai-in amah a beelte in: Adnah, Jozabad, Jediael, Mikhael, Jozabad, Elihu, leh
        Zillethai, Manasseh sungah mi a tul-in a ukte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Amaute in mi’ na a sut thei mite panin David huh uh
        hi; bang hang hiam cih leh amaute in a thahat a vanglian mi hi uh a, galkap sungah a
        ukte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Pasian’ galkap hon bangin galkap hon tampi a phak
        dongin a ni ni-in David huh dingin mi hong pai pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Hihte in Topa’ thugen bangin Saul’ kumpi gam ama
        tungah a hei dingin Hebron a, David kiangah a pai galkap a khen phazah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Judah mi lum leh tei a pua galkap tulguk leh zagiat
        ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Simeon mite sung panin galdo dingin a thahat a
        vanglian mihing tulsagih leh zakhat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Levi mite sung panin tulli leh zaguk ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Aaron’ suante ulian Jehoiada, leh amah tawh mi
        tulthum leh zasagih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>A thahat a vanglian a khangto Zadok, leh ama beh
        sung panin galkap a ukte mi sawmnih-le-nih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Tua hun ciang dong mi a tamzaw Saul tawh a kipawl,
        Saul’ behte ahi Benjamin mite sung panin mihing tulthum ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Efraim mite sung panin a thahat a vanglian, amau’
        beh sungah a minthang mi tul sawmnih leh zagiat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Manasseh minam a lang sung panin, hong pai-in David
        kumpi-in a bawl dingin a min a kilo mihing tulsawm leh tulgiat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Issakhar sung panin Israel in bang a sep dingin
        kilawm cih a thei, hun pai zia a thei ukpi zanih leh amau’ ukna nuai-ah a om amau’
        behte khempeuh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Zebulun sung panin David huh dingin lungsim a
        kikhat, hun khempeuh ah gal a kap thei galdo nadingin galhiam khempeuh a nei mihing
        tul sawmnga ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Naftali sung galkap a ukte tulkhat leh amaute tawh a
        om lum leh tei a tawi mihing tul sawmthum leh tulsagih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Dan mite sung panin gal do dingin a kitawi mihing
        tul sawmnih leh tulgiat leh zaguk ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Asher sung panin galdo dingin a baihsa-in a om hun
        khempeuhah gal a kap thei mihing tul sawmli ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Jordan gal khat a, om Reuben mite leh Gad mite leh
        Manasseh minam a langte sung panin galhiam khempeuh tawh a kithawi mihing tul zakhat
        leh tul sawmnih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Galkap mi ahi; galsim ding a kithawi hih mite
        khempeuh, Israel tungah David kumpi-in koih ding ngaihsutna takpi tawh Hebron ah
        hong pai uh hi; tua mah bangin Israel a om laite khempeuh in zong David kumpi-in a
        bawl ding uh ngaihsutna kikhat uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>A sanggamte un amaute’ adingin na vaihawm khol uh
        ahih manin amaute tua lai-ah David tawh nithum sung an ne tui dawnin omkhawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Israel sungah lungdamna om ahih manin a vengte uh
        Issakhar leh Zebulun leh Naftali ciang dong panin zong hong pai-in late leh kalaote
        leh la-sakolte leh bawngtalte tawh an hong pua-in, an tampi tak, thei mohte,
        leenggahkeu bawkte, leh leenggahzu leh sathau, bawngtalte leh tuute hong puak uh hi.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David in a tul-a ukte leh a za-a ukte leh makai
        khempeuh tawh kikupna khat nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin David in Israel a kikhawm khempeuhte
        kiangah, “Note in kilawm na sak uh a, Topa i Pasian’ deihna ahih leh, amaute eite
        kiangah hong pai khop theih nadingun Israel gam sungah a om lai i sanggamte leh
        lonona gam a nei khuapi sunga om siampite leh Levi mite kiangah mi sawl ni.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ciangin thuciamna singkuang eite kiangah la kik
        ni; bang hang hiam cih leh Saul’ hun lai-in i don kei hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua thu mi khempeuh in hoih sa ahih manin tua bangin
        hih ding a kikhawm khempeuh thukim uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ahih ciangin Kiriath-jearim panin Pasian’
        thuciamna singkuang a ciahpih dingin David in Izipt gam Shihor lui panin Hamath
        lutna ciang dong Israel khempeuh khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin David leh Israel khempeuh, kherubte tungah
        a tu Topa’ min tawh a kilo Pasian’ thuciamna singkuang a paipih to dingin,
        Kiriath-jearim a kici Baalah ah paito uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Amaute in Abinadab’ inn panin leeng thak khat tungah
        Pasian’ thuciamna singkuang pua uh a, Uzza leh Ahio in leeng hawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin David leh Israel khempeuh in Pasian’
        mai-ah la leh laiza lasakna leh harp lasakna leh khuangneute leh daltuahte leh
        peengkulte leh a tha neih zah uh tawh gualnopna bawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Amaute Khido’ ancilna phual a tun’ uh ciangin
        bawngtalte muktu ahih manin Uzza in thuciamna singkuang len dingin a khut va zan kha
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin Uzza tungah Topa heh hi; amah in a khut
        tawh thuciamna singkuang su-kha ahih manin Topa in amah vat hi; tua ciangin Pasian’
        mai tua lai-ah amah si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Uzza tungah Topa hehin daan pia ahih manin David
        zong a heh suak hi; tua mun in tu ni dongin Perez-uzza kici hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ni-in David in Pasian kihta hi; amah in,
        “Pasian’ thuciamna singkuang kei kiang innah bangci ciahpih theih ding ka hi hiam?”
        a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ahih ciangin David in a inn David khuapi ah
        thuciamna singkuang ciahpih lo a, Gath mi Obededom’ innah va koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ciangin Pasian’ thuciamna singkuang Obededom’
        innkuan tawh kha thum sung om hi; Topa in Obededom’ innkuan leh a neih khempeuh
        thupha pia hi.
  </para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ciangin Tai-ar kumpipa Hiram in David kiangah
        kamtaite leh taamtaak singte, ama adingin inn khat a lamsak dingin lei-le-suang inn
        lam siamte leh khutsiamte zong puak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin David in Israelte tungah kumpi-in Topa in
        amah a kipsak khitna leh ama mi Israelte’ hangin ama kumpigam nakpi takin a lianin a
        kibawlna phawktel hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>David in Jerusalem ah zi nei thuahin tapate leh tanute
        nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jerusalem ah a neih a tate’ min in: Shammua, Shobab,
        Nathan, Solomon,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ibhar, Elishua, Elpelet,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Nogah, Nefeg, Jafia,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Elishama, Beel-i-ada, leh Elifelet ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Israel khempeuh tungah kumpi-in David sathau a
        kinilhna thu Filistiate in a zak uh ciangin David zong dingin Filistiate khempeuh
        kuanto uh hi; David in tua thu za-in amaute do dingin kuankhia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tu-in Filistiate hong pai-in Refaim kuam sung luh uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin David in Pasian thu dong a, “Filistiate
        doin ka kuanto ding hiam? Keima khut sungah amaute nong pia ding hiam?” a ci hi. Tua
        ciangin Topa in ama kiangah, “Kuanto in, nangma khut sungah amaute kong pia ding
        hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ciangin Baalperazim ah David paito a, amah in
        tua lai-ah amaute zo hi; tua ciangin David in, “Tuikhang in a phulkhap bangin Pasian
        in keima khut tawh ka galte phulkham hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin tua mun a min in
        Baalperazim kici hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Filistiate in tua lai-ah a pasiante uh nusia uh a,
        David’ thupiakna tawh tuate mei sungah kihal hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin Filistiate in kuam sung luh kik lai uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>David in Pasian thu a dot kik ciangin Pasian in ama
        kiangah, “Amaute’ nungah na kuanto kei ding hi; kual pai in la lungli kungte gal
        khat lam panin amaute hih in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Lungli kungte’ dawnah kalsuan huging na zak ciangin
        galsim dingin pai in; bang hang hiam cih leh Filistia galkapte a vat dingin nangma
        mai-ah Pasian kuan khin hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Pasian in amah a thupiak bangin David gamta a,
        amaute in Gibeon panin Gezer ciang dong Filistia galkapte vat gawp uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ciangin David minthan’na in gam khempeuh zel a,
        Topa in minam khempeuh tungah amah kikihtakna tungsak hi.
  </para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David in ama adingin David khuapi sungah innte lam hi;
        amah in Pasian’ thuciamna singkuang’ adingin mun khat bawlin puanbuk khat lamsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin David in, Topa’ thuciamna singkuang a pua
        ding leh ama na a sem tawntung dingin Topa in amaute teel ahih manin Levi mite sim
        loh kuamah in Pasian’ thuciamna singkuang pua thei lo ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ciangin amah in a bawlsa, ama om nading munah
        Topa’ thuciamna singkuang a paipih to dingin David in Jerusalem ah Israel khempeuh
        khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin David in Aaron’ suante leh Levi mi a
        khopte in:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kohath-te beh sung panin a ukpi Uriel, a behte za leh
        sawmnih tawh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Merari-te beh sung panin a ukpi Asaiah, a behte zanih
        leh sawmnih tawh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gershom-te beh sung panin a ukpi Joel, a behte za leh
        sawmthum tawh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Elizafan-te beh sung panin a ukpi Shemaiah, a behte
        zanih tawh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Hebron-te beh sung panin a ukpi Eliel, a behte
        sawmgiat tawh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Uzziel-te beh sung panin a ukpi Amminadab, a behte
        za leh sawm-le-nih tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ciangin David in siampite Zadok leh Abiathar,
        leh Levi mite Uriel, Asaiah, Joel, Shemaiah, Eliel, leh Amminadab sam a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>amaute kiangah: Note in Levi mite beh lutangte na hi
        uh hi; ama adingin ka bawlsakna munah Israel Pasian, Topa thuciamna singkuang na
        paipih toh theih nadingun note leh na Levi mipihte uh nomau mah kisiansuah tawm un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>A masa lai-in no Levi mite na om kei uh a, a kisehsa
        bang danin kem lo i hih manin eite tungah Topa i Pasian hong hehin daan hong pia hi,
        a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ahih ciangin Israel Pasian, Topa’ thuciamna
        singkuang a paipih to dingin siampite leh Levi mite amau mah kisiansuah tawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ciangin Topa’ kamgenna tawh kizui-in Moses’
        thupiak bangin Levi mite in a liangko uh tungah zawlte tawh Topa’ thuciamna
        singkuang pua uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Lungdamna aw gin’sak nadingin, la sakna nate, harp
        lasakna leh laiza lasaknate leh daltuahte nakpi takin tumin la a sa dingin Levi
        ukpite in a mipihte uh a seh nading David in thu pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ahih ciangin Levi mite in Joel’ tapa Heman seh
        uh hi; tua ciangin a behte sung panin Berekhiah’ tapa Asaf; Merari minam sung panin
        a behte uh Kushaiah’ tapa Ethan;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>tua ciangin amaute tawh pawl nihna-in a behte uh
        Zekhariah Ja-aziel, Shemiramoth, Jehiel, Unni, Eliab, Banaiah, Maaseiah, Mattithiah,
        Elifelehu, leh Mikneiah, leh kongcingte Obededom leh Jeiel seh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Lasate Heman, Asaf, leh Ethan-te in sumngo daltuahte
        a tum ding ahi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Zekhariah, Aziel, Shemiramoth, Hehiel, Unni, Eliab,
        Ma-asseiah, leh Benaiah-te in a paisuak-aw-in harp lasaknate a tum ding uh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>ahih hangin Mattihiah, Elifelehu, Mikneiah,
        Obededom, Jeiel, leh Azaziah-te in laiza lasaknate a un-aw-in makai ding ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Levi mite sungah la makai Khenaniah in la uk ding
        hi; bang hang hiam cih leh amah in thei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Berekhiah leh Elkanah-te in thuciamna singkuang
        ading kongcingte hi ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Siampite Shebaniah, Joshafat, Nethanel, Amasai,
        Zekhariah, Benaiah, leh Eliezer-te in Pasian’ thuciamna singkuang mai-ah peengkulte
        tum ding uh hi. Obededom leh Jehiah-te zong thuciamna singkuang’ adingin kongcingte
        hi ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua ahih ciangin David leh Israel upate, leh a tul-a
        a ukte, Obededom’ inn panin lungdamna tawh Topa’ thuciamna singkuang a paipih to
        dingin pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Pasian in Topa’ thuciamna singkuang a pua Levi mite
        huh ahih manin amaute in bawngtal sagih leh tuutal sagih biakna-in pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>David in saihadial puan tualpi silh a, tua mah
        bangin thuciamna singkuang a pua Levi mite khempeuh, leh lasate, leh lasate a uk
        Khenaniah-te in zong silh uh hi; tua ciangin David in siampi puan khat silh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tua ahih ciangin Israel khempeuh in sakite leh
        peengkulte, leh daltuahte’ awging tawh kizui-in otna tawh Topa’ thuciamna singkuang
        paipih to uh a, harp lasaknate leh laiza lasaknate tawh nakpi takin la sa uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Topa’ thuciamna singkuang David khuapi hong tun’ lai
        takin Saul’ tanu Mikhal in kongvangneu panin na en a, Kumpi David laamin a
        gualnuam-a om a mu hi; tua ciangin amah in a lungsim sungah David neu-et hi.
  </para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ciangin amaute in Pasian’ thuciamna singkuang hong
        tumpih uh a, David in ama adingin a lamsak puanbuk sungah koih uh hi; tua ciangin
        meihal biakna leh thu-nuama biaknate Pasian’ mai-ah pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>David in meihal biaknate leh thu-nuama biaknate a piak
        a man khit ciangin amah in Topa’ min tawh thupha pia a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Israel mi numei leh pasal khempeuhte tungah anlum lum
        khat, sa bak khat, leh leenggahkeu bek khat ciat hawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua tham loin amah in Topa’ thuciamna singkuang mai-ah
        na semin thu ngen ding, lungdamna ko ding, leh Israel Pasian, Topa a phat dingin
        Levi mite pawlkhat seh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Asaf in a ukpi hi a, amah zomah a nihnate in
        Zekhariah, Jehiel, Shemiramoth, Jehiel, Mattithiah, Eliab, Banaiah, Obededom, leh
        Jeiel, harp lasaknate leh laiza lasaknate a tum dingte ahi uh hi; Asaf in daltuahte
        a tum ding hi a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>siampite Benaiah leh Jahaziel-te in Pasian’ thuciamna
        singkuang mai-ah peengkulte a tum paisuak ding uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin tua ni-in David in Asaf leh a Levi mipihte
        in Topa’ tungah lungdamkohna la a sak ding seh masa hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Topa’ tungah lungdamna ko-in, ama min lo un la, ama
        sepnate mite lakah kitheisak un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Amah la sak un, phatna la amah sak un la, a lamdang
        ama septe khempeuh gen un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ama min siangtho hangin nuamin diang un la, Topa a
        zong mite lungdam ta hen!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Topa leh ama hatna zong un la, ama ompihna zong den
        un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ama hihsa a lamdang nasepte phawk un la, ama hih a
        lamdangte, a genkhiat thukhennate phawk un,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ama nasem Abraham’ suante, Jakob’ suante, ama teel
        tuamte aw!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Amah in Topa eite’ Pasian hi a, ama thukhennate
        leitung khempeuh ah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Amah in a thuciamna phawk tawntung hi, khang tulkhat
        adingin a thupiakna kammal,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Abraham tawh a bawl thuciamna, Isaak tungah kiciamin
        a khapna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jakob tungah thukhamin amah in a kipsak, Israel
        tungah tawntung thuciamna-in a kipsak,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Nangma tungah Kanaan gam hong pia-in, gamhluah
        dingin na tanh dingin kong pia ding hi,” a cihte phawk tawntung hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Amaute a mi-in tawmin, gen taak loin, peemta hi uh
        a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>minam khat pan nam khatah vak kawikawi-in, kumpigam
        khat pan gamdang khatah a pai lai-in,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>amah in amaute kuamah nengniam sak lo hi; amaute’
        hangin amah in kumpite tai a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Ka sathau nilhte lawng kei un, ka kamsangte tungah
        siatna hih kei un!” ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Leitung khempeuh aw, Topa la sak un! A ni ni-in ama
        hotkhiatna thu gen un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Minamte lakah ama minthan’na gen khia un la, a
        lamdang ama septe mi khempeuh lakah gen un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Topa lian a, nakpi takin phat
        ding ahi hi; pasian khempeuh sangin amah lamdang sak zawk ding ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Bang hang hiam cih leh minam dangte’ pasiante
        khempeuh milim hi lel a, ahih hangin Topa in vantungte a bawlpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pahtawina leh minliatna in amah umcih a, thahatna
        leh lungdamna in amah kimkot hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Leitung mi khempeuh aw, Topa thei tel un la, Topa’
        minthan’na leh a thahatna thei tel un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ama’ min in ngah dingin a kilawm zah ciang dong
        minthan’na Topa tungah pia un; biakna paipih un la, ama mai-ah pai un! Biakna puan
        silhin Topa bia un;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>leitung mi khempeuh aw, ama mai-ah ling un; hi hi,
        leitung kip a, kilok ngei lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Vantung kipak hen la, leitung lungdam hen, minamte
        lakah, “Topa maang hi!” amaute in ci ta uh hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tuipi leh a sunga om khempeuh awng hen la, gamlak
        leh a sunga om khempeuh diang hen!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Tua ciangin gamlak singte in lungdamin Topa mai-ah
        la sa ding uh hi, bang hang hiam cih leh leitung thukhen dingin amah hong pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Amah hoih ahih manin Topa tungah lungdamna ko un;
        bang hang hiam cih leh a itna kip a tawntungin a kho hi!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>“Kote hong khahkhia in, ka kihotkhiatna Pasian aw,
        minamte lak panin hong kaikhawmin hong honkhia in, na min siangtho tungah lungdamna
        kong koh theih nading uh, leh nangmah phatna ah ka minthan’ nadingun,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Israel Pasian, Topa in thupha ngah ta hen, a
        tawntung pan a tawntung dongin!” zong ci lai un, a ci hi. Tua ciangin mi khempeuh
        in, “Amen!” ci-in Topa phat uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Tua ahih ciangin David in ni sim-a a kisam bangin
        thuciamna singkuang mai-ah na a sem tawntung dingin Asaf leh a Levi mipihte Topa’
        thuciamna singkuang mai-ah nusia a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Obededom leh a behte sawmguk-le-giatte zong nusia
        hi; Jeduthun’ tapa Obededom leh Hosah-te in kongpi cing dingte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39-40" style="v"/>Tua ciangin amah in Topa’ thukham sungah a
        kigelh ama thupiak khempeuh bangin, zingsang leh nitakin meihal biakna tau tungah
        Topa’ adingin meihal biaknate a pia tawntung dingin, Gibeon a, om mual dawn-a Topa’
        biakbuk mai-ahsiampi Zadok leh a sanggam siampite nusia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Ama itna kip kho tawntung ahih manin, amaute tawh
        Heman leh Jeduthun, leh Topa tungah lungdamna a ko dingin a kiteel; a minin a kilo
        khia a om laite om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Heman leh Jeduthun in la aw dingin peengkulte leh
        daltuahte nei uh a, biakna la sak nadingin lasakna nate nei uh hi. Jeduthun’ tapate
        kulhkongpi cing dingin kiseh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Tua ciangin mi khempeuh in a inn ciat uhah ciah uh
        a, David zong a innkuan thupha pia dingin a innah a ciah hi.
  </para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in David a innah a teen’ ciangin amah in kamsang
        Nathan’ kiangah, “En in, keimah in taamtaak inn hoih sungah ka teeng a, ahih hangin
        Topa thuciamna singkuang in puanbuk nuai-ah om hi,’’ a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin Nathan in David kiangah, “Pasian in nang
        tawh om ahih manin na lungsim a, om khempeuh hih in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ahih hangin tua zan mahin Nathan’ kiangah Topa’ thu
        hong tung a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Pai in la, ka nasempa David kiangah gen in. ‘Topa in
        hih bangin ci hi: Nangmah in teen’ nadingin kei adingin inn na lam kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Israelte ka paipih toh a, kipan
        tu ni dongin inn sungah ka teeng kei a, puanbuk khat pan puanbuk khat, omna khat pan
        omna khatah ka pai kawikawi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Israel khempeuh tawh ka painasa mun khempeuh ah, keima
        mite tuu bangin a cing dingin ka sawl thukhente khatpeuh peuh tungah, “Bang hangin
        lamsak lo na hi hiam?” ci-in kam khat beek ka gen hiam?’ ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ahih ciangin tu-in ka nasempa David kiangah hih
        bangin na ci ding hi, ‘Vanglianpen’ Topa in hih bangin ci hi, ka mi Israel tungah
        ulian a hi dingin lonona, tuu na zuihna panin nang kong la hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>na paina peuhpeuh ah nang tawh kong om khin a, na mai
        panin na galte khempeuh ka susia hi; leitung miliante khat min bangin nang adingin
        min khat kong bawlsak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9-10" style="v"/>Amau’ innah amaute a teen’ theih nading leh a
        kinawngkai sak nawn loh nadingin ka mi Israelte’ adingin mun khat sehin amaute ka
        phut ding hi; ka mi Israelte tungah thukhente ka seh-a kipanin a nidanga bangin mi
        ngongtatte in amaute beisak nawn lo ding uh hi; tua ciangin keimah in na galte
        khempeuh ka nuaisiah ding hi. Tua tham loin Topa keimah in nang a lianin hong
        bawlin, suan leh khak na neih nading thu nang tungah kong gen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Na nuntakna bei-in na pate kiang na zuat ciangin
        nangma nungah na tapate khat ka khangsak ding a, ama kumpi gam ka kipsak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Amah in kei adingin inn khat hong lamsak ding a,
        keimah in ama kumpi tokhom ka kipsak paisuak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Keimah in ama pa ka hi ding a, amah in Keima tapa hi
        ding hi; nangma hun ma-a sem Saul tung panin ka lak khiat bangin ama tung panin ka
        itna kip ka la khia kei ding a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ka inn sung leh ka kumpi gam sungah amah kipsak
        paisuakin ama kumpi tokhomkip paisuak ding hi,’ci hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hih kammalte khempeuh tawh kizui, leh hih mangmuhna
        khempeuh tawh kizui-in Nathan in David kiangah gen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin Kumpi David tumin Topa’ mai-ah tu a,
        “Topa Pasian aw, nangmah in hih ciang dong kei nong tun’ pih nadingin keimah in kua
        hi a, ka innkuanpihte in bang hi lel ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Hih a beisa thu in nangma mit-ah na neu khat ahi hi,
        Pasian aw; nangmah in a hong tung ding hunpi khat sung tangding na nasempa’ suan leh
        khak tawh kisai thu zong na gen khin a, mai lam a, khang dingte thu kei nong lak
        khin hi, Topa Pasian aw!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Na nasempa nong pahtawina ah David in nang tungah
        bang gen ding nei nawn ahi hiam? Bang hang hiam cih leh nangmah in na nasempa na
        thei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Topa aw, na nasempa’ hang, leh nangma lungsim bangin
        hih na liante khempeuh na kitheihsakna ah hih liatna khempeuh na hih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ka bil-un ka zakna uh tawh kizui-in Topa aw, nangmah
        tawh a kibang kuamah om lo a, nang simloh Pasian om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Izipt panin na hotkhiatna mite mai-ah minamte
        hawlkhiatna tawh nang adingin a lian a lauhuai min khat na bawlna, Pasian pai-in ama
        mi dingin a hotkhiatna mi Israelte tawh a kibang leitungah minam dang kua om ahi
        hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Na mi Israelte a tawntungin nangma mi ahi dingin na
        bawl hi; tua ciangin Topa aw, nangmah in amaute’ Pasian na suak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tu-in Topa aw, na nasempa leh a suan a khakte tawh
        kisai-in na gensa thu a tawntungin kip hen la, na gensa bangin hih in;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>tua ciangin, ‘Israel Pasian, Vanglianpen Topa in
        Israelte’ Pasian hi,’ ci-in nangma min a tawntungin kipin kiliansak ding a, na
        nasempa David’ ukna nangma mai-ah kip tawntung ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Bang hang hiam cih leh nang ka Pasian in keima
        suante kumpi-in nong bawlsak nading na nasempa tungah nong lak khin zo hi; tua ahih
        ciangin na sempa in na mai-ah thu nget ding han’na lungsim nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tu-in Topa aw, nangmah in Pasian na hi a, na nasempa
        tungah hih na hoih na ciam khin hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>tua ahih ciangin tu-in nangma mai-ah a kizop
        tawntung theih nadingin na nasempa’ suan leh khakte thupha na piak ding nang hong
        lungkim ta in; bang hang hiam cih leh Topa aw, nangmah in thupha na piaksate a
        tawntungin thupha ngah ahi hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hih thu khit ciangin David in Filistiate zoin nuaisiah
        a, Filistiate’ khut sung panin Gath leh a khuaneute la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin amah in Moab mite zo a, Moab mite David’
        nasem suakin siah hong puak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Zobah leh Hamath gam kumpipa Hadadezer-in Eufrates gun
        kuam gamte ngah kik nuamin kuan ahih manin, David in amah doin zo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin David in ama tung panin leeng galkap
        tulkhat, sakol tuang galkap tulsagih, leh khe galkap tul sawmnih la hi; tua ciangin
        David in leengkai sakol galkap khempeuh a zagui atsat sak a, ahih hangin leeng za
        khat’ adingin a kicing siit hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Zobah kumpipa Hadadezer huh dingin Damaskas-a Siria
        mite hong pai ciangin David in Siria mite tul sawmnih leh tulnih that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin David in Siria gam Damakas ah khuacingte
        koih hi; tua ciang Siria mite David’ nasem suak uh a, siah puak uh hi. David a paina
        peuhpeuh ah Topa in gual zawhna pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin David in Hadadezer’ nasemte in a puak kham
        kibawl lumte la-in Jerusalem ah ciahpih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin Hadadezer khuapite Tibhath leh Kun panin
        David in sumngo tampi tak la hi; Solomon in tuate tawh sumngo tuikuangpi leh
        khuampite leh sumngo um-le-beelte a bawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>David in Zobah kumpipa Hadadezer’ galkap buppi a
        zawhna thu Hamath kumpipa To-u in a zak ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Hadadezer simin a zawhna hangin a hopih ding leh a
        lungdampih dingin Kumpi David kiangah a tapa Hadoram sawl hi; bang hang hiam cih leh
        Hadadezer in To-u tawh kido zel hi. Amah in kham ngun, leh sumngo tawh kibawl na
        namkim khempeuh puak hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Kumpi David in hihte zong, Edom, Moab, Ammon mite,
        Filistiate, leh Amalek, minam khempeuh kiang panin a puak khiat ngun leh kham tawh
        Topa’ tungah ap khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Zeru-iah’ tapa Abishai in Ci Kuamah Edom
        mite tulsawm leh tulgiat that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin amah in Edom ah khuacingte koih hi; tua
        ciangin Edom mite khempeuh David’ nasem suak uh hi. Topa in David a paina peuhpeuh
        ah gualzawhna pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ahih ciangin David in Israel khempeuh tungah uk
        hi; amah in a mite khempeuh tungah thuman leh thutang zang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Zeru-iah’ tapa Joab in galkapte a uk ahi hi; Ahilud’
        tapa Jehoshafat in thuciamtehpa ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ahitub’ tapa Zadok leh Abiathar’ tapa Ahimelek in
        siampite ahi uh hi; Shavsha in lai-atpa ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jehoiada’ tapa Benaiah in Khereth mite leh Peleth
        mite tungah a uk ahi hi; David’ tapate in kumpipa’ nasepna-ah maang liante ahi uh
        hi.
  </para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hih thu khit tawl khat ciangin Ammon mite’ kumpipa
        Nahash si a, a tapa in ama tangin uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin, David in, “Ama pa kei tungah thuman takin
        hong gamta ahih manin Nahash’ tapa Hanun tungah thuman takin ka gamta ding hi,” a ci
        hi. Tua ahih ciangin David in a pa huhau-in amah a hehnem dingin kamtaite sawl hi.
        Tua ciangin David’ nasemte amah a hehnem dingin Ammon mite’gam Hanun’ kiangah hong
        pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ahih hangin Ammon mite’ uliante in Hanun’ kiangah,
        “David in nang kiangah hehnemte hong sawlna hangin na pa a pahtawi hi, ci-in
        ngaihsun na hi hiam? A phekleh ding leh a lumlet ding leh gam sung ensim dingin ama
        nasemte na kiangah hong pai hilo ahi hiam? a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ahih ciangin Hanun in David’ nasemte manin a
        khamul uh metsak a, a kawngciang uhah a puante at khiatsakna tawh amaute daisakin
        sawl khia hi; tua ciangin amaute kihem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Hih mite tawh kisai thu David kiangah a kigen ciangin
        amah in amaute a dawntuah dingin mi sawl hi; bang hang hiam cih leh hih mite nakpi
        takin maizum uh a, ciah ngam lo uh hi. Tua ciangin kumpipa in, “Na khamul uh a khan’
        kik mateng Jerikho ah om un la, tua ciangin hong ciah un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ammon mite in David’ muhdahin amau mah a kibawl tawmna
        uh a muh uh ciangin Hanun leh Ammon mite in Mesopotamia, Aramma-akah, leh Zobah
        panin leeng galkapte leh sakol galkapte cial nadingin ngun talen tul khat puak uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Amaute in leeng galkap tul sawmthum leh tulnih leh
        Ma-akah gam kumpipa a galkap tawh cial uh a, amaute hong pai-in Medeba khua kiangah
        phual sat uh hi. Tua ciangin a khuapite uh panin Ammon mite kikhawmin galdo dingin
        hong kuan uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>David in tua thu a zak ciangin Joab leh mi thahat
        galkap khempeuh sawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ciangin Ammon mite hong kuan khia-in khuapi lutna
        ah galdo dingin hong pang uh a, a hong kuan kumpite pen amau teng mah gamlakah om uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gal in a nung leh a mai panin a pan’na Joab in a
        theih ciangin Israel mi kitengkhia mi pawlkhat teel a, Siriate a do dingin pangsak
        hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>a om lai a mite amah in a sanggampa Abishai’ ukin
        koih a, Ammon mite a do dingin amaute kipangsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin amah in, “Siria mite ka lelh tuak leh
        nangmah in kei nong huh ding hi; ahih hangin Ammon mite nang na lelh tuak leh keimah
        in nang kong huh ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Hang in, i mite ading leh i Pasian’ khuapite’ ading
        pasal tat ni; Topa in ama hoihsak bangin hong hih ta hen,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ahih ciangin Joab leh amah tawh a om mite in a
        do dingin Siria mite kiang nai hong naih uh hi; tua ciangin ama mai-ah amaute tai uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Siria mite a taina Ammon mite in a muh uh ciangin
        tua mah bangin amaute zong Joab’ sanggampa Abishai’ mai-ah tai uh a, khuapi sungah
        lut uh hi. Tua ciangin Jerusalem ah Joab hong ciahkik hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ahih hangin Siria mite in amaute Israel in a zawhna
        a muh uh ciangin, amaute in kamtaite sawlin Eufrates galkhat a, om Siria galkapte
        sam uh a, Hadadezer’ galkapte a ukpa Shofak a makai-in om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>David kiangah hih thu a kigen ciangin, amah in
        Israel khempeuh khawmin Jordan galkah a, amaute kiangah pai-in amaute a do dingin
        galkapte khawm hi. David in Siria mite do dingin gal pangsak a, Siria mite tawh kido
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin Israelte mai-ah Siria mite tai uh hi;
        tua ciangin David in Siria mite leeng hawl galkap mihing tulsagih, leh khe galkap
        tul sawmli that a, amau’ galkap ukpa Shofak zong that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua khit ciangin Hadadezer’ nasemte in amaute
        Israelte in a zawh khitna a muh uh ciangin amaute in David tawh kilemna bawl uh a,
        ama khut nuai suak uh hi. Tua ahih ciangin Siria mite in Ammon mite huh nuam nawn lo
        uh hi.
  </para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kumpite in khuakhal sungin galsimin kuankhia zel uh
        hi. Tua hun hoih khuakhal hong tun’ ciangin Joab in galkapte pai khiatpihin Ammon
        mite’ gam sugawp a, hong pai-in Rabbah khua umcih hi. Ahih hangin Jerusalem ah David
        om hi. Tua ciangin Joab in Rabbah khua vatin lumlet hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin David in amau’ kumpipa’ kumpi lukhu ama
        tung panin lak khiatsak hi; tua lukhu kham talen khat gikin a sungah suangmanpha
        khat a omna amah in thei hi; tua hi a, David in tua lukhu ama lu tungah khu hi. Tua
        ciangin amah in tua khuapi panin van kinusiate tampi tak pai khiatpih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ciangin amah in tua sunga om mite pai khiatpihin
        sing-atnate leh tuzumte leh heite tawh na a sem dingin koih hi; tua bangin Ammon
        mite’ khuapite khempeuh ah David in hih hi. Tua ciangin David leh mi khempeuh
        Jerusalem ah ciah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hih thu khit ciangin Gezer ah Filistiate tawh kidona
        hong om hi; tua ciangin Hushah khua mi Sibbekai in mithagolte’ suan leh khakte khat
        ahi Sippi that hi; tua ciangin Fillistiate kinuaisiah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin Filistiate tawh kidona om kik leuleu hi;
        tua hi a, Jair’ tapa Elhanan in a teipi kung siamlawngpi cia a pha, Gath khuami
        Goliath’ sanggampa Lahmi that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin a khut lang tuakah khutme guk a nei, a khe
        lang tuakah zong kheme guk mah a nei, a vekpi-in sawmnih-le-li a nei, mi thalian
        khat a omna Gath ah gal om kik hi; amah zong mi thagolte’ sung pana hong piang ahi
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Amah in Israel a to ciangin David’ sanggampa Shimea’
        tapa Jonathan in amah that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Hihte in Gath a, mithagolte sung pana hong piang ahi
        uh hi; David leh a nasemte’ khutin amaute puk uh hi.
  </para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Satan in Israel langpan’ a, Israel mi phazah a sim
        dingin David hanthawn hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ahih ciangin David in Joab leh galkap a ukte
        kiangah, “Pai un, Be-ersheba panin Dan ciang dong Israel mi phazah va sim un la,
        amaute a phazah ka theih nadingin kei kiangah thu hong zasak un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ahih hangin Joab in, “Topa in a mite a zah za khatin
        behlap ta hen! Ka to kumpipa aw, amaute khempeuh ka topa’ nasemte hilo ahi uh hiam?
        Tua ahih ciangin bang hangin ka topa in hih kisam sa na hi hiam? Bang hangin Israel
        tungah mawhna tun’ ding na hi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ahih hangin kumpipa in Joab thu-zawh hi. Tua ahih
        ciangin Joab kihem khia-in Israel sung khempeuh ah pai a, tua ciangin Jerusalem ah
        hong ciahkik hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin Joab in David kiangah galkap thei ding mi
        phazah pia hi. Israelte khempeuh sungah galkap thei ding mihing awn khat leh sang
        khat om a, Judah sungah galkap thei ding mi tul zali leh tul sawmsagih om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ahih hangin Joab in kumpipa’ thupiakna hoih sa het lo
        ahih manin a simna ah Levi minam leh Benjamin minamte hel lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ahih hangin hih thu ah Pasian lungkim lo a, amah in
        Israel vat hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin David in Pasian kiangah, “Hih na ka sepna
        ah nakpi takin ka khial hi. Ahih hangin tu-in nang tungah kong thuum hi, na nasempa’
        mawhna hong maisak in; bang hang hiam cih leh a haihuai mahmahin ka gamta khin hi,”
        a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ciangin Topa in David’ thu-mupa Gad tungah thu gen
        a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Pai in la, David kiangah, ‘Topa in hih bangin ci
        hi; ‘Nangma tungah thu thum kong pia hi; nang tungah kong hih theih nadingin tuate
        khat teel in,’ ci hi, ci in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ahih ciangin David kiangah Gad hong pai-in ama
        tungah, “Topa in hih bangin ci hi, ‘Na lak ding khat teel in;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>kialpi kum thum sung; ahih kei leh na langte in nang
        hong simgawp lai takin na galte’ mai-ah kha thum sung galtaina; ahih kei leh gam
        sungah pulnatna leh Topa’ vantung mi in Israel sung khempeuh ah suksiatna ni thum
        sung a piangsak Topa’ namsau,’ ci hi. Tu-in kei hong sawlpa kiangah ka ciahpih ding
        dawn’ nading khentel in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin David in Gad kiangah, “Keimah in
        lungkhamna lianpi khat ka tuak hi; ama hehpihna lian mahmah ahih manin Topa’ khut
        sungah hong puksak in; ahih hangin mihing’ khut sungah hong puksak kei in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa in Israel tungah pulnatna khat
        tung sak hi; Israel mi tul sawmsagih puk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ciangin Pasian in a susia dingin Jerusalem ah
        vantungmi sawl hi; ahih hangin amah in a suksiat ding lai takin Topa in mu a, tua
        thusia ah amah kisik hi; tua ciangin amah in a susia vantungmi kiangah, “Pha zo hi;
        tu-in na khut khawlsak in,” a ci hi. Jebus mi Ornan’ ancilna gei-ah Topa’ vantungmi
        a din’ laitak ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin David khuadak to a, leitung leh vantung
        kikalah Topa’ vantungmi ding-in a khut sungah a kidoksa namsau khat omin Jerusalem
        tungah a zan mu hi. Tua ciangin David leh a upate puanhampi silhin mai puk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ciangin David in Pasian kiangah, “Mi phazah a
        sim dingin thu a piapa in keimah hilo ka hi hiam? Khialin a gitloh gamtat mahmahpa
        in keimah ka hi hi. Ahih hangin hih mite in bang gamta khial ahi uh hiam? Topa ka
        Pasian aw, kong thuum hi, keimah leh ka innkuan daan hong pia in; ahih hangin na
        mite tungah gimna tungsak kei in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin David paito-in Jebus mi Ornan’ ancilna
        phual tungah Topa adingin biakna tau khat a lam nading a gen dingin Topa’ vantungmi
        in Gad sawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa’ min tawh a gen Gad’ kammal
        bangin David paito hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Amah tawh a om a tapa lite bu uh a, Ornan in mangbuh
        a cilcil lai takin a khuadak leh Topa’ vantungmi mu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ornan kiangah David hong tun’ ciangin, Ornan khuadak
        a, David mu-in ancilna panin hong paikhia a, a mai lei lam ngatin David tungah
        zahtakna bawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Tua ciangin David in Ornan kiangah, “Mite kiang
        panin gimna a ven’ theih nading Topa’ ading biakna tau ka lam theih nadingin na
        ancilna mun hong pia in—a man a cingin piak dingin hong pia in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ciangin Ornan in David kiangah, “La in, ka to
        kumpipa in hoih na sak bangin hih in; thei in, meihal biaknate a, zat dingin
        bawngtalte, a sing dingin ancilna singte, leh an tawh biak nadingin a mangbuhte kong
        pia hi. A vekpi-in kong pia hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ahih hangin Kumpi David in Ornan kiangah, “Hi lo hi,
        a man a cing tawh kong lei ding hi; Topa’ adingin nangma’ aa ka la kei ding a, keima
        sum bei loin meihal biaknate zong ka pia kei ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua ahih ciangin David in Ornan tungah a mun lei
        nadingin kham shekel zaguk a gik a pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tua ciangin David in tua lai-ah Topa’ adingin biakna
        tau khat lamin meihal biaknate leh thu-nuama biaknate bawlin Topa’ tungah thu ngen
        a, tua ciangin amah in a thungetna a piakna-in a meihal biakna a hal dingin vantung
        panin meikuang pia suk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Tua ciangin Topa’ thupiakna tawh vantungmi in a
        namsau a pai sungah siat kik hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tua hunin, Jebus mi Ornan’ ancilna phual ah Topa in
        ama nget a piakna David in a muh ciangin amah in tua lai-ah a biak piaknate bawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Moses in gamlakah a bawl
        Topa’ biakbuk leh meihal biakna tau pen tua hunin Gibeon mualdawn ah om lai hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ahih hangin amah in Topa’ vantungmi’ namsau kihta
        ahih manin Pasian’ tungah thu a dong dingin tua lai-ah David pai ngam lo hi.
  </para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ciangin David in, “Hih lai-ah Topa Pasian’ inn om
        ding a, hih lai-ah Israel’ ading meihal biakna tau om ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Israel gam sunga om gamdang mite a kaihkhop nadingun
        David in thu pia a, tua ciangin amah in Pasian’ inn lam nadingin suang seeksate a
        bawl dingin suang seekte koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>David in kongpi kongkhak a, zat dingin siktukkilh leh
        gak nadingin sik tampi koihin, teh zawh lohin sumngo tampi tak zong koih a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>taamtaak singte sim zawh hi lo hi; bang hang hiam cih
        leh Sibon khuamite leh Tai-ar khuamite in David kiangah taamtaak tampi tak puak uh
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Bang hang hiam cih leh David in, “Ka tapa Solomon
        khangno-in pumpi tawh sinna om nai lo a, Topa’ adingin a kilam ding inn in gam
        khempeuh ah minthan’na leh pahtawina ah alian mahmah ding ahi hi; tua ahi ciangin
        keimah in tua inn dingin ka kiging khol ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin David in
        a sih ma-in na tampi tak koih khol hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin amah in a tapa Solomon sam a, Israel
        Pasian, Topa adingin inn khat a lam ding gen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>David in Solomon kiangah, “Ka ta aw, Topa ka Pasian’
        min dingin inn khat lam ding ka lungsimah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ahih hangin kei tungah Topa’ thu hong tung a, ‘Nangmah
        in mi tampi thatin gal lianpipi na sim hi; nangmah in keima mai leitungah sisan tua
        zahta luangsak na hih manin ka min dingin inn na lam kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>En in, nangma sung panin tapa khat hong piang ding hi;
        amah in kilemna mi hi ding hi. Keimah in a kimkot a, a galte khempeuh panin ama
        tungah kilemna ka pia ding hi; Ama min in Solomon hi ding a, ama hun sungin Isreal
        tungah kilemna leh daihna ka pia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Amah in keima min dingin inn khat lam ding hi. Amah
        in ka tapa hi-in keimah in ama pa ka hi ding a, Israel sungah ama kumpi tokhom ka
        kipsak paisuak ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tu-in ka ta aw, amah in nangma thu a gensa bangin
        Topa na Pasian’ inn na lamna ah na tangtun’ theih nadingin Topa in nang hong ompih
        ta hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Amah in Israel tungah nang hong uksak ciangin Topa
        na Pasian’ thukham na zuih theih nadingin Topa in ngaihsut pilna leh thutelna nang
        tungah hong pia ta hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin Israelte’ adingin Topa in Moses a piak
        thukhamte leh biakna ngeina kipte zuih ding na kidop nak leh na maa vang ding hi.
        Thakhauh in la, hang in. Lau kei in; lungkia kei in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Gimna lianpi tawh Topa’ inn dingin kham talen tul
        zakhat, ngun talen awn khat, leh teh zawh lohin sumngo leh sik ka koih khin zo hi;
        bang hang hiam cih leh tam mahmah hi; sing leh suang zong ka koih zo hi. Nangmah in
        hihte na behlap ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Nangmah in na a sem ding mi tampi na nei hi:
        suangseekte, lei-le-suang inn lam siamte, khutsiamte, leh sim zawh lohin siamna nam
        khempeuh a nei,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>kham, ngun, sumngo, leh sik sep a siamte na nei hi.
        Kithawi in la, sem in! Topa in nang hong ompih ta hen!” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>David in zong Israel makaite khempeuh in a tapa
        Solomon a huh nading thu pia a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Topa na Pasian uh note tawh om hilo ahi hiam? Amah
        in na kiim khempeuh uhah kilemna hong pia hilo ahi hiam? Bang hang hiam cih leh amah
        in gam sungah teeng mite keima khut sungah hong pia khin hi; Topa leh ama mite
        mai-ah gam sung khempeuh kinuai-siah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tu-in Topa na Pasian uh a zong dingin na ngaihsutna
        uh leh na lungsim uh kipsak un. Topa’ min dingin a kilam inn sungah Topa’ thuciamna
        singkuang leh Pasian’ um-le-beel siangthote a kipaipih theih nadingin kithawi un la,
        Topa Pasian’ biakinn lam un,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in David teekin kum tampi pha a, amah in Israel
        tungah kumpi-in a tapa Solomon koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>David in Israel makai khempeuh leh siampi leh Levi
        mite khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Levi mite kum sawmthum panin a tungsiah teng kisim a,
        a vekpi-in pasal tul sawmthum leh tulgiat pha hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>David in, “Hihte tul sawmnih leh tulli in Topa’ inn
        sungah nasep uk ding a, tulguk in mangte leh thukhente hi ding a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>tulli in kongcingte, leh tulli in phatna ding a, ka
        bawlsa lasaknate tawh Topa’ tungah phatna pia ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin David in Levi mite a beh behin pawl thum
        suah a, tuate in: Gershon pawl, Kohath pawl, leh Merari pawl ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Gershon’ tapate in Ladan leh Shimei ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ladan’ tapate in: A ukpi Jehiel, leh Zetham, leh Joel,
        thum pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Shimei’ tapate in: Shelomoth, Haziel, leh Haran, thum
        pha uh hi. Hihte in Ladan’ beh lutangte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin Shimei’ tapate in: Jahath, Zina, Jeush,
        leh Beriah ahi uh hi. Hih lite in Shimei’ tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jahath a ukpi hi-in, Zina a nihna ahi hi; ahih
        hangin Jeush leh Beriah-te in tapa tampi nei lo uh ahih manin innkuan khat kisuak
        sakin sim khatin kisim khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kohath’ tapate in: Amram, Izhar, Hebron, leh Uzziel,
        li pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Amram’ tapate in: Aaron leh Moses ahi uh hi. Amah
        leh a tapate in Topa’ mai-ah paknamtui a hal tawntung ding leh ama na semin ama min
        tawh thupha a piak tawntung theih nadingin a siangtho pen nate a ap dingin Aaron
        kituam koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Ahih hangin Pasian’ mipa Moses’ tapate ahih leh Levi
        minamte lakah kisim hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Moses’ tapate in: Gershom leh Eliezer ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Gershom’ tapate lakah Shebuel in a ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Eliezer’ tapate lakah Rehabiah in a ukpi ahi hi;
        Eliezer in tapa dang nei lo a, ahih hangin Rehabiah’ tapate tam mahmah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kohath’ tapa nihna Izhar’ tapate lakah Shelomoth in
        a ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kohath’ tapa thumna Hebron’ tapate lakah: Jeriah a
        ukpi, Amariah a nihna, Jahaziel a thumna leh Jekameam a lina ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Kohath’ tapa lina Uzziel’ tapate lakah: Mikah a
        ukpi, leh Issiah a nihna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Merari’ tapate in: Mahli leh Mushi ahi hi. Mahli’
        tapate in: Eleazar leh Kish ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Eleazar in tapa nei loin si a, tanu bek nei hi;
        amau’ tanau, Kish’ tapate in amaute ten’pih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Mushi’ tapate in: Mahli, Eder, leh Jeremoth, thum
        pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Hihte in Topa’ inn nasepna ah na a sem ding, kum
        sawmnih panin a tungsiah, a mi mi-in a minin a mi phazah zui-in a kiciamtehna bangin
        beh lutangte, a beh behin Levi’ suante ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Bang hang hiam cih leh David in, “Israel Pasian,
        Topa in a mite tungah kilemna pia zo hi; tua ciangin amah in Jerusalem ah om
        tawntung hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tua ahih ciangin Levi mite in puanbuk hita leh tua
        tawh kisai nasep nading nate khat peuhpeuh hita leh a puak ding uh kisam nawn lo
        hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Bang hang hiam cih leh David’ thupiakna a nunung pen
        tawh a kisim hihte in kum sawmnih panin a tungsiah Levi mi a phazah ahi hi—
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“ahih hangin amaute’ nasep in Topa’ inn nasepna ah
        Aaron’ suante huhin, inntualte leh inndeite kemin, biakna na khempeuh a siangtho sak
        ding, leh Pasian’ inn nasepna ah hih ding khat peuhpeuh a sem ding ahi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ompihna Anlum, an tawh biak nadingin annel, silngo
        sawh loh anlum moh, a ki-em piakna, sathau tawh a kihel piakna, leh a tam tehna,
        ahih kei leh a lian tehna nasep khempeuh zong a huh ding ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Tua ciangin amaute zingsang simin ding ding uh a,
        lungdamna koin Topa phatin, nitakin zong tua mah bangin hih ding uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>a mal zah a kisam bangin sabbath nite, khadet nite,
        leh pawi nite-in Topa tungah meihal biakna a kipiak peuhpeuh ciangin a tawntungin
        Topa mai-ah om ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tua bangin Levi mite in kikhopna puanbuk leh biakinn
        kemin, Topa’ inn nasepna ah amau’ behte ahi Aaron’ suante huh ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Aaron’ suante a kisehkhennate in hihte ahi hi. Aaron’
        tapate in: Nadab, Abihu, Eleazar, leh Ithamar ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ahih hangin a pa uh sih ma-in Nadab leh Abihu si-in ta
        nei lo uh ahih manin Eleazar leh Ithamar-te siampi suak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Eleazar’ suan Zadok, leh Ithamar’ suan Ahimelek’ huhna
        tawh David in amau’ nasepna ah a kiseh bangin Aaron’ suante a koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ithamar’ suante lak sangin Eleazar’ suante lakah ukpi
        tam om zaw ahih manin, amaute in Eleazar’ suante pawl sawm-le-guk suahin, Ithamar’
        suante pawl giat suah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Eleazar’ suante leh Ithamar’ suante lakah biakinn
        uliante leh Pasian’ uliante om tuak uh ahih manin amaute in a kibangin aisaanna tawh
        amaute koih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin Levi mi Nethanel’ tapa ahi lai-atpa
        Shemaiah in Kumpipa, leh uliante, leh siampi Zadok, leh Abiathar’ tapa Ahimelek, leh
        siampite leh Levi mi beh lutangte’ omna ah amaute ciamteh hi; Eleazar’ suante’
        adingin khat kiteelin, tua ciangin Ithamar’ suante adingin khat kiteel a, kilaih sak
        niloh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Aisaanna a masa pen Jehoiarib tung, a nihna Jedaiah
        tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>a thumna Harim tung, a lina Seorim tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>a ngana Malkhijah tung, a gukna Mijamin tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>a sagihna Hakkoz tung, a giatna Abijah tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>a kuana Jeshua tung, a sawmna Shekaiah tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>a sawm-le-khatna Eliashib tung, a sawm-le-nihna
        Jakim tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>a sawm-le-thumna Huppah tung, a sawm-le-lina
        Jeshebeab tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>a sawm-le-ngana Bilgah tung, a sawm-le-gukna Immer
        tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>a sawm-le-sagihna Hezir tung, a sawm-le-giatna
        Happizzez tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>a sawm-le-kuana Pethahiah tung, a sawmnihna Jehezkel
        tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>a sawm-nih-le-khatna Jakhin tung, a sawmnih-le-nihna
        Gamul tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>a sawmnih-le-thumna Delaiah tung, a sawmnih-le-lina
        Ma-aziah tungah tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Hihte in Israel’ Topa Pasian in amah a thupiak
        bangin a pupi uh Aaron in amaute’ adingin a kipsakna ngeina bangin Topa’ inn sungah
        pai dingin amau’ nasep uh ahi a kiseh nasep nei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin Levi’ suante a om laite lakah: Amram’
        suante sung panin Shubael’ suante Jehdeiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Rehabiah’ suante sung panin Isshiah a ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Izhar’ suante sung panin Shelomoth’ suante Jahath
        ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Hebron’ suante lakah: Jeriah a ukpi, Amariah a
        nihna, Jahaziel a thumna, Jekameam a lina ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Uzziel’ suante sung panin Mikah’ suante Shamir ahi
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Mikah’ sanggampa in Isshiah ahi hi; Isshiah’ suante
        sung panin Zekhariah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Merari’ suante in: Mahli, Mushi, leh Ja-aziah ahi
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Merari’ suante Ja-aziah’ sung panin Beno, Shoham,
        Zakkur, leh Ibri ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28-29" style="v"/>Mahli in tapa nih, Eleazar leh Kish nei hi.
        Eleazar in tapa nei lo a, Kish in Jerahme-el a kici tapa khat nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Mushi’ tapate in: Mahli, Eder, leh Jerimoth ahi uh
        hi. Hihte in a beh tawh kizui-in Levi’ suante ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Hihte in zong a behte uh ahi Aaron’ suante mah
        bangin kumpi David, Zadok, Ahimelek, leh siampite leh Levi mi beh lutangte’ muhna ah
        beh lutangte leh a nau pasalte ciat in a kibangin ai saanna tawh nasepna tavuan la
        uh hi.
  </para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David leh nasepna ah a ukpite in zong laiza lasaknate,
        harp lasaknate, leh daltuahte tawh mai lam thu a genkhol dingin Asaf, Heman, leh
        Jeduthunte’ tapate pawlkhat nasepna-a dingin koih tuam uh hi. Na a semte leh amau’
        nasepte in:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Asaf’ tapate sung panin: kumpipa’ makaihna nuai-ah mai
        lam thu a genkhol Asaf’ makaihna nuai-ah Asaf tapate Zakhur, Josef, Nethaniah, leh
        Asharelah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Jeduthun sung panin Jeduthun’ tapate in: lungdamkohna
        leh Topa phatna-in laiza lasakna tawh mai lam thu a gen khol a, a pa uh Jeduthun’
        makaihna nuai-ah Gedaliah, Zeri, Jershaiah, Shimei, Hashabiah, leh Mattibiah, guk
        pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Heman sung panin Heman’ tapate in: Bukkiah, Mattaniah,
        Uzziel, Shebuel, Jerimoth, Hananiah, Hanani, Eliathah, Giddalti, Romamtiezer,
        Joshbekashah, Mallothi, Hothir, leh Mahazioth ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Hihte khempeuh in Pasian thuciamna bangin amah a
        pahtawi dingin kumpipa’ thu-mupa Heman’ tapate ahi hi; bang hang hiam cih leh Pasian
        in Heman tungah tapa sawm-le-li leh tanu thum pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Amaute khempeuh Pasian’ inn nasep nadingin Topa’ inn
        sungah daltuahte, harp lasaknate, leh laiza lasaknate tawh la lam sangah a pate uh
        ukna nuai-ah om uh hi. Asaf, Jeduthun, leh Hemante in kumpipa’ thupiakna nuai-ah om
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>A Levi mipihte uh tawh Topa’ ading lasakna lamah sinna
        a nei a siam mi a vekpi in zanih leh sawmgiat-le-giat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin a neu a lian, sia leh a sinte a kibangin,
        amaute in amau’ nasep ding uh aisaan uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Asaf behte adingin ai masa Josef tungah tu hi; a nihna
        Gedaliah, leh a sanggamte leh a tapate, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>a thumna Zakkhur, leh a tapate leh a sanggamte,
        sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>a lina Izzri, leh a tapate leh a sanggamte,
        sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>a ngana Nethaniah, leh a tapate leh a sanggamte,
        sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>a gukna Bukkiah, leh a tapate leh a sanggamte,
        sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>a sagihna Jesharelah, leh a tapate leh a sanggamte,
        sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>a giatna Jeshaiah, leh a tapate leh a sanggamte,
        sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>a kuana Mattaniah, leh a tapate leh a sanggamte,
        sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>a sawmna Shimei, leh a tapate leh a sanggamte,
        sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>a sawm-le-khatna Azarel, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>a sawm-le-nihna Hashabiah, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>a sawm-le-thumna Shubael, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>a sawm-le-lina Mattithiah, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>a sawm-le-ngana Jeremoth, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>a sawm-le-gukna Hananiah, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>a sawm-le-sagihna Joshbekashah, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>a sawm-le-giatna Hanani, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>a sawm-le-kuana Mallothi, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>a sawmnihna Eliathah, leh a tapate leh a sanggamte,
        sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>a sawmnih-le-khatna Hothir, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>a sawmnih-le-nihna Giddalti, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>a sawmnih-le-thumna Mahazioth, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>a sawmnih-le-lina Romamtiezer, leh a tapate leh a
        sanggamte, sawm-le-nih tung tu hi.
  </para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Kongcingte a kiseh khennate in: Korah behte sung
        panin, Asaf innkuan sung panin Kore’ tapa Meshelemiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Meshelemiah’ tapate in: Zekhariah a tacil, Jediael a
        nihna, Zebadiah a thumna, Jathniel a lina,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Elam a ngana, Jehohanan a gukna, Elieho-enai a sagihna
        ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin Obededom’ tapate in: Shemaiah a tacil,
        Jehozabad a nihna, Joah a thumna, Sakar a lina, Nethanel a ngana,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ammiel a gukna, Issakhar a sagihna, Peullethai a
        giatna ahi hi; bang hang hiam cih leh Pasian in Obededom thupha pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ama tapa upa pen Shemaiah sung panin zong a beh sungah
        ukte ahi tapate suak hi; bang hang hiam cih leh amaute in siamna lian a nei mite ahi
        uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Shemaiah’ tapate in: Othni, Refael, Obed, Elzabad leh
        a sanggamte siamna a nei ahi Elihu, leh Semakhiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Hihte khempeuh in Obededom’ tapate leh amau’ tapate
        leh a sanggamte uh tawh, nasepna dingin siamna a nei mikician ahi uh hi; Obededom
        sung panin sawmguk-le-nih pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ciangin Meshelemiah in siamna a nei tapate leh
        sanggamte, sawm-le-giat nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin Merari’ innkuan sung panin Hosah’ tapate
        in: Shimri a ukpi (amah tacil ahih loh hangin a pa in a ukpi-in amah bawl hi),
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Hilkiah a nihna, Tebaliah a thumna, Zekhariah a lina
        ahi hi. Hosah’ tapate leh a sanggamte khempeuh sawm-le-thum pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Innkuan pasal lutangte kongcingte ahi uh hi; amaute
        in a sanggamte uh tawh Topa’ inn sungah nasep nei uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>amaute in a neu a lian a kibangin a pate uh innkuan
        kuanin amau’ kongpi ding ai saan uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Nisuahna lam adingin ai, Shelemiah tungah tu hi. A
        tapa, a pil thulamlakpa Zekhariah’ adingin zong ai saan uh a, leilu lam-a dingin ama
        ai pha hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Obededom adingin leitaw lamah hong suak a, a tapa
        tungah vankoihna inn kipia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Shuppim leh Hosah adingin lampi a pai tohna,
        Shallekheth kongpi san, nitumna lamah kia hi. Galvil leh galvil kimaituah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Vankoihna inn kongah nih nih-in a om mah bangin ni
        simin nisuahna lamah guk omin, ni simin leilu lamah li omin, ni sim mah-in leitaw
        lamah li om hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>tua ciangin nitumna lam a, om lampi inn adingin a
        lampi ah li omin a lampi innah nih om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Hihte in Korah mite leh Merari’ tapate lakah
        kongcingte a kiseh khenna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin Levi mite sung panin Ahijah in Pasian’
        inn van manpha koihleh a ki-ap letsong koihnate uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Gershom-te beh sung panin Ladan in innkuan tampi a
        pian’ khiatna mi khat hi a, Jehiel innkuante zong ama sung panin a piang ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Jehiel’ tapate, Zetham leh a sanggampa Joelte in
        Topa’ inn van manpha koihnate uk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Amram mite, Izhar mite, Hebron mite, leh Uzziel mite
        sung panin—
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Moses’ tapa Gershom-te beh sung panin Shebuel in van
        manpha koihna a ukte’ lakah a ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Gershom sanggam Eliezer’ suan Shelomoth tawh zong
        beh kinai ahi hi. Eliezer’ sung panin a tapa Rehabiah, a tapa Jeshiah, a tapa Joram,
        a tapa Zikri, a tapa Shelomoth ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Hih Shelomoth leh a sanggamte in, kumpi David, leh
        beh lutangte, leh a tul tul leh a za za-a uk uliante, leh galkap a ukte in a ap uh
        ahi, a ki-ap letsongte a kikoihna khempeuh uk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Gal sungah a ngah vankinusiate sung panin Topa’ inn
        puah nadingin amaute in letsongte ap uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Thu-mupa Samuel, leh Kish’ tapa Saul, Ner’ tapa
        Abner, leh Zeru-iah’ tapa Joab in a apsate khempeuh zong, a ki-ap letsong khempeuh
        Shelomoth leh a sanggamte’ kepna sungah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Izhar mite sung panin Khenaniah leh a tapate pen
        Israel adingin uliante leh thukhente-in a pualam nasepna ah kiseh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Hebron mite sung panin Hashabiah leh a sanggamte,
        siamna a nei mihing tulkhat leh zasagih in Jordan nitumna lam Israel tungah Topa’
        nasepna khempeuh leh kumpipa’ nasemna ah uk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Hebron mite sung panin Jerijah in a ukpi ahi hi.
        (David’ uk a kum sawmlina kumin kikantelna bawl uh a, Gilead gam sung Jazer ah
        amaute sung panin siamna lian a nei mihing kimu hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Kumpi David in Jerijah leh a sanggamte, siamna a nei
        mihing tulnih leh zasagih, a beh sungah lutang ahite, Pasian tawh a kisai na
        khempeuh leh kumpipa’ vaite ah, Reuben mite, Gad mite, leh Manasseh a langte tungah
        a uk dingin a seh hi.
  </para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in Israel mite, beh lutangte, a tul leh a za-a a
        ukte, leh khen khatah mi tul sawmnih leh tulli a om, kum tawntung kha khat khit kha
        khat hong tungin a kuankhia a khente tawh kisai-in na khempeuh ah kumpipa’ na a sem
        a uliante in:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Zabdiel’ tapa Jashobeam in a kha masa sungin a khen
        masa a uk ahi hi; ama khen sungah tul sawmnih leh tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Amah in Perez’ suan leh khak hi a, a kha masa sungin
        galkap a ukte khempeuh a ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ahoah-te beh Dodai in a kha nihna sunga a khen a ukpi
        ahi hi; ama khen sungah tul sawmnih leh tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>A kha thumna adingin a uk a thumna-pa, siampi
        Jehoiada’ tapa Benaiah in a ukpi ahi hi; ama khen sungah tul sawmnih leh tulli om
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Hihpa in mihing sawmthumte sungah a thahat, mihing
        sawmthumte a uk Benaiah ahi hi; ama tapa Ammizabad in ama khen a ukpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Joab sanggampa Ashahel in a kha lina adingin a lina hi
        a, ama nungah amah a liah dingin a tapa Zebadiah om hi; ama khen sungah tul sawmnih
        leh tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>A kha ngana adingin a uk a ngana-pa in Izrah-te beh
        Shamhuth ahi hi; ama khen sungah tul sawmnih leh tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>A gukna, a kha gukna adingin Tekoa khua mi Ikkesh’
        tapa Ira ahi hi; ama khen sungah tul sawmnih leh tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>A sagihna, a kha sagihna adingin Efraim’ suante sung
        panin Pelon khua mi Helez ahi hi; ama khen sungah tul sawmnih leh tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>A giatna, a kha giatna adingin Jerah mi sung panin
        Hushan khua mi Sibbekai ahi hi; ama khen sungah tul sawmnih leh tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>A kuana, a kha kuana adingin Benjamin mi sung panin
        Anathoth khuami Abiezer ahi hi; ama khen sungah tul sawmnih leh tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>A sawmna, a kha sawmna adingin Zerah mi sung panin
        Netofah khua mi Maharai ahi hi; ama khen sungah tul sawmnih leh tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>A sawm-le-khatna, a kha sawm-le-khatna adingin
        Efraim suante’ sung panin Pirathon khuami Benaiah ahi hi; ama khen sungah tul
        sawmnih leh tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>A sawm-le-nihna, a kha sawm-le-nihna adingin Othniel
        suante’ sung panin Netofah khuami Heldai ahi hi; ama khen sungah tul sawmnih leh
        tulli om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Israel minamte tungah a ukpite in: Reuben mite’
        adingin Zikri’ tapa Eliezer ahi hi; Simeon mite’ adingin Ma-akah’ tapa Shefatiah ahi
        hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Levi adingin Kemuel’ tapa Hashabiah ahi hi; Aaron
        adingin Zadok ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Judah’ adingin David, sanggamte’ sung panin Elihu
        ahi hi; Issakhar’ adingin Mikhael’ tapa Omri ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Zebulun’ adingin Obadiah’ tapa Ishmaiah ahi hi;
        Naftali adingin Azriel’ tapa Jeremoth ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Efraim mite’ adingin Azaziah’ tapa Hoshea ahi hi;
        Manasseh minam a langte’ adingin Pedaiah’ tapa Joel ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Gilead gam sunga Manasseh minam a langte adingin
        Zekhariah’ tapa Iddo ahi hi; Benjamin adingin Abner’ tapa Ja-asiel ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Dan adingin Jeroham’ tapa Azarel ahi hi. Hihte in
        Israel minamte’ makaite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Israel mite vantung aksi zahin a tamin a bawl nading
        Topa in thuciam khin ahih manin David in kum sawmnih nuaisiah a pha mite sim lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Zeru-iah’ tapa Joab in sim ding kipan a, ahih hangin
        zo man lo hi; bang hang hiam cih leh hih thu hangin Israel tungah Pasian’ hehna hong
        tung a, Kumpi David’ khang tangthu sungah tua a kisimte kikhum lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Kumpipa’ van manpha a ukte in: Kumpipa’ van manpha
        koihnate ah Adiel’ tapa Azmaveth ahi hi; tua ciangin gam sunga van manpha koihnate,
        khuapi sungate, khuaneute leh tausangte, sunga omte tungah Uzziah’ tapa Jonathan ahi
        hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>tua ciangin lo kho dingin lo nasep a sem mite tungah
        Khelub’ tapa Ezri ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>tua ciangin leenggui lote tungah Ramah khuami Shimei
        ahi hi; tua ciangin leenggui lo panin a piang leenggahzu koihnate’ adingin Shifmoth
        khuami Zabdi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Shefelab gam sunga om Oliv leh theiba kungte tungah
        Gederah khuami Baalhanan ahi hi; tua ciangin sathau koihnate tungah Joash ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Sharom gam sungah a gamta ganhonte tungah Sharon
        khuami Shitrai ahi hi; kuam sunga om ganhonte tungah Adlai’ tapa Shafat ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Kalaohte tungah Ishmael mi Obil ahi hi; tua ciangin
        la a nute tungah Meronoth khuami Jehdeiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Tuuhonte tungah Hagri mi Jaziz ahi hi. Hihte
        khempeuh in Kumpi David’ neihsa a kemte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>David’ pano Jonathan in thu thei mi leh lai thei mi
        ahih manin thu-lam-lakpa ahi hi; amah leh Hakmoni’ tapa Jehiel in kumpipa’ tapate
        cing uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ahithofel in kumpipa’ thu-lamlakpa hi a, Arkhi mi
        Hushai in kumpipa’ lawmpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Ahithofel a sih ciangin Benaiah’ tapa Jehoiada leh
        Abiathar in laih uh hi. Joab in kumpipa’ galkapte a ukpa ahi hi.
  </para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David in Jerusalem-a Israelte lakah zaneite, minamte
        sungah zaneite, kumpipa’ na a sem a khente sungah uliante, a tul tul a, a ukte, a za
        za-a a ukte, neihsa khempeuh leh kumpipa’ ganhingte leh a tapate a kemte pen, kumpi
        inn a, zaneite, a thahat mite, leh gal a hang tawntungte khempeuh tawh khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin Kumpi David a khe-in ding to in, “Ka
        sanggam leh ka mite aw, ka thugen hong za un. Topa’ thuciamna singkuang ading leh i
        Pasian’ khengak nadingin tawlngakna inn khat lam ding ka lungsim sungah a om hi; tua
        ciangin a lam nading ka kiging hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ahih hangin Pasian in kei kiangah, ‘Nangmah in galhang
        khat hi-in sisan tampi luangsak na hih manin keima min dingin inn na lam kei ding
        hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ahi zongin Israel Topa’ Pasian in Israel tungah kumpi
        ahi tawntung dingin ka pa’ innkuan khempeuh panin kei hong teel hi; bang hang hiam
        cih leh amah in makai-in Judah teel a, tua ciangin Judah innkuan panin ka pa innkuan
        teel a, tua ciangin ka pa’ tapate lak panin Israel khempeuh tungah kumpi-in kei hong
        bawl ding kei tungah amah lungkim hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin ka tapate khempeuh lak panin (bang hang
        hiam cih leh Topa in kei tungah tapa tampi hong pia hi) Israel tungah Topa’ kumpi
        tokhom tungah a tu dingin amah in ka tapa Solomon teel khin hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Amah in kei kiangah, ‘Ka inn leh ka inntualte a bawl
        dingpa in na tapa Solomon ahi hi; bang hang hiam cih leh ka tapa dingin amah ka teel
        khin a, keimah in ama pa ka hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Amah in ka thupiaknate leh ka biakna ngeina kipte tu
        ni-a mah bangin zuih ding a ngaihsut paisuak nak leh ama kumpi gam ka kipsak
        tawntung ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin tu-in note in hih leitang hoih nei-in note
        khit na tate uh tungah gamh-in na nusiat tawntung theih nadingun Topa’ mai-ah
        kikhopna ahi Israel khempeuh’ muhna, leh i Pasian’ zakna ah Topa na Pasian uh’
        thupiaknate khempeuh zui-in zong un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Tu-in nang, ka tapa Solomon aw, na pa’ Pasian thei in
        la, na lungsim khempeuh leh utna lungsim tawh ama na sem in; bang hang hiam cih leh
        Topa in lungsim khempeuh zong a, ngimna leh ngaihsutna khempeuh thei hi. Nangmah in
        amah na zon’ leh nangmah in amah na mu ding hi; ahih hangin amah na nusiat leh amah
        in nang hong paaikhia paisuak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Biakinn dingin inn khat a lam dingin Topa in nang
        hong teel khin ahih manin tu-in kingaihsun in; thahat in la, sem in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ciangin David in a tapa Solomon tungah biakinn
        innlim, leh a innte, a van manpha koihnate, a dawl tungnungte, leh a dei sungnungte,
        leh hehpihna tokhom’ adingin inndei a geelna;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>leh Topa’ inn a tualte adingin a lungsimah a
        ngaihsut khempeuh, a kimkot a, inndeite khempeuh, Pasian’ inn van manpha koihnate,
        leh a ki-ap letsongte ading van manpha koihnate;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>siampite leh Levi mi a khente, leh Topa’ inn sungah
        nasepna khempeuh ading; Topa’ inn sungah nasep nading um-le-beel khempeuh ading,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>nasepna ah zat ding kham tawh kibawl um-le-beel
        khempeuh a gihna, nasepna ah zat dingin ngun tawh kibawl um-le-beelte a gihna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>nasepna ah meivak khuam a kizat ciatna bangin kham
        meivak khuamte leh a meivakte a gihna, a meivak khuam leh a meivakte a gihna zah
        ciat, meivakkhuam khat leh a meivakte ngun a gihna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ompihna Anlum adingin sabuai kham a gihna ciat, ngun
        sabuaite adingin ngun a gihna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>leh sikkeukate, kuangte, leh haite ading kham citak
        a gihna; kham haipite leh a gihna ciat; ngun haipite leh a gihna ciat;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>a kisiangsaksa kham tawh kibawl paknamtui biakna tau
        ding leh a gihna zah ding a geelna; a khate uh zakin Topa’ thuciamna singkuang a
        khuh kherubte’ kham leeng ding a geelna zong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Nasep ding khempeuh geelsa bangin sep dingin hih thu
        tawh kizui-in Topa’ genna bangin lai-in gelhna tawh amah in hihte khempeuh a siangin
        hih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin David in a tapa Solomon kiangah,
        “Thakhauhin hang in la, sem in. Lau kei in, lungkia kei in; bang hang hiam cih leh
        Topa Pasian, kei’ Pasian nangawn nang tawh om hi. Topa’ inn sung nasepna khempeuh a
        nasepna khempeuh a kizawh matengin amah in nang hong tamasak lo, hong nusia lo ding
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ciangin Pasian’ innah nasep khempeuh a sem
        dingin siampite leh Levi mi a khenkhente om hi; nasepna khatpeuh peuhah siamna a nei
        mi, nasepna khempeuhah nang tawh hong om ding hi; uliante leh mi khempeuh zong
        nangma thupiakna bangbangin gamta ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ciangin kumpi David in a kikhawm khempeuhte
        kiangah, “Pasian in amah bek a teelsa ka tapa Solomon pen khangno-in pumpi tawh
        sinna om nai lo a, nasep ding pen lian hi; bang hang hiam cih leh hih inn lianpi in
        mihing ading hilo a, Topa Pasian’ ading ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ahih ciangin ka Pasian’ inn dingin ka hih theih
        zah ciang, phuh dingin onik suang, suangpak, mel tuamtuam a nei suang, suangkang,
        leh suangmanpha nam khempeuh tampi takte ban-ah kham zat nading nate ah kham, ngun
        zat nading nate-ah ngun, leh sumngo zat nading nate ah sumngo, sik zat nading nate
        ah sik, leh sing zat nading nate ah sing ka koih khin zo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua tham loin, a siangtho inn adingin ka koihte
        khempeuh banah, ngun leh kham keima aa mahmah zong om a, ka pa Pasian’ inn ka
        ngaihsutna hangin ka Pasian’ innah ka piakte in:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kawm zut nadingin Ofir gam kham ahi kham talen
        tulthum, leh a kisiangsaksa ngun talen tulsagih,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>leh siamneelte in a hih ding nasepna khempeuh adingin
        kham zat nading nate ah kham leh ngun zat nading nate ah ngun ahi hi. Kua in utna
        lungsim tawh Topa tungah tu ni-in amahmah kipia-in ki-ap ding na hi uh hiam?” a ci
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin beh lutangte in ut thu-a piakna bawl uh a,
        minam makaite, a tul tul-a a ukte leh a za za-a a ukte, leh kumpipa’ nasepna ah a uk
        uliante in zong hih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Amaute in Pasian’ inn nasep nadingin kham talen tulnga
        leh kham darik tulsawm, ngun talen tulsawm, sumngo talen tulsawm leh tulgiat, leh
        sik talen tul zakhat pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Suangmanpha a nei peuhmah in Gershon mi Jehiel’ kepna
        sung, Topa’ inn van manpha koihna ah pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ciangin hih mite in utna lungsim tawh pia uh ahih
        manin mite lungdam uh hi; bang hang hiam cih leh amaute in lungsim khempeuh tawh
        Topa tungah cingtakin pia uh hi; kumpi David zong nakpi takin lungdam hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ahih ciangin a kikhawmte khempeuh’ omna ah David
        in Topa phat hi; tua ciangin David in: “Nang, Topa, ka pu uh Israel Pasian aw, a
        tawntungin thupha ngah ta in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Topa aw, liatna, leh vangliatna, leh minthan’na, leh
        gualzawhna, leh min liatna in nangma’ aa ahi hi; bang hang hiam cih leh vantung leh
        leitungah a om khempeuh in nangma’ aa ahi hi; Topa aw, kumpigam in nangma’ aa hi a,
        tuate khempeuh tungah nang a lutangin hong kisangsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hauhna leh minphatna nangma kiang pan hong pai a,
        nangmah in na khempeuh tungah na uk hi. Na khut sungah vangliatna leh thahatna om
        hi; liatsak nading leh thakhauhsak nading na khut sungah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tu-in nangma tungah ka nuam uh hi, kote’ Pasian aw,
        a minthang na min ka phat uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Ahih hangin kote in hih bangin utna tawh ka piak
        nadingun keimah in kua hi a, ka mite in bang hi lel ahi hiam? Bang hang hiam cih leh
        na khempeuh nang kiang pan hong pai hi a, nangma’ aa mah nang tungah kong pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Bang hang hiam cih leh ka pu ka pate khempeuh uh mah
        bangin kote in nangma mai-ah mikhualte leh peemtate ka hi uh hi; ka hunte uh
        leitungah nilim bang hi a, a kip om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Topa kote’ Pasian aw, na min siangtho pahtawi
        nadingin nang ading inn lam nadingin ka piaksa uh hih a tampite in nangma khut sung
        panin hong pai hi a, a vekpi-in nangma aa mah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Nangmah in lungsim entelin thumanna ah na lungkimna
        ka thei hi, ka Pasian aw; lungsim thumanna tawh hih nate khempeuh citna tawh kong
        pia khin a, tu-in nang tungah citna leh lungdamna tawh a hong pia, hih lai-ah a om
        na mite ka mu zo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ka pute uh Abraham, Isaak, leh Israel Pasian, Topa
        aw, na mite’ lungsim sungah tua bang ngimnate leh ngaihsutnate omsak tawntung in la,
        amaute’ lungsim nangma lamah kai in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Amah in a lungsim khempeuh tawh na thupiaknate, na
        tecipannate, leh na thukhamte kemin a vekpi-in sem a, keimah in ka vaihawmsa inn
        lianpi amah in lam theih nading ka tapa Solomon tungah utna lungsim guan in,” a ci
        hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin David in a kikhawmte khempeuh tungah,
        “Topa na Pasian uh phat un,” a ci hi. Tua ciangin a kikhawmte khempeuh in a pute a
        pate uh Pasian Topa phat in, a lu uh kun uh a, Topa bia-in kumpipa tungah zahtakna
        bawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ciangin amaute in Topa tungah biakpiakna bawl uh
        a, a zing ciangin Topa tungah meihal biakna bawngtal tulkhat, tuutal tulkhat, leh
        tuuno tulkhat, a leenggahzu tawh a biakna teng tawh, leh Israel khempeuh adingin
        biak piakna tampi pia uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>tua ciangin amaute in tua ni-in lungdamna lianpi
        tawh Topa mai-ah pawi khamin om uh hi.Tua ciangin amaute in David’ tapa Solomon
        kumpi-in a nihveina bawl uh a, amaute in Topa adingin amah kumpi-in sathau nilhin,
        siampi dingin Zadok sathau nilh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ciangin a pa David tangin Topa’ kumpi tokhom
        tungah kumpi-in Solomon tu hi; tua ciangin amah a dau pai a, Israel khempeuh in ama
        thu mang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Makaite khempeuh leh a thahat mite, leh Kumpi David’
        tapate khempeuhte in zong Kumpi Solomon tungah a thuman ding uh thu ciam uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua ciangin Topa in Israel khempeuh muhna ah Solomon
        tungah minthan’na lianpi pia a, Israel sungah ama ma-in kumpi khatpeuh peuh tungah a
        kipia ngei nai lo kumpi min liatna guan hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tua bangin Jessi’ tapa David in Israel khempeuh
        tungah kumpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Israel tungah ama uk hun in kum sawmli sung ahi hi;
        amah in Hebron ah kum sagih sung, Jerusalem ah kum sawmthum-le-thum sung uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tua ciangin a khangham, a ni cing, hauhna leh
        minphatna tawh si hi; tua ciangin a tapa Solomon in ama tangin uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Tu-in Kumpi David’ gamtatnate a patna pan a tawpna
        dongin, thu-mupa Samuel’ Khang Tangthu sung, leh kamsang Nathan’ Khang Tangthu sung,
        leh thu-mupa Gad’ Khang Tangthu sungah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>ama ukna leh ama vangliatnate khempeuh leh ama tung
        leh Israel tung, leh gamsung kumpi gamte khempeuh tungah a tung thute a kiciamtehna
        tawh kigelh khawm hi.
  </para>
</usx>