<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="DEU" style="id">Deuteronomy</book>
  <para style="mt">Deuteronomy</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hihte in, Jordan gal khat gamlak, Suf gal khat Arabah gam sung, Paran leh Tolef, Laban, Hazeroth leh Dizahab kikalah Moses in Israelte khempeuh tungah a gen thute ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua mun pen Horeb panin Seir Mual tawnin Kadeshbarnea lamah ni sawm leh ni khat paina ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Heshbon gamah a teeng Amor kumpipa Sihon, leh Ashtaroth leh Edrei gamah a teeng Bashan kumpipa Og a zawh khit ciangin, a kum sawmlina kha sawm leh kha khatna a ni masa ni-in, amaute tungah thupiakna-in Topa in ama tungah a piak bang bangin Moses in Israel mite tungah gen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Moab gam Jordan gal khatah Moses in hih thu gentel a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>”Horeb gam sungah Topa i Pasian in eite kiangah, ‘Hih mual-ah sau vei na om khin zo uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>kihei-in na khualzin uh kipan un la, Amor mite’ gam mualtung gam leh Arabah kiim, mualtung gam, lei niamna gam, Negeb gam khempeuh, leh Kanaan mite’ gam tuipi gei leh Lebanon, gun golpi ahi Eufrates gun dongin pai un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>En un, note mai-ah leitang ka koih zo hi; pai un la, Topa in na pate uh Abraham, Isaak leh Jakob tung leh amau nunga a suan leh a khakte uh tungah piak dingin a ciam leitang luah un,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Tua hun lai takin note kiangah, ‘Kei guak bek in note kong en zo kei ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Topa na Pasian un note tampi hong khang sak zo hi, en un, note in tu hunin vantung aksite zah-in tampi na pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Topa, na pate uh Pasian in tu-a zah tul-in note hong khangsak hen la, note tungah hong ciamsa bangin thupha hong pia ta hen!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Kei guak in note’ thu kineihnate sian’sakna ding tavuan lianpi bangci puak zawh ding ka hi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Na minam uh tawh a kizui-in a pil, thu thei, thu phawksa mi teel un la, note’ lutang-in amaute ka koih ding hi,’ kong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Note in, ‘Nangma hong gen thu in kote hih dingin hoih hi,’ ci-in nong dawng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ahih ciangin na minam lutang uh ahi, a pil thu phawksa mite ka la a, note tungah lutang-in a tul, a za, a sawmnga, a sawm ukte leh uliante na minam khempeuh sung uhah ka koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua hun lai takin na thukhente uh ka thuhilh a, ‘Na sanggamte uh thu neihte za un la, mi khat leh a sanggampa ahi a, amah tawh a om mi khualpa tawh ahi zongin thu a man takin khen un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Thukhenna ah angvan na nei kei ding uh hi; a neu leh a liante a kibangin na ngai ding uh hi; mihing maitang na zahtak kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh thukhenna in Pasian’ aa ahi hi; note adingin a haksa lua thute kei kiangah nong paipih ding uh a, keimah in tua thu ka za ding hi,’ ka ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Note hih ding na khempeuh tua hunin note kiangah thu kong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Tua ciangin Horeb panin i ding khia a, Topa i Pasian in hong thupiak bangin Amor mite’ gam mualtung gam zuatna lam kalah note’ muhsa a lian a lipkhaphuai keugawgam i nawk hi; tua ciangin Kadesh-barnea i tung hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin note’ kiangah, ‘Topa i Pasian in eite hong piak Amor mite’ gam mualtung gam na tung uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>En un, Topa na Pasian un note mai-ah leitang koih zo hi; Topa, na pate uh Pasian in note tungah hong gensa bangin pai un la, luah un; lau kei un la, lungkia kei un,’ kong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Tua ciangin na vekpi-un ka kiangah nong pai uh a, ‘Eite adingin gam va enin, i paitoh nading lampi leh i zuat ding khuapite hong gen kik thei ding eite’ mai-ah mi sawl ni,’ nong ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua thu hoih tuak ka sa a, minam khatah khat, note mi sawm-le-nih kong teel hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>amaute kithawi-in mualtung gamah paito uh a, Eshkol kuamah pai-in va en uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Amaute in tua gam singgah pawlkhat a khut-un hong tawi-in i kiangah hong tun’pih suk uh a, amaute in eite kiangah thu hong zasak kikin, ‘Topa i Pasian in eite hong piak gam in leitang hoih ahi hi,’ hong ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Ahi zongin note paito nuam loin, Topa na Pasian uh hong thupiak na nial uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>na puanbukte uh sungah na phun uh a, ‘Topa in eite hong mudah ahih manin eite susia ding, Amor mite’ khut sungah hong pia dingin Izipt gam panin eite hong paikhiatpih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Koi lai-ah paito ding i hi hiam? I sanggamte in i lungsim hong siasak khin uh a, “A mite in ei sangin lian zaw-in sangzaw uh hi; a khuapite lianin van banin ki-uum hi; tua tham loin Anak mite tua munah i mu hi,” hong ci uh hi,’ na ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Tua ciangin note kiangah, ‘Lau kei un la, amaute kihta kei un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Izipt gam sungah note mit muhah a hih bangin leh mi khat in a tapa a puak bangin hih mun na tun’ matengun lam tawntungah Topa na Pasian un note hong puak na muhsa uh gamlaka mah bangin, note mai-ah a pai Topa na Pasian un note’ adingin hong dosak ding hi,’ kong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Ahi zongin hih bang thu om hi napi-in, note in na puanbuk lamna mun ding uh hong lak ding leh na pai nading lampi uh hong lak dingin zan-in mei, sun-in meii tawh note mai lampi-ah a pai Topa na Pasian uh na um kei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“Topa in note’ gen thu hong za a, heh in, nasia takin kiciam a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Hih a gilo khang mite khat beek in, na pate uh tungah piak dinga ka ciam gamhoih mu lo ding a, Jefunneh’ tapa Kaleb bek in mu ding hi; amah in tua gam mu ding hi, amah in a lungsim khempeuh tawh Topa zui ahih manin amah leh a tate tungah ama totsa leitang ka pia ding hi!” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Note’ hangin kei tungah zong Topa heh a, ‘Nang zong tua gamah na lut kha kei ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Nun’ tapa Joshua, nangma mai-ah a dingpa lut ding hi; amah hanthawn in, bang hang hiam cih leh amah in Israel mite mapi-in tua gam luahsak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Tua tham loin galte’ mimat suak ding hi na cih uh na taneute uh leh, tu hun lai taka asia leh apha a khen thei nai lo na tate uh, tua gamah pai ding a, amaute tungah tua gam ka pia ding a, amaute in tua gam luah ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Ahih hangin note ahih leh, kihei un la, San Tuipi lam manawh-in gamlakah pai un,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>“Tua ciangin note in kei nong dawng uh a, ‘Topa tungah ka khial khin uh hi; Topa i Pasian in hong thupiak bang teek teekin paito-in i do ding hi,’ nong ci uh hi. Na milip-un na galhiam uh tawh na kithawi uh a, mualtung gamah paitoh ding na baih ngaihsut uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Tua ciangin Topa in kei kiangah, ‘Amaute kiangah gen in: Note lakah kei om lo ka hih manin kuanto kei un la, do kei un; tua bangin kuanto le uh cin na galte uh na lel ding uh hi,’ ci in, hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Tua ahih ciangin note kiangah kong gen a, note in na ngai nuam kei uh hi; Topa’ thupiakna na nial uh a, mualtung gamah na kuanto hamtang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Tua ciangin tua mualtung gamah a teeng Amor mite hong kuanin, Seir gam Hormah ciang dongah khuai bangin hong delhin hong zo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Note hong ciahkikin Topa mai-ah na kap uh hi; ahih hangin Topa in na aw uh hong ngai loin, a bil zong hong ngat lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Tua ahih ciangin tua thu hangin ni tampi sung Kadesh munah na om uh hi.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Tua ciangin Topa in kei tungah hong gen bangin, eite kihei-in San Tuipi lam manawh-in gamlakah i pai hi; ni tampi sung Seir Mual tungah i pai kawikawi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin Topa in kei tungah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>‘Hih mual kiimah sauvei khop na pai khin ta uh hi; leilu lamah kihei un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mite hih bangin thupia in: Seir gamah a teeng Esau’ suan leh khak, na behte uh’ gam sung a nawk ding na hi uh hi; amaute in note hong kihta ding uh hi. Tua ahih ciangin kidawm un;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>amaute tawh kisel kei un; bang hang hiam cih leh amau’ leitang khat zong no kong pia peuhmah kei ding hi, Esau’ neih dingin ama tungah Seir Mual pia khin ka hih manin khe a ta khop zah zong no kong pia kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Na nek ding uh an amaute tung panin sum tawh na lei ding uh hi; na dawn ding uh amau’ tui zong sum tawh na lei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Bang hang hiam cih leh khut tawh na sepna khempeuh uhah Topa na Pasian un note thupha hong pia hi; hih a zai gamlakah na paina uh amah in hong thei hi; hih kum sawmli sung Topa na Pasian uh no tawh hong om hi; bangmah na kisam kei uh hi, ci-in gen in,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ahih ciangin Seir gamah a teeng Esau’ suan i behte, leh Elath leh Ezion-geber khua pan hong kipan Arabah lampi panin i paikhia suak hi. “Tua ciangin eite kihei-in Moab gamlak lamah i pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Topa in kei kiangah, ‘Amau leitang na neih dingun note tungah hong pia lo ding ka hih manin Moab mite simsak kei un la, amaute tawh gal-in kido kei un, bang hang hiam cih leh a neih dingun Lot’ suan leh khakte tungah Ar khua ka pia zo hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>(Anak mite zah-in a tun a sang, a lian, a tam Emim mite tua lai-ah teeng ngei hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Anak mite mah bangin amaute zong Refaim mite kici a, ahih hangin Moab mite in Emim ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Hor mite zong Seir-ah nidangin teeng ngei a, ahih hangin, Topa in amaute tungah a piak amau leitang tungah Israel mite in ahih mah bangin, Esau’ suan leh khakte in amaute suankhia-in amaute susia a, amau’ munah teeng uh hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tu-in ding un la Zered lui kantan un,’ hong ci hi. Tua ahih ciangin Zered lui i kantan hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Amaute tungah Topa a kiciam mah bangin galsim mi ahi tua khang mite khempeuh gam sungah a sih khit dong ahi, Kadesh-barnea i nusiat-a kipan Zered lui i kantan dong kikal kum sawmthum leh kum giat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Amaute a bei khit mateng gamlakah amaute a susia dingin Topa langpang takpi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Tua ahih ciangin mihingte lak panin galsim mite bei-in a sih khit ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Topa in kei kiangah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>‘Tu ni-in Ar khua san takah Moab gamgi kantan ding na hi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ammon mite leitang khat zong na neih dingun hong pia lo ding ka hih manin, Ammon mite’ gamgi na nai uh ciangin amaute gimsak kei un la, amaute tawh kido kei un, bang hang hiam cih leh a neih dingun Lot’ suan leh khakte tungah ka pia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>(Tua pen Refaim gamgi ci-in zong kithei ngei hi; Refaim mite tua lai-ah teeng ngei a, ahih hangin Ammon mite in amaute pen, Anak mite bangin lianin a tam a tun a sang mite ahi Zamzummim mite ci uh hi; ahih hangin Topa in amaute mai-ah tua mite susia hi; amaute in tua mite suankhia uh a, amau’ mun-ah teeng uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>amah in Seir-ah a teeng Esau suan leh khakte adingin amaute mai-ah Hor mite a suksiat mah bangin, amaute in tua mite suankhia-in tuni dongin amau’ mun-ah teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Gaza ciang dong khua neute-ah a teeng Avvim mite ahih leh Kaftor pana hong pai Kaftor mite in susia in amau’ munah teeng uh hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>‘Ding-in, na khualzin kipan in la, Arnon kuam kantan in; en in, Heshbon kumpipa, Amor mi Sihon leh ama leitang na khut sungah kong pia zo hi; amah suankhiat ding kipan in la, gal sungah amah tawh kido in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Nomau’ thu za-in note hangin liing-in a gim ding ahi, vantung nuai khempeuh a, om mite tungah note hong kikihtakna leh note hanga launa ka tun’sak ding tu ni-in ka kipan ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Tua ahih ciangin Kedemoth gamlak panin Heshbon kumpipa Sihon kiangah kilemna thu genin kamtai ka sawl a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>‘Na gam sung hong nawksak in; lampi bekah ka pai ding a, taklam ahi a, veilam-ah ahi zongin ka pial kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ka nek ding an sum tawh lei dingin nong zuak ding a, ka dawn ding tui sum tawh lei dingin nong pia ding hi; khe tawh hong nawksak bek in,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Jordan kantanin Topa ka Pasian un kote hong piak leitangah ka tun matengun Seir-a a teeng Esau’ suante leh Ar-a a teeng Moab mite in kei hong paisak mah bangun hong paisak in,’ ka ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ahih hangin Heshbon kumpipa Sihon in eite hong paisak lo hi; bang hang hiam cih leh tu huna mah bangin na khut sung uhah amah hong piak theih nadingin Topa a Pasian un a lungsim khauh sakin, amah paupeng sak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Topa in kei kiangah, ‘En in, Sihon leh a leitang nang tungah piak kong kipan khin zo hi; a leitang na luah theih nadingin suankhiat ding kipan in,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tua ciangin Sihon leh a mite khempeuh eite do dingin Jahaz-ah hong pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Topa i Pasian in amah hong pia hi; amah leh a tapate leh a mi khempeuh i zo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Tua hunin a khuapi khempeuh i la a, a khuapi khempeuh, papi, nupi leh naupangte i susia maimang hi; bangmah i siit kei hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>i laksa a khuapi sunga van kinusiate tawh a ganhingte uh eima adingin i la bek hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Arnon kuam mong a, a om Aroer leh tua kuam sunga om khuapi Gilead ciang dongah eite adingin khuapi a hat lua khat beek om lo hi; Topa i Pasian in a vekpi-in eite khut sungah hong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Ammon mite’ leitang ahi, Jabbok gun pang khempeuh leh mualtung gam khuapite leh Topa i Pasian in hong khamna munte bek i va neh kei hi.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Tua ciangin eite kihei-in Bashan lamah i paito hi; Bashan kumpipa Og leh ama mite khempeuh Edrei-ah eite do dingin hong kuankhia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ahih hangin Topa in kei kiangah, ‘Amah kihta kei in, bang hang hiam cih leh amah leh a mite khempeuh leh a leitang nangma khut sungah kong pia khin zo hi; Heshbon ah a teeng Amor kumpipa Sihon na bawl bangin ama tungah na bawl ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa i Pasian in eite khut sungah Bashan kumpipa Og leh a mite khempeuh zong hong pia hi; ama adingin mi khat beek a suakta nawn lo dingin i vatmai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua hunin a khuapite khempeuh i la hi—amau kiang pan i lak loh khuapi khat zong om lo hi—Bashan gama Og kumpi gam sung, Argob gambup, khuapi sawmgukte ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kulhpi a, ki-uum lo khuaneu tampite sim loh, hih khuapite khempeuh kulh sangpi, kongpi leh sikzawlte tawh muanhuai tak-a a kibawl ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Heshbon kumpipa Sihon i bawl bangin amaute i susia mang a, khuapi khempeuh, papi, nupi leh naupangte i susia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ahih hangin a ganhing khempeuh leh khuapi sunga van kinusiate i la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ahih ciangin tua hun lai takin, gam, Jordan gal khat a, om Amor kumpi nihte’ khut sung pan, Arnon kuam panin Hermon Mual dong
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>(Sidon mite in Hermon pen Sirion ci a, Amor mite in Senir ci uh hi),
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>mualzang khuapite khempeuh leh Gilead khempeuh leh Bashon khempeuh, Salekah leh Edrei dong, Bashan a, om Og kumpi gam khuapite i la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>(Bang hang hiam cih leh Bashan kumpipa Og bek Refaim gam sung panin a om lai ahi hi; en in, ama lupna a han in suang han ahi hi; Ammon mite’ khuapi Rabbah ah tua han om lai hilo ahi hiam? Tong gual-in, a sauna tongkua hi a, a zaina tongli ahi hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Tua huna hih leitang i luah ciangin, Reuben mite leh Gad mite tungah Arnon kuam mong-a om Aroer pan leh Gilead mualtung gam kimkhat a khuapite tawh ka pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Gilead gam a om lai teng leh Argob gam khempeuh ahi, Og kumpi gam, Bashan gam khempeuh, Manasseh minam kimkhatte tungah ka pia hi. (Bashan gam buppi pen Refaim leitang kici hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Manasseh mi Jair in Bashan kici Argob gam khempeuh, Geshur mite leh Ma-akath mite’ gamgi dong la a, tua sunga khua neu minte ama min tam sakin tuni donga a kip Havvoth-jair phuak hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Makhir tungah Gilead ka pia a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Reuben mite leh Gad mite tungah Gilead panin Arnon kuam dong, gamgi dingin a kuam laita, Ammon mite’ gamgi ahi Jabbok gun dong tawh ka pia hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Arabah gam zong, a gamgi dingin Jordan tawh, Khinnereth panin nisuahna lam-a om Pisgah mual pang nuai-a Ci Tuipi ahi Arabah tuipi ciang dong amaute ka pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Tua hunin note thu kong pia a, ‘Topa na Pasian un na neih dingun hih leitang hong pia zo hi; na galhang mite khempeuh uh galhiam tawh kithawi-in Israel mi na sanggamte uh mai-ah va kuan ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ahih hangin na zite, na ta neute leh na ganhingte uh (ganhing tampi na neih uh ka thei hi) note kong piaksa khuapite ah om ding uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Topa in note hong piak bangin na sanggamte uh tungah lungsim tawlngakna pia-in, Topa na Pasian uh Jordan gal khatah amaute a piak leitang amaute in zong a luah matengun na om ding uh hi; tua ciangin note kong piaksa ahi na neihsa ciat uhah note khempeuh na ciah ding uh hi,’ kong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua hun lai takin Joshua thu ka pia a, ‘Topa na Pasian in hih kumpi nihte tungah a bawlte khempeuh na mit in mu khin hi; na nawk kumpi gam khempeuh tungah zong Topa in tua mah bangin hih ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Amaute na kihta kei ding hi; bang hang hiam cih leh nang adinga hong do sakpa in Topa na Pasian ahi hi,’ ka ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Tua hunin keimah in Topa tungah ka thuum a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>‘Topa Pasian aw, na liatna leh na thahatnate na nasempa tungah lah ding a hong kipan pan bek na hi hi; bang hang hiam cih leh vantung hita leh leitung hita leh nangma’ aa bangin tua bang nasep leh a vanglian gamtatna a hih thei bang pasian om ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Kei hong paisak in la, Jordan gal khat-a om gam hoih, tua mualtung gam hoih leh Labanon hong musak in, ci-in kong thuum hi,’ ka ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ahih hangin note’ hangin kei tungah Topa heh a, ka thu hong ngai lo hi: Topa in kei kiangah, ‘Pha zo hi, hih thu kei kiangah hong gen nawn kei in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Pisgah mual dawnah paito in la, nitumna lam, leilu lam, leitaw lam leh nisuahna lamah na mit sang hah to in la, na mit tawh gal-et in; bang hang hiam cih leh nangmah in hih Jordan na kantan kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ahih hangin Joshua thu pia in la, hanthawnin thakhauhsak in; bang hang hiam cih leh hih mite mai-ah amah pai ding a, nangmah in na muh ding leitang amaute luah sak ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Tua ahih ciangin Bethpeor gal-a kuam sungah i taam lai hi.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Tu-in, Israelte aw, note nungta-in Topa, na pate uh Pasian in note hong piak leitangah va pai-in na luah theih nadingun note kong hilh thukhamte leh ngeina kipte don un la, zui un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Topa na Pasian un hong piak ahi keima hong thugente na zuih theih nadingun no kong thupiakte behlap loin, zong na khiam kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Na mit un Baalpeor ah Topa’ hihna mu khin hi; bang hang hiam cih leh Topa na Pasian un note lak panin Peor-a Baal a zui mi khempeuh susia hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ahih hangin Topa na Pasian uh a lenkipte khempeuh tu ni-in na hing lai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>En un, note in luah dingin na lutna gam sungah na zuih dingun Topa ka Pasian in kei hong thupiak bangin thukhamte leh ngeina kipte kong hilh khin zo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tuate zui un la, sem un; bang hang hiam cih leh hih thukhamte khempeuh a zak uh ciangin, ‘Hih minam liante in a pil thu thei mi taktak hi,’ a ci ding uh mite’ muhna ah hih thu nomau pilna leh nomau thu theihna hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Bang hang hiam cih leh eite in Topa i sap hun simin eite kiangah i Pasian hong nai zahin pasian a nei minam lian koi-ah om ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tu ni-in note kong hilh hih thute bangin thukham leh ngeina kip man a nei minam lian koi-ah om ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Na mit un a muhsa nate na nuntak sungun mangngilh kha-in, na lungsim panun paikhia kha ding ahih manin lim takin ngaihsunin hoih takin kikem un; Horeb a, Topa na Pasian uh mai-ah na din’ ni-un Topa in kei kiangah, ‘Leitungah a nuntak lai teng uh amaute in kei hong kihtak nading leh amaute in a tate uh a hilh sawn theih nadingun keimah in amaute tungah ka thute ka zaksak theih nadingin ka kiangah mite hong khawm in,’ hong cihna thu, na tate uh leh na tate’ tate uh tungah kithei sak un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mei in mual kang-in van laizang dong banto-in, khuamial leh meii leh khuaziing in a tuamcip lai takin note a nai-ah hong pai-in mual bul-ah na ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin mei sung panin Topa in note kiangah thu hong gen hi; note in awging na za uh a, ahih hangin bangmah na mu kei uh hi; awging bek om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Thupiakna sawmte ahi note’ hih dinga hong thupiak ama thuciamna note tungah hong gen hi; amah in suangpeek nih tungah tuate gelh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Note in na luah ding uh gam sungah na zuih theih nadingun, thukhamte leh ngeina kipte note kong hilh nading tua hun lai takin Topa in kei thu hong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Tua ahih ciangin note hoih takin kidawm un. Horeb ah mei sung panin Topa in note tungah thu hong gen ni-in bangmah mu lo na hih uh manin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>note adingin lim khatpeuh peuh, pasal tawh a kibang hita leh numei tawh a kibang hita leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>leitunga om ganhing khatpeuh peuh tawh a kibang hita leh, huih laka leeng kha a nei vasa khatpeuh peuh tawh a kibang hita leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>leitungah a bokvak khatpeuh peuh tawh a kibang hita leh, lei nuai-ah a om tui sunga ngasa khatpeuh peuh tawh a kibang hita leh, a kiseek milim bawlna tawh a sia-in na gamtat khak loh nadingun kidawm un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Note in na mit uh tawh vantung lam en to-in, ni leh kha leh aksite, vantung na khempeuh na muh uh ciangin, vantung nuai khempeuh a, mite tungah Topa na Pasian un a piak nate lamah kihei-in tuate bia-in a na na sep khak ding uh kidawm un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ahih hangin Topa in tu ni-a bangin sik meikhuk, Izipt panin ama neih mi dingin note hong la-in hong paikhiatpih khin hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua tham loin note hangin kei tungah Topa heh a, keimah in Jordan kantan loin Topa na Pasian un note’ gamh dingin hong piak leitang hoih ah ka lut lohna dingin kiciam hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hih gamah kei ka si ding a, Jordan khengin ka pai thei kei ding hi: ahih hangin note in kantanin, tua gam hoih na luah ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Topa na Pasian un note tawh hong bawl thuciamna mangngilhin, Topa na Pasian un note’ hih dinga hong kham lim khatpeuh peuh tawh a kibang a kiseek milim na bawl khak loh nadingun kidawm un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Topa na Pasian un hong kangtum thei mei tawh kibang a, a haza Pasian ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Note in tu leh ta nei-in gam sungah mi khangham na suah uh ciangin, na khatpeuh peuh tawh a kibang lim-in a kiseek milim bawlna leh Topa na Pasian uh muhna ah a sia bawlna tawh amah a hehsak dingin na siat gamtat uh leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Jordan gal khat luah dingin na paina leitang uhah na siat maimang baih nadingun note langkhatah teci pang dingin tu ni-in van leh lei ka sam hi; tua leitang tungah note sauvei na hing kei ding uh a, na sia maimang ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Topa in mite lakah note hong thehthang ding a, Topa in note hong hawlna minamte lakah mi tawmcik bek na om lai ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Note in tua lai munah mite’ khut in a bawl, khua mu thei lo, khua za thei lo, a ne thei lo, a nam thei lo sing leh suang pasiante’ na na sem ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ahih hangin tua lai panin Topa na Pasian uh na zong ding uh a, na lungsim khempeuh uh leh, na nuntakna khempeuh uh tawh na zon’ uh leh amah na mu ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Note in gimna thuakin, mai lam hunah hih nate khempeuh no tungah hong tun’ ciangin, Topa na Pasian uh lamah kihei-in ama thu na mang ding uh hi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>bang hang hiam cih leh Topa na Pasian un hehpihna a nei Pasian ahi hi; amah in note hong tamasak lo ding hi, hong susia lo ding hi, na pate uh tawh a thuciamna mangngilh lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Pasian in leitungah mi a pian’sak ni-a kipan, no pian’ ma-a hun beisa thu tu-in kan un la, van mong khat pan mong khat kikal thu zong kan un, hih bang na lian piang ngei-in a kiza ngei peuhmah hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Note in Pasian’ aw za khin napi-in na hin’ lai uh bangin meikuang sung panin pasian’ pauna aw mi khatpeuh peuh in za ngei ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Tua ahih kei leh, Topa na Pasian un Izipt gam sungah note adingin na muhna uhah a bawlte khempeuh tawh kibangin, ze-etna, lim, nalamgdang, gal, a vanglian leh a thahatna leh launa lianpi tawh pasian khat sung pan minam khat a va lak ding hanciam ngam ngei ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Topa in Pasian hi, ci-in na theih nadingun note tungah hih thu hong kilak hi; amah sungah kuamah dang om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Amah in note hong khal theih nadingin vantung panin ama aw note hong za sak hi; a mei lianpi note leitungah hong mu sak a, mei sung panin ama kam na za uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Amah in na pate uh itin, amau suan leh khakte hong tel a, amahmah in ama vanglian tawh Izipt panin note hong paikhiatpih a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>note sangin a tamzaw leh a vanglian zawte’ gamah hong paipihin, note’ luah dingin amau’ leitang hong piak nadingin note mai-ah amaute hong hawlkhiat sak ahih manin tu ni-in hih bangin na om thei uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>tua ahih ciangin tunga om vantung hita leh nuai-a om leitung hita leh ah Topa in Pasian a hihna thu tu ni-in na thei un la, na lungsim uhah ciamteh un; kuamah dang om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Tua ahih ciangin note leh note khit-a na tate uh tungah thu hong nuamin, Topa na Pasian un a tawntung a, hong piak gam sungah na khan’ uh na sausak theih nadingun tu ni-a note kiangah kong gen ahi ama thukhamte leh a thupiaknate na zui ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Tua ciangin, a beisa hunah amah tawh kilangneihna a om lo, tum lopi-in a vengpa a that, mi that kha-pa va tai-in hih khuapite khatpeuh peuhah tai-na tawh a suahtak theih nadingin Moses in nisuahna lam Jordan gal khatah khuapi thum tuam koih hi:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Reuben mite adingin mualzang gamlakah Bezer khua, Gad mite’ adingin Gilead gam sung Ramoth khua leh Manasseh mite’ adingin Bashan gam sung Golan khua ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Hih in Israel mite tungah Moses in a piak thu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>hihte in, Izipt gam panin a paikhiat-un Moses leh Israel mite in a zawh Heshbon-ah a teeng Amor mite’ kumpipa Sihon’ gam sung, Jordan gal, Bethpeor tawh a kigalsai kuam sungah, Izipt panin Israel mite a paikhiat lai-in Moses in amaute tungah a gen tecipan’nate, thukhamte leh ngeina kipte ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47-49" style="v"/>Amaute in, Arnon kuam mong-a a om Aroer panin Sirion Mual (Hernon a cihna) dong, Jordan nisuahna lam-a om Arabah gam khempeuh, Pisgal mual pang nuai Arabah Tuipi dong tawh, ama leitang leh Bashan kumpipa Og leitang, Jordan gal khat, nisuahna lamah a teeng Amor kumpi nihte’ leitang luah uh hi.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moses in Israelte khempeuh samin amaute kiangah, “Israelte aw, tu ni-a note zak-in kong gen thukhamte leh ngeina kipte za un la, note in thei-in lim takin zuih ding na ngaihsun ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Topa i Pasian in Horeb ah eite tawh thuciamna khat bawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Topa in i pute i pate bek tawh hih thuciamna a bawl hi loin, tu ni-a ahing eite khempeuh tawh zong a bawl ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Note tungah Topa’ thu a gen dingin Topa leh note kikalah ka din’ hun lai takin, mei sung panin tua mual-ah Topa in kimai tuahin note hong hopih hi; mei hangin note lau na hih manun mual tungah na paito kei uh hi. Amah in:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Keimah in salsuahna, Izipt leitang panin nang a hong paikhiatpih Topa na Pasian ka hi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Keimah longal pasian dang na nei kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“A kiseek milim hita leh, tunga vantunga om hita leh, nuai-a leitunga om hita leh, lei nuai-a om tui sungah hita leh a om na khatpeuh peuh a sun khatpeuh peuh nang adingin na bawl kei ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>amaute mai-ah kun loin, amau’na na sem kei ding hi; bang hang hiam cih leh keimah Topa na Pasian in a aam Pasian ka hi a, kei hong mudahte tungah a pate’ mawhna a tate tungah khang thum khang lina dongin thuk-in,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>ahih hangin kei hong it-in ka thupiakte a zui mi a tul tampite tungah itna kip a lakpa ka hi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Topa na Pasian’ min na zangkhai zat kei ding hi: bang hang hiam cih leh Topa in ama min a zangkhai zat mi a mawh lo hi, ci lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Topa na Pasian in hong thupiak bangin na siangthosak dingin sabbath ni tang in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ni guk sung na semin na nasep ding khempeuh na hih ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ahih hangin a ni sagih ni in Topa na Pasian’ sabbath ni ahi hi; tua ni-in nangmah bangin na nasem pasal leh na nasem numeite a tawlngak theih nadingin, nang, na tapate, na tanute, na nasempate, na nasem nute, na bawngtal, na la, na ganhing khatpeuh peuh leh na huang sung om zinte in na khatpeuh peuh sem lo ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Izipt gamah nasem na hihna leh tua lai panin Topa na Pasian in a vangliatna khut leh a thahatna tawh hong paikhiatpihna na phawk ding hi; tua ahih ciangin sabbath ni na tan’ ding Topa na Pasian in thu hong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Topa na Pasian in hong piak leitang tungah na khan’ sau-in na nopsak theih nadingin Topa na Pasian in hong thupiak bangin na nu na pa zahtak in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“‘Mi na that kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“‘Nu-le-pa mawhna zong na bawl kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“‘Na na gu kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“‘Na vengte lang khatah zong a man loin teci na pang kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“‘Na vengte’ zi zong na deihgawh kei ding hi; na vengte’ inn, a lo, a nasempa, a nasemnu, a bawngtal, a la, ahih kei leh na vengte’ na khatpeuh peuh na deih kei ding hi,’ ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Topa in, mei, meii leh a mial mahmah sung panin awging lianpi tawh mual tunga no a kikhawm khempeuh tungah hih thute hong gen hi; amah in bangmah genthuah lo hi. Amah in suangpeek nih tungah tuate gelhin, tua suangpeekte kei tungah hong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Mei in mual a kat lai takin khuamial sung panin awging na zak uh ciangin na minam lutang khempeuh uh leh na upate uh kei kiangah nong pai uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>note in, ‘En in, Topa i Pasian in eite tungah a minthan’na leh a liatna hong lak khin a, mei sung panin ama awging i za khin hi; Pasian in mi hopih napi, mi a hing lai veve-in tu ni-in i mu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua ahih ciangin bang hangin tu-in eite si ding i hi hiam? Hih mei lianpi in eite hong kangtum ding hi; Topa i Pasian’ awging za lai lehang eite i si ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Bang hang hiam cih leh a si thei mihing khempeuh sung panin eite’ zak bangin mei sung panin a nungta Pasian a paukhiatna awging za-in, a nungta lai kua om ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>A nai-ah va pai in la, Topa i Pasian in a gen ding khempeuh va za in; Topa i Pasian in nang tungah hong gen ding teng ko tungah hong gen in; kote in hong mangin ka sem ding uh hi,’ nong ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Kei kiangah nong gen uh ciangin Topa in na thu uh a za hi; Topa in kei kiangah, “Hih mite in nang kiangah hong gen uh thute ka za khin hi; a gen khempeuh uh a manin gen uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Amaute leh a suan a khakte uh a nopsak tawntung theih nadingin keimah zahtak ding leh ka thupiak khempeuh zuih ding hih bang ngaihsutna nei tawntung le-uh ka deih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Pai in la, amaute kiangah, ‘Na puanbuk uhah ciah un,’’ ci in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ahih hangin nang, kei kiang hih lai-ah om in, amaute’ neih dingin ka piak leitangah amaute in a zuih theih nadingun amaute na hilh ding thupiakna leh thukhamte leh ngeina kipte khempeuh nang tungah kong gen ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa na Pasian un note hong thupiak bangin na gamtat ding uh na kingaihsun ding uh hi; ama thu panin taklam hita leh vei lamah hita leh na pial kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Note nungta-in, nuamsa-in, na tan’ ding uh leitangah sawtpi na nuntak nadingun Topa na Pasian un note hong thupiakna lampi khempeuh na tawn ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>“Tu-in, luah dinga na paina gam uhah na zuih dingun, note leh na tapate uh leh na suan leh khakte un Topa note’ Pasian’ thukhamte leh a thupiakte na zuihna uh tawh amah na zahtak theih nadingun, Topa na Pasian un na nuntak tawntung uh na zuih dingun kei a hong hilh sawnsakte in hih thupiakna, thukhamte leh ngeina kipte ahi hi; tua in na khan’ uh a sau theih nading ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ahih ciangin Israelte aw, note nuamsa-in, Topa, na pate uh Pasian in note tungah hong ciamsa bangin bawngnawi leh khuaizu’ a luan’na gamah tampi pha-in na khan’ theih nadingun hih thute za un la, na zuih nadingun ngaihsun un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Israelte aw, za un; Topa i Pasian in Topa khat bek ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Topa note’ Pasian, na lungsim khempeuh, na nuntakna khempeuh uh leh na thahatna khempeuh uh tawh na it ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tu ni-a no kong piak hih thute in na lungsim uhah om ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>na tate uh tungah lim takin na hilh ding uh a, na inn sung uhah na tut ciang, lampi-ah na pai ciang, na lup ciang leh na thawh ciangun tua thute na gengen ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Na khut tung uhah lim dingin tuate na hen ding uh a, na mitte uh kikalah tuate in talsuante bang hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Na inn kongkhak khuam tung uh leh na kongpi uh tungah tuate na gelh ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Topa na Pasian un note piak dingin na pate uh Abraham, Isaak leh Jakob tungah a ciam, note’ phuh loh a lian a hoih khuapite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>note’ khol loh na hoih khempeuh tawh a kidim innte, note’ bawl loh tuibem, note’ suan loh leengguite leh oliv kungte a omna leitangah hong paipihin, note in ne-in na kham uh ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>salsuahna Izipt leitang panin hong paikhiatpih Topa na mangngilh khak loh nading uh kidawm un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Topa na Pasian uh na zahtak ding uh hi; ama na bek na sem ding uh a, ama min tawh na kiciam ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Note kiim-a om mite’ pasiante ahi pasian dangte’ nung na zui kei ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>bang hang hiam cih leh note lakah a om Topa na Pasian uh in a aam Pasian ahi hi; tua bang hi kei leh note tungah Topa na Pasian uh hong hehin lei maitang panin note hong susia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Massah ah amah na ze-et uh bangin Topa na Pasian uh na ze-et nawn kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Amah in note hong thupiaksa ahi Topa na Pasian uh thupiaknate, a tecipan’nate leh a thukhamte lim takin na kem ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Topa’ hong ciamsa bangin note mai panin na langte khempeuh uh nawh khiatna tawh na pu na pate uh tungah piak dingin Topa in a ciamsa leitang hoih note in na luah theih nading uh leh note na nopsak theih nadingun Topa’ muhna ah a man leh a hoih nate na sem ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Hong tung ding hunah na tapate un, ‘Topa Pasian in note hong thupiaksa tecipan’na leh thukhamte leh ngeina kipte in bang a cih nopna ahi hiam?’ ci-in hong dot ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>na tapate uh kiangah, ‘Eite in Izipt gam sunga Faro’ silate i hi hi; Topa in Izipt panin a vangliatna tawh hong paikhiatpih hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Topa in eite’ muhna ah a lian a nasia lim leh na lamdangte Izipt mite leh Faro leh a uliante khempeuh tungah lak hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>amah in i pu i pate tungah piak dinga a ciam leitangah hong paipihin eite hong piak theih nadingin tua lai panin eite hong paikhiatpih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tu hun-a bangin i nuntak theih nadingin amah in eite’ hoih tawntung nading deihna ah Topa i Pasian zahtakin hih thukhamte khempeuh i zuih ding Topa in thu hong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Amah in eite hong thupiak bangin Topa i Pasian mai-ah hih thupiakna khempeuh lim takin zui lehang eite’ adingin thumanna hi ding hi,’ na ci ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Topa na Pasian un luah dinga na tumna uh leitangah hong paipihin, note’ mai-ah Hit mite, Girgash mite, Amor mite, Kanaan mite, Perez mite, Hiv mite, leh Jebus mite, no sangin lianzaw-in a thahat zaw minamte note mai panin siang khia sakin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Topa na Pasian un note tungah amaute hong pia-in, note in amaute na zawh uh ciangin, note in amaute na susia mang ding uh hi; amaute tawh thuciamna na bawl kei ding uh a, amaute tungah hehpihna na lak kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Amaute tawh kiteeng loin, na tanute uh amau tapate pia loin, a tanute uh na tapate’ adingun na la kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Bang hang hiam cih leh pasian dangte na sem dingin keimah zuihna panin na tapate uh amaute in heikhia ding uh hi. Tua ciangin no tungah Topa’ hehna hong so-in note hong susia pak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Note in amau tungah hih bangin na gamta ding uh hi: a biakna taute uh phelsakin, a khuampite uh deeng zanin, amau’ Asherah milimte phuk sakin, a kiseek a milimte uh mei tawh na hal ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Bang hang hiam cih leh note in Topa note’ Pasian tungah a siangtho mi na hi uh hi; lei maitang-a om mite khempeuh sung panin a neih manpha ama mi ahi dingin Topa na Pasian un note hong teel zo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Topa in note hong itin hong teelna in midangte sangin na tam zawkna hang uh hi lo hi, bang hang hiam cih leh mi khempeuh lakah a tawmpen na hi uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Topa in salsuahna Izipt kumpipa Faro khut sung panin note hong tankhia-in a vangliatna tawh hong paikhiatpihna in Topa in note hong itin, na pate uh tunga a kiciam thuciam a zuihna hang ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa na Pasian uh Pasian hi a, amah itin a thupiakna a zuite tungah khang tul khat dongin thuciamna leh itna kip lenin a thuman Pasian,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>amah a mudah mite a maitang uhah suksiatna tawh a thukpahpa ahihna thei un; amah a mudah mi tungah zekai loin a maitang mah ah thuk ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ahih ciangin tu ni-a no kong thupiak ahi thupiakna, thukhamte leh ngeina kipte lim tak-a na zuih ding uh ngaihsun un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Note in hih ngeina kipte za-in, kemin tuate na zuihna hangun, Topa na Pasian un na pu na pate uh tungah a ciam thuciamna leh itna kip note tungah hong tung sak ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>amah in note hong itin, thupha hong pia-in, tampi hong phasak ding hi; amah in note tungah piak dingin na pu na pate uh tungah a kiciamna gam sungah note’ suan leh khakte leh na gam sung panun a piangte, na an uh leh na leenggahtui uh leh na sathau uh, leh na ganhingte uh pungsakin, na tuu-le-keelno honte uh zong thupha pia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Midangte khempeuh sangin note thupha hong kilim piak zaw ding hi; note lak hita leh na ganhingte lak uh hita leh a nu ahi a, a pa ahi zongin a ciing om lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Topa in note tung panin natna khempeuh lakhia ding hi; note in na theihsa uh ahi Izipt gam-a natna siate note tungah khat zong hong tung lo ding a, ahih hangin no hong mudahte khempeuh tungah tuate tung sak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Topa na Pasian un no tungah hong piak mi khempeuh na beisak ding uh a, amaute na khasiat kei ding uh hi; note’ adingin thangzak hi ding ahih manin amau’ pasiante’ na zong na sem kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Na lungsim uhah, ‘Hih minamte ei sangin tamzaw hi; amaute bangci suankhiat theih ding i hi hiam?’ na cih khak uh leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>amaute na kihta kei ding uh hi, Topa na Pasian un Faro leh Izipt mite khempeuh tungah ahih,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>na mitte un a muhsa a lian ze-etnate, limte, nalamdangte, a vangliatna leh Topa na Pasian un hong paikhiatpihna a thahatna phawk ding uh hi; Topa na Pasian un na kihtak uh mi khempeuh tungah tua bangin hih ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua tham loin, a om lai mite leh no kiang panin a bu mite a siat khit dong matengin Topa na Pasian un amaute lakah khuaipi nam tunpi khah ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Note in amaute na kihta kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh a lian a kihtakhuai ahi Pasian, Topa na Pasian uh note tawh a om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Topa na Pasian un note mai-ah hih minamte tawm tawmin siang khiasak ding hi; note adingin gamsate hong tam khan’ lua kha ding ahih manin amaute thakhat thu-in na beisak kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ahih hangin Topa na Pasian un note tungah amaute hong pia ding a, amaute a bei matengin kibuaisak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Amah in note khut sungah amaute’ kumpite hong pia ding a, note in vantung nuai panin amaute’ min na maimang sak ding uh hi; amaute na susia khin mang ding uh a, note lang khatah mi khat beek hong pang zo lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>A kiseek amau pasian milimte mei tawh na hal ding uh hi; tua nate ah na awk khak loh nadingun amaute tunga a om kham leh ngun, deihgawh loin, note adingin na la kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh tua in Topa na Pasian uh tungah a kihhuai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Note’ inn sungah a kihhuai nate na tumpih kei ding uh a, tua nate tawh kibangin samsiat a thuak mi na kisuaksak kei ding uh hi; note in tua nate mudah mahmahin na kih ding uh hi; bang hang hiam cih leh tua nate in a kisamsia na ahi hi.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Note nungta-in tampi na phak theih nading uh leh na pate uh tungah piak dinga Topa a kiciamsa leitangah va pai-in na neih theih nadingun tu ni-a note kong thupiak ahi thupiakna khempeuh limtakin na zuih ding uh na ngaihsun ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>A thupiakte na zui uh hiam na zui kei uh hiam cih a theih nadingin note hong niamkhiatin na lungsim uhah bang om hiam cih a theih nadingin Topa na Pasian un gamlakah hih kum sawmli sung note hong paipihna lampi khempeuh na ciamteh ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mite in an bek tawh nungta loin Topa’ kam sung panin a pusuak thu khempeuh tawh a nungta hi, ci-in note hong theihsak nadingin, amah in note hong niamkhiatin hong gilkial sak a, note hita leh na pu na pate uh hita leh in a theih ngei loh uh manna tawh hong vaak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hih kum sawmli sung note tunga om na puan uh sia loin, na khe uh zong bawk lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ahih manin mi khatin a tapa a khal bangin Topa na Pasian un note hong khalna thu na lungsim uhah thei un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ahih ciangin ama lampi zuihna leh amah zahtakna tawh Topa na Pasian’ thupiaknate na zui ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Topa note’ Pasian in’ mual leh guamah a luang luituite a omna, ciktui leh tuikhuk a omna leitang,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>mangbuh leh mangbuhham, leenggui leh thei kung leh mang kawlsing a omna leitang, oliv kungte leh khuaizu a omna leitang,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>bangmah kisam loin, cil bawl loin an na nek nading uh leitang, a suangte sik a hihna leitang, mualte sung panin sumsan na tawh theihna uh leitang ahi gam hoih ah note hong paipih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Note in ne-in na gil uh vah ding a, note tungah gam hoih hong piakna hangin Topa na Pasian uh na phat ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Tu ni-a no tungah kong thupiak ahi ama thupiaknate leh a ngeina kipte leh a thukhamte zuih lohna tawh Topa na Pasian uh mangngilh kha ding na hih manun kidawm un:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>tua hi kei leh, an ne-in na kham uh ciang, inn hoihte lamin tuate sungah na teen’ uh ciang,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>na bawnghonte’ leh na tuuhonte uh tampi a phak ciang leh na kham leh na ngunte uh tampi pha-in, na neih khempeuh uh tampi a phak ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>na lungsim uh lianin, salsuahna Izipt gam panin no hong paikhiatpih,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>a lian a lauhuai gamlakah gul gunei leh mom-ai lak leh tui om lohna lei keu-ah hong paipihpa, meisuang tawh a kibang suangpi panin tui hong piapa,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>a tawpna ah a hoih-in na gamtat theih nading uh deihna-in note hong niamkhiatin hong ze-et theih nadingin na pu na pate un a theih loh manna tawh gamlakah hong vaak ahi Topa na Pasian uh na mangngilh kha ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Na lungsim uhah, ‘Ka vangliatna uh leh ka thahatna un hih hauhna hong ngahsak hi,’ ci kha ding na hih manun kingaihsun un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tu ni-a mah bangin na pu na pate uh tunga a kiciamna a kipsak theih nadingin, na hauh nadingun vangliatna hong piapa in amah ahih manin Topa na Pasian uh na phawk ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Topa na Pasian uh mangngilhin pasian dangte nung zui-in tuate’ na semin na biak uh leh, na sia taktak ding uh hi, ci-in tu ni-in lim takin kong hilh khol hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Topa note’ Pasian aw ngai lo ahih manun, Topa in note mai-ah a siatsak minamte bangin note na sia ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1-2" style="v"/>“Israelte aw, za un; note sangin tamzaw-in a thahat zaw minamte, lianin van banin kulhpi a kiciangto khuapite, na theihsa uh mi ahi a pum a lian a tun sang Anak mite, ‘Anak mite, kua in do zo ding ahi hiam?’ a kicih na zak ngei mite uh a suankhia dingin tu ni-in Jordan a kantan’ ding na hi uh hi:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ahih ciangin, a kangtum thei mei bangin note mai-ah a paipa in Topa na Pasian uh ahihna tu ni-in thei un; amah in note mai-ah amaute susia-in, amaute zo ding hi; tua ahih ciangin Topa in note tungah hong ciamsa bangin amaute hawlkhia-in manlangin na siamang sak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Topa na Pasian un na mai panun amaute a nawhkhiat khit ciangin, na lungsim uhah ‘Hih leitang a luah dingin Topa in hong paipihna in komau thumanna hang ahi hi,’ ci kei un; Topa in na mai uhah amaute a hawlkhiatna in hih minamte’ gitlohna hang ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Na thumanna hang uh ahi a, na lungsim manna hang uh tawh ahi zongin amau’ leitang luah ding na hi kei uh hi; Topa na Pasian un na mai panun amaute a hawlkhiatna in hih minamte’ gitlohna hang leh Topa in na pu na pate uh Abraham, Isaak leh Jakob tungah a thuciamna kammal a kipsak theih nading ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Tua ahih ciangin note diktatna hangin Topa na Pasian un na tan’ dingun hih leitang hoih note tungah hong pia ahih lohna thei un; bang hang hiam cih leh note in lungsim khauh mi na hi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Topa na Pasian uh gamlakah phin-in na hehsakna uh phawk un la, mangngilh kei un; Izipt gam panin na paikhiat ni uh a, kipan hih lai na tun’ dongun Topa langpan’ in, na lehdo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Horeb mual nangawn ah a heh nadingin Topa na phin uh a, note tungah Topa heh a, amah in note hong susia dektak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Topa in note tawh a bawl thuciamna suang ahi suangpeekte sang dingin mual tungah ka paitoh lai-in, mual tungah sun sawmli leh zan sawmli sung ka om hi; an ne lo, tui dawn loin ka om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pasian khutme tawh a kigelh suangpeek nihte kei tungah Topa in hong pia hi; kikhop ni-in mei sung pana note tungah Topa in hong gensa kammal khempeuh tua suangpeekte tungah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Sun sawmli leh zan sawmli a cin’ ni-in kiciamna suangpeekte ahi suangpeek nihte Topa in kei hong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Topa in kei kiangah, ‘Tho in, hih lai panin paisuk mengmeng in: bang hang hiam cih leh Izipt panin na paikhiatpih mite a sia-in gamta khin uh hi; amaute ka thupiakna panin kihei khia pak uh hi; amau adingin a kisung milim khat bawl khin uh hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Tua tham loin Topa in kei kiangah, ‘Hih mite ka mu khin hi, en in, a lungsim khauh mite ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>amaute susia-in vantung nuai panin amaute’ min ka phiat theih nadingin kei guak hong omsak in; amaute sangin a vanglian zaw a tamzaw minam-in nang kong bawl ding hi,’ hong ci lai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ahih ciangin kihei-in mual tung panin kong paisuk a, mei in mual kang-in kuang hi; kiciamna suangpeek nihte ka khut nihte sungah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin ka khuadak a, en in, Topa na Pasian tung uhah na khial khin uh hi; a kisung bawngno milim note’ adingin na bawl uh hi; Topa in note hong thupiakna panin na kiheikhia pak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ahih ciangin suangpeek nihte la-in ka khut nihte’ sung panin lawnin note’ mit muh ah ka sukham hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin a masa-a bangin sun sawmli leh zan sawmli sung Topa mai-ah kunin ka om hi; ama heh nadingin phinin Topa muhna ah a sia gamtatna tawh note’ khialhnate khempeuh hangin an ne lo, tui dawn loin ka om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Bang hang hiam cih leh note tungah Topa’ hehna leh a lungkim het lohna, note susia dingin a kithawina hangin ka lau hi. Ahih hangin tua hunin zong Topa in kei’ thu hong ngai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Aaron tungah Topa heh mahmah a, amah susia dingin kithawi hi; tua hun mah-in Aaron ading zong thu ka ngen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ciangin note’ khialhna na, na bawlsa uh bawngno, mei tawh halin sukhamin, leivui bangin a neel dongin ka gawizan hi; tua ciangin mualtung pan-a hong luangsuk lui sungah a vuite ka lawn hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Taberah leh Massah leh Kibrothhattaavah munte ah zong Topa phin-in na heh sak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Topa in Kadesh-barnea panin note hong sawlin, ‘Paito un la, note kong piaksa leitang luah un,’ hong cih lai-in Topa na Pasian uh hong thupiakna lehdo-in, amah um loin, ama aw na ngai kei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Note kong theih ni-a kipan Topa na lehdo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Tua ahih ciangin Topa in note ka susia ding ci ahih manin hih sun sawmli leh zan sawmli sung Topa mai-ah kunin ka om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Topa tungah thu ka ngen a, ‘Topa Pasian aw, nangmah in na liatna tawh na tatkhiatsa, a vangliatna tawh Izipt panin na paikhiatpih ahi na mite leh na luahte susia kei in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Na nasemte Abraham, Isaak leh Jakob phawk in: hih mihingte’ lungsim khauhna hita leh a gitlohna uh hita leh a khialhna uh hita taleh thusim kei in,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>tua bang hi kei leh kote nong paikhiatpihna gam mite in, “Topa in amaute tungah a ciamsa leitangah amaute paipih zo loin, amah in amaute mudah ahih manin, gamlakah amaute that dingin paikhiatpih hi,” ci kha ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Bang hang hiam cih leh amaute pen na vangliatna leh na thahatna tawh na paikhiatpih na mihingte leh na luahte ahi hi,’ ka ci hi.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Tua hun lai takin Topa in kei kiangah, ‘A masa-a bangin suangpeek nih seekin, mual tungah ka kiangah hong pai in la, sing singkuang khat bawl in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>A masa-a suangpeek na sukkhapte tunga thute tua suangpeekte tungah ka gelh ding a, singkuang sungah tuate na koih ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ahih ciangin singkha sing tawh singkuang khat bawlin, a masa-a bangin suangpeek nih ka seek a, ka khut sungah a peek nihte tawi-in mual tungah ka pai to hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Kikhop ni-in mei sung panin mual tungah Topa in note tungah hong gensa thute ahi thupiakna sawmte, a masa-in a kigelh bangin tua suangpeekte tungah amah in gelh hi; tua ciangin Topa in kei tungah tua suangpeekte hong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin kihei-in mual tung panin ka paisuk a, ka bawlsa singkuang sungah tua suangpeekte ka koih hi; Topa in kei hong thupiak bangin suangpeekte tua sungah tu-in a om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>(Be-eroth Ben-ejaakan panin Moserah ah Israel mite zin uh hi. Tua lai-ah Aaron si a, tua lai mah ah kivui hi; ama tangin a tapa Eleazar in siampi na sem hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua lai panin Gudgodah ah pai uh a, Gudgodah panin lui tuite a omna gam Jotbathah ah pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua hun lai takin Topa in, tu ni dongin ama na a sem ding leh ama min tawh thupha a pia dingin Topa mai-ah ding-in Topa’ thuciamna singkuang a pua dingin Levi minam tuam koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ahih ciangin a sanggamte uh bangin Levi mite in tanh ahi a, luah ahi zongin nei lo uh hi. Topa na Pasian un amau kiangah a gen bangin Topa in amau luah ahi hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“A masa-a bangin sun sawmli leh zan sawmli sung mual tungah ka om a, Topa in tua hunin zong ka thu hong ngai hi; Topa in note hong susia nuam lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Topa in kei tungah, ‘Amaute tungah piak dingin a pate uh tungah ka kiciam leitangah pai-in a luah theih nadingun ding in la, na khualzin uh zomin mite mai-ah pai in,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Israelte aw, tu-in, Topa na Pasian uh zahtak ding, ama lampite tot ding, amah it ding, na lungsim khempeuh uh leh na nuntakna khempeuh uh tawh Topa note’ Pasian’ na sep ding,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>leh nomau’ hoih nadingin tu ni-a kong thupiak ahi thupiaknate leh Topa’ thukhamte zuih ding cih sim loh, Topa na Pasian un no tung panin bang dang hong kal ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>En un, vantung leh vantung a sangpente leh leitung leh a sunga om khempeuh in Topa note’ Pasian’ aa ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>tua hi napi-in Topa in itna tawh ama lungsim na pu na pate uh tungah koihin, tu ni-a mah bangin midangte khempeuh sangin nomau’ suan leh khakte hong teel hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa’ thu mang un la, lung khauh nawn kei un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Topa na Pasian un a lian, a vanglian a kihtak huai Pasian, angvan nei loin, sumgolh a la lo, pasiante’ Pasian, topate’ Topa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Amah in pa nei lote leh meigong numeite adingin thutang semin, mi peemte itin an leh puan a pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ahih ciangin mi peemte it un; bang hang hiam cih leh note in Izipt gamah mi peemte na hi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Topa note’ Pasian na zahtak ding uh hi; ama na semin amah beelin, ama min tawh na kiciam ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Amah in nomau’ phat ahi hi: na mitte un a muhsa ahi hih a lian a kihtak huai a lamdang nate note adingin hong bawlsakpa in na Pasian uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Na pu na pate uh mihing sawmsagih Izipt ah paisuk uh hi; tu-in Topa na Pasian un vantung aksi zah-in note hong tamsak hi.
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Tua ahih ciangin Topa na Pasian uh itin, ama hong thuhilhna, a thukhamte, a ngeina kipte, a thupiaknate na zui tawntung ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tu ni-in ngaihsun un (a thei nai lo, a mu nai lo na tate uh tungah a gen hilo ka hih ciangin) Topa note’ Pasian’ hong thuhilhna, ama liatna, a vangliatna leh a thahatna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Izipt kumpipa Faro leh a leitang tung khempeuhah a hih Izipt gam sunga ama limte leh a sepnate;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Izipt galkapte, a sakolte leh a leengte tungah a hihte; note hong delh laitakin San Tuipi tui tawh amaute tuumsakin, tu ni dongin Topa in amaute a suksiatna;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>hih mun na tun’ ma sung tengun gamlakah amah in note tungah hong hihte;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Reuben’ tapa Eliab’ tapa Dathan leh Abiramte tungah a hihte; leitang in a kam ka-in, Israelte khempeuh’ lakah a innkuanpite, a puanbukte leh amau a zuite khempeuh tawh amaute a nawmvalhna ngaihsun un;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>bang hang hiam cih leh a hihsa Topa’ nasepna a liante khempeuh na mite un mu khin hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Tua ahih ciangin note thahatin, note va pai-in na luah ding uh leitangah va pai-in na luah theih nading uh leh, Topa in na pu na pate uh leh a suan leh khakte uh piak dingin a kiciam, bawngnawi leh khuaizu a luan’na gamah sau vei na nuntak theih nadingun tu ni-a kong thupiak ahi thupiakna khempeuh na zui ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Bang hang hiam cih leh luah dinga na lutna ding uh leitang in note’ hong paikhiatna, anteh ciin’na huang banga khaici vawhin na khe tawh tui na buahna uh Izipt leitang tawh kibang lo hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>note va pai-in na luah ding uh leitang in, vantung panin guahtui a ngah mual leh guam a omna leitang,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Topa na Pasian un a kep leitang ahi hi; kum kipat-a kipan kum bei dongin Topa note Pasian’ mitte in tua leitang en tawntung hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Topa na Pasian uh itin, na lungsim khempeuh, na nuntakna khempeuh uh tawh ama’ na na sep nadingun tu ni-a no kong thupiak ahi ama thupiaknate na zuih uh leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>na an leh na leenggahzu leh na sathau uh na kaihkhop theih dingun amah in guah masa leh guah nunung, a hunin na leitang uh adingin guah hong zusak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Amah in na ganhingte uh adingin na gam sung uhah lopa hong posak ding a, note in zong ne-in na gil uh vah ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Na lungsim uh hong kikhemin, note kihei-in pasian dangte’ na semin tuate na biak khak loh nadingun kingaihsun un,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>tua hi kei leh no tungah Topa hong heh-in guah zu loin, leitang in gah piangsak loin, Topa in no hong piak leitang hoih ah manlangin na siat pak theih nadingun amah in vantungte khakcip kha ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Tua ahih ciangin hih ka kammalte na lungsim uhah ciamtehin na ngaihsun ding uh hi; na khut tung uhah lim dingin na khih ding uh a, tuate in na mitte kikal uhah talsuan hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Na tate uh tungah na hilh ding uh a, na inn sung uhah na tut laitak, lampi ah na pai laitak, leh na lup ciang leh na thawh ciangun tuate genin na nei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Vantungte in leitung’ tungah a om lai teng, amaute tungah piak dingin Topa in na pu na pate uh tungah a kiciam gam sungah note leh na tate uh khan’ a sau theih nadingin na inn kongkhak khuam leh na kongpite uh tungah tuate na gelh ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Topa na Pasian uh itin, ama lampi khempeuh zui-in, amah beelin, nomau zuih dingin kong thupiak hih thupiakna khempeuh zuih ding na kingaihsut uh leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Topa in na mai uhah a om hih minamte khempeuh hawlkhia ding a, note sangin lianzaw-in a thahat zaw minamte na suankhia ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Na khe un a sikna mun khempeuh nomau’ aa hi ding hi; na gamgi un gamlak panin Lebanon ciang dong leh Gun, Eufrates gun, panin nitumna tuipi dong hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Na lang uhah kuamah pang zo lo ding hi; note tungah hong ciam bangin Topa na Pasian un na tot ding uh gam khempeuh tungah note hong kizahtakna leh note hong kihtakna tungsak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“En un, tu ni-in na mai uhah thupha khat leh hamsia khat ka koih hi:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>tu ni-a no kong thupiak ahi Topa na Pasian uh thupiaknate na zuih uh leh thupha hi a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Topa na Pasian uh thupiaknate mang loin, na theih nai loh uh pasian dangte’ nung zui dingin tu ni-a no kong thupiak lampi panin na kihei khiat uh leh hamsia ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Luah dingin na lutna leitang uhah Topa na Pasian un hong paipih ciangin Gerizim Mual tungah thupha koihin, Ebal Mual tungah hamsia na koih ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Tuate in Jordan gal, lampi panin nitumna lam, ni a tum sukna lam, Moreh tawsaw gei-a Gilgal gal khat, Arabah ah a teeng Kanaan mite’ gam sungah om hilo ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Topa na Pasian un note hong piak leitang luah dingin a pai dingin Jordan a kantan ding na hi uh hi; tua leitang luahin a sungah na teen’ uh ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>tu ni-a note kong piak thukhamte leh ngeina kipte khempeuh na zuih ding uh lim takin na ngaihsun ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Hite in, leitangah na nuntak lai teng uh Topa, na pu na pate’ Pasian in neih dingin no hong piaksa gam sungah lim takin na zuih ding uh thukhamte leh ngeina kipte ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Na suankhiat ding uh minamte in amau’ pasiante’ na sepna uh mualsangte tung leh mualneute tung leh singniim nuai, mun khempeuh na susia taktak ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>amaute’ biakna taute phel khia-in, a khuampite deeng zanin, amaute’ Asherah milimte mei tawh na hal ding uh hi; a kiseek amau’ pasiante’ limte na phukpai ding uh a, tua mun panin amau’ min na maimangsak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ahih hangin Topa na Pasian uh tungah tua bangin na hih kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Topa na Pasian un na minam khempeuh uh sung panin ama min koih nadingin teelin, ama om nadinga a bawlna mun na zong ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>tua lai-ah na pai ding uh a, na meihal biaknate uh leh na biak piaknate uh, note in na piak uh na sehsawm suah sehkhat uh leh na piakte, thuciamna biak piakna, ut thu-a na piakna, na bawnghon tacilte uh leh na tuuhon tacilte uh tua lai-ah na paipih ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Topa na Pasian uh a omna tua lai munah na ne ding uh a, Topa na Pasian un note thupha hong piakna hangin na hihna khempeuh uhah note leh na innkuanpihte na lungdam ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tu hun ciangin mi khempeuh in ama hoihsak bangin a gamtat ngei ciat bangin na gamta nawn kei ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>bang hang hiam cih leh Topa na Pasian un note hong piak tawlngakna leh luahna ah na tung nai kei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ahih hangin Jordan gal khatah pai-in, Topa na Pasian un luah dingin note hong piak leitangah teengin, nuam taka na nuntak theih nadingun na kiim uh a, na langte khempeuh uh kiang panin tawlngakna hong piak ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Topa na Pasian un ama min a teen’ nading muna a teelna munah note kong sawl khempeuh na paipih ding uh hi; na meihal biaknate uh leh na biak piaknate uh, note in na piakna sehsawm suah sehkhat uh leh na piakte uh leh Topa tungah na ciam uh na thuciam piaknate uh na paipih ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Topa na Pasian uh mai-ah note leh na tapate leh na tanute, na nasem pasalte uh leh na nasem numeite uh, leh note neih bangin tanh ahi a, luah ahi zongin a nei lo na khua sunga om Levi mite tawh lungdam khawm un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Na tuahna mun peuh uhah na meihal biaknate uh na piak loh nadingun kingaihsun un;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>na minamte uh sung panin Topa in a teelna mun khatah na meihal biaknate uh pia-in, note kong thupiakte khempeuh tua lai munah na hih ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Ahi zongin, Topa na Pasian un note tungah hong piak thupha tawh kizui-in na khuapite khatpeuh peuh uh sungah sa na deih zahzah uh go-in na ne thei ding uh hi; sanang leh sakhitalte a kinek mah bangin mi a nin leh a siangte in na ne thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>A si na ne kei bek ding uh hi; tui bangin leitungah na buakhia ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Na an uh sehsawm suah sehkhat ahi a, na leenggahzu uh ahi a, na sathau uh ahi zongin, na bawnghon leh na tuuhonte uh sung pan tacilte ahi zongin, na kiciam uh ahi na thuciamna biak piakna khatpeuh peuh uh ahi zongin, ut-thu-a na piaknate uh ahi zongin, nomau piak ahi piaknate ahi zongin na khuapite uh sungah na ne thei kei ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Topa na Pasian un a teelna munah note leh na tapa leh na tanu, na nasem pasal leh na nasem numei, na khuapi sunga om Levi mite in Topa na Pasian uh mai-ah na ne ding uh hi; na hihna khempeuh uhah Topa na Pasian uh mai-ah na lungdam ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Na gam sung uhah na teen’ lai teng uh Levi mite na mangngilh loh nadingun kingaihsun un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“No tungah hong ciamsa bangin Topa na Pasian un na gamgi uh hong sotsak ciangin, sa duh na hih manun, ‘Sa ka ne ding uh hi,’ na cih uh leh, na duh zahzah uh sa na ne thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Topa na Pasian un ama min koih nadingin a teelna mun in note kiang panin a gamla lua ahih leh, note kong thupiaksa bangin Topa in no hong piaksa na bawnghon uh pan ahi a, na tuuhon uh pan ahi zongin khatpeuh peuh na go thei ding uh hi; na duh zahzah uh na khua sung uhah na ne thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Sanang ahi a, sakhital ahi zongin a kinek mah bangin na ne thei ding uh hi; mi a nin leh mi a siangte in a kibangin na ne thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>A si na nek loh ding uh thei tel un; bang hang hiam cih leh sisan in nuntakna hi a, nuntakna pen sa tawh na ne khawm kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sisan na ne kei ding uh hi; tui bangin leitungah na buakhia ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Topa muhna ah a manin na gamtat uh ciangin note leh note khit ciangin na tate uh a nopsak theih nadingin sisan na ne kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ahih hangin na bat uh a siangtho nate leh na thuciamna na piaknate uh note in la-in Topa in a teelna munah na paipih ding uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Topa na Pasian uh biakna tau tungah na meihal biakna, a sa leh a si na pia ding uh hi; na biak piakna uh site Topa note’ Pasian’ biakna tau tungah kibuakhia ding a, ahih hangin a sa na ne thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Topa na Pasian uh muhna ah a hoih leh a manin na gamtat uh ciangin note leh note khit cianga na tate uh a nopsak theih nadingin note kong thupiak hih kammalte khempeuh na kin ding uh lim takin ngaihsun un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Topa na Pasian un na mai panun na suankhiat ding uh minamte beimang sakin, amaute suankhia-in amau’ leitangah na teen’ uh ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>na mai uhah amaute a kisuksiat khit ciangin amaute zui dingin na awk khak loh nading uh leh, ‘Kei zong amau’ hih bangin ka hih theih nadingin hih minamte in a pasiante’ na bangci sep ahi hiam?’ ci-in a pasiante’ thu na kan loh nadingun kingaihsun un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Topa na Pasian uh tungah tua bangin na hih kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh Topa in a muhdah a kihhuai nam khempeuh amaute in a pasiante uh adingin hih uh hi; a pasiante uh adingin a tapate leh a tanute nangawn uh mei sungah hal uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>“Note kong thupiak khempeuh na hih ding uh na lim ngaihsut ding uh hi; na behlap kei ding uh a, zong na khiam kei ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Note lakah kamsang khat ahi a, mang man khat ahi zongin hong khangin, lim ahi a, nalamdang ahi zongin hong lak a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>ama hong gen lim ahi a, nalamdang ahi zongin hong tungin, na theih ngei loh uh, ‘Adang pasiante nung zui-in amaute na sem ni,’ hong cih leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>tua kamsangpa ahi a, mang manpa thu ahi zongin na ngai kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh Topa note’ Pasian na lungsim khempeuh uh leh na nuntakna khempeuh uh tawh na it uh hiam cih a kitheihna dingin, Topa na Pasian un no hong ze-etna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Topa na Pasian uh nung zui-in, amah na zahtak ding uh a, a thupiaknate zui-in a aw na ngai ding uh a, ama na semin amah na beel ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ahih hangin tua kamsangpa ahi a, mang manpa ahi zongin kithat ding hi, bang hang hiam cih leh Topa na Pasian un na pai nading uh a, a hong thupiak na nusiat theih nading uh, leh Izipt leitang panin hong paikhiatpih in, salsuahna panin hong tankhia Topa na Pasian uh lang pangin na lehdo nading uh thu hong hilh ahi hi. Tua ahih ciangin note lak panin siatna na siangkhiasak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Na nu’ tapa ahih kei leh na pa’ tapa na sanggampa ahi a, na tanu ahih kei leh na tapa in ahi a, na ang sunga om na zi ahi a, nangmah banga na ngaihsut na lawm it in ahi zongin nang hong zol simin, lei mong khat pan mong khat dong kikal-ah, nang kiang pan a nai ahi a, a gamla ahi zongin, nang hita leh na pu na pate hita leh in a theih ngei loh, na kiim-a om mite’ pasiante, ‘Va pai-in pasian dangte’ na va sem ni,’ hong cih leh
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ama cih mang loin, a thu ngai loin, amah hehpih loin, amah khahkhong loin, amah na iim kei ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>nangmah in amah na that ding hi; amah that dingin nangmah a masapen na hi ding a, tua khit ciangin midangte khempeuh in hong zui ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Salsuahna ahi Izipt gam panin a hong paikhiatpih Topa na Pasian uh kiang panin note hong paikhiatpih ding ngaihsun ahih manin suang tawh amah na deng lum ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ciangin Israelte khempeuh in za-in, lau ding uh a, hih banga gitlohna note lakah bawl kik ngei nawn lo ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Topa na Pasian un teen’ nadinga hong piak na khuapite khatpeuh peuh uh sungah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>mi gina lo pawlkhat note lakah hong pai-in, ‘Pai-in pasian dangte’ na va sem ni,’ ci-in na theih ngei lohte uh lamah khuapi sung a teeng mite a paikhiatpihna na zak uh leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>note in a thu na kan ding uh a, zong-in lim takin na dong ding uh hi; en un, note lakah tua banga a kihhuai-in gamtatna thu a om mah ahih takpi leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>tua khua sunga mite namsau tawh na that ding uh a, khua sunga om khempeuh leh a ganhingte, namsau tawh na susia mang ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Note in van kinusiate khempeuh khua laizang mun awng-ah khawmin, Topa na Pasian uh tungah khuapi leh van kinusiate khempeuh meihal biakna buppi-in mei tawh na hal ding uh hi; tua khuapi in asia hi tawntung ding a, kilam kik nawn lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tu ni-a note kong thupiak ahi ama thupiaknate khempeuh zui-in Topa na Pasian uh mai-ah a manin gamtatna tawh Topa na Pasian uh aw na ngaih uh leh, na pu na pate uh tungah a ciamsa bangin, a kihtak huai ama hehna panin Topa hong kihei-in note tungah migitna hong lakin, note tungah hehpihna hong nei-in, note tampi tak hong phak sak theih nadingin a ki-apsa na khat beek zong na kem kei ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Note in Topa na Pasian uh mite na hi uh hi; mi site hangin note ki-at keh loin, na sam uh zong na mettol kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Bang hang hiam cih leh note in Topa na Pasian uh tungah a siangtho mite na hi uh a, leitung maitang-a om mite khempeuh sung panin ama neih mi dingin Topa in note hong teel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“A kihhuai na khatpeuh peuh na ne kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hihte in na nek theih ding uh ganhingte ahi hi: bawng, tuu, keel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>sakhital, sanang, sim-sakhi, sathak, saza, zo-sakhi, leh gamtuu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ganhingte lak panin a khecin kikhenin a khecin nih-in a ka, eknel a hai ganhing peuhmah na ne thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ahi zongin eknel a hai a, khecin a ka ahi zongin hihte na ne kei ding uh hi: kalaoh, bilpi, leh sakikhte in eknel a hai hangin a khecin ka lo ahih manin note’ adingin a nin ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Vok pen a khecin a kat hangin eknel hai lo ahih manin note adingin a nin ahi hi. Tuate’ sa ne loin, a sisate zong na lawng kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Tui sunga om khempeuh lak panin hihte na ne thei ding uh hi: phe leh lip a nei peuhmah na ne thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Phe leh lip a nei lo peuhmah na ne kei ding uh hi; tuate in no adingin a nin ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Vasa a siang khempeuh na ne thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ahih hangin hihte in na nek loh dingte uh ahi hi: muvanlai, musane, lui-mu,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>mupi, mu-meika, amau namciat;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>va-ak nam khempeuh;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>kalaoh-vasa, pengpelep, vatawt, musi nam khempeuh;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>keising leh simbu, gam vatawt
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>leh tui vatawt, samuat ne musane leh tuimu,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>gun vapi, gun vazonei nam khempeuh, huihtun leh bak ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Kha a nei insek ganhing khempeuh no adingin a nin ahi hi; tuate kine lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Kha a nei insek ganhing a siangte khempeuh na ne thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Ama thu-a a sitawm ganhing peuhmah na ne kei ding uh hi; a nek dingun na khua sung uh a, om khual mite tungah na pia thei ding uh hi; tua ahih kei leh gamdang mite tungah na zuak thei ding uh hi; bang hang hiam cih leh note in Topa na Pasian uh tungah a siangtho mi na hi uh hi. “Keelno a pi’ nawizu tawh na huan kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“A kum a kumin na lo uhah a piang, na khaici pan a piang khempeuh sehsawm suah sehkhat na pia ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Topa na Pasian uh zahtak tawntung nading na theih nadingun, ama min a teen’ nadingin a teelna mun Topa note’ Pasian mai-ah na an, na leenggahzu, na sathau uh sehsawm suah sehkhat, leh na bawnghon leh tuuhon tacilte uh na ne ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Topa na Pasian un a min koih nadingin a teelna mun pen, Topa na Pasian un no thupha hong piak ciangin note kiang panin gamla lua a, no adingin lam sau luat manin na sehsawm suah sehkhat uh na paipih zawh kei uh leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>tuate sum na suah ding uh a, na khut sung uhah a sum tunin, Topa na Pasian un teelna munah na pai ding uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>na deih peuhpeuh uh bawng ahi a, tuu ahi a, leenggahzu ahi a, kham theih zu ahi zongin, na duh peuhpeuh uh leina-in a sum na zang ding uh hi; Topa na Pasian uh mai tua lai munah na ne ding uh a, note leh na innkuanpite na lungdam ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Note bangin amau in tanh leh luah nei lo ahih manun no khuate sunga om Levi mite na mangngilh kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Kum thum simin tua kum-a note’ an piang sehsawm suah sehkhat khempeuh hong paikhiatpihin na khua sung uhah na khol ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Topa na Pasian un na sepnate khempeuh uhah thupha hong piak theih nadingin, note tawh kibangin amaute in tanh ahi a, luah ahi zongin nei loh uh ahih manin Levi mite’ peemta, pa nei lo, leh meigong numei ahi note’ khua sunga omte hong pai-in ne-in a gilvah ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Kum sagih a cin’ simin maisakna na pia ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Hih in maisak nading zia ahi hi: leitawi a pia mi khempeuh in a vengte tungah leitawi a, a piaksate maisak ding hi: Topa’ maisakna kigen khin ahih manin a vengpa’ sanggampa tung pan leiba siik lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Gam dang mite tung pan na siik thei ding uh hi; ahih hangin na sanggampate uh tung panin no’ aa ahi peuhmah na maisak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ahih hangin, tu ni-a kong thupiak ahi hih thupiakna khempeuh zui-in Topa note’ Pasian’ aw na ngaih nak uh leh note lakah a zawng om lo ding hi (bang hang hiam cih leh Topa na Pasian un na neih dingun gamluah in, hong piak leitang tungah Topa in note thupha hong pia ding hi)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Topa na Pasian un hong ciamsa bangin note thupha hong pia ding a, minam tampi tungah leitawi na pia ding uh hi, ahih hangin note in lei na tawi kei ding uh hi; minam tampite na uk ding uh a, ahih hangin amaute in note hong uk lo ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Topa na Pasian un note hong piak gam sunga na khuate uh khatpeuh peuh sungah na sanggam khat uh note lakah a zawng a om leh na lungsim uh khauhsak loin, na sanggam zawngpa uh huh loin na om kei ding uh hi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>ama tungah na cingh gamtat ding uh a, bangbang hita leh ama kisap zah na leitawi ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Na lungsim ah ngaihsutna hoih lo hong omin, ‘Kum sagihna, maisakna kum hong nai hi,’ ci-in na sanggampa gal mi etin amah bangmah na piak loh ciangin na lang khatah Topa tungah amah kiko-in, nang tungah khialhna a suah khak ding kingaihsun in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Citna tawh amah na pia ding a, amah na piak ciangin lunghianna na nei kei ding hi; Topa na Pasian in na sepna na hihna khempeuh hih thu hangin nang thupha hong pia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Bang hang hiam cih leh leitang tungah mizawng bei ngei lo ding hi; tua ahih ciangin, ‘Gam sungah na sanggampa, na a kisam mite’ leh mizawngte tungah na cingh mahmah ding hi,’ ci-in thu kong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Na sanggampa, Hebru pasal khat ahi a, Hebru numei khat ahi zongin nang tungah hong kizuak leh, amah in nangma’ na kum guk sung hong sem ding a, a kum sagih ciangin nang kiang panin suakta-in amah na paikhia sak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Na kiang panin a suakta-in na paikhiat sak ciangin khut hawm guakin na paisak kei ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>na tuuhon lak, na ancilna leh na leenggah sukna panin citna tawh tampi na pia ding hi; Topa na Pasian in nang thupha hong piak zahin amah na pia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Izipt gamah sila na hihna leh Topa na Pasian in nang hong tatkhiatna na phawk ding hi; tua hih manin hih thu tu ni-in kong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ahih hangin amah in note nuam hong sa-in, nang leh na innkuante hong it ahih manin, ‘Nang kiang panin ka paikhia kei ding hi,’ hong cih leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>phimpi khat la-in, kongkhak dapphah-in a bil na vut ding a, amah in na sila hi tawntung ding hi. Na sila numei zong tua mah bangin na hih ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Na kiang panin a suakta-in amah na paisak ciangin haksa sa kei in; bang hang hiam cih leh a kicial nasem thaman lang tawh amah in nangma na kum guk sung hong sem khin zo hi. Tua ahih ciangin Topa na Pasian in na hihna khempeuh ah thupha hong pia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Na bawnghon leh na tuuhon panun tacil a pa khempeuh Topa note’ Pasian tungah na ap ding uh hi; na bawnghon tacilte tawh na na sem kei ding uh a, na tuuhon tacilte uh zong a mul na meet kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Topa in a teelna munah a kum a kumin Topa note’ Pasian uh mai-ah nang leh na innkuante in an ne ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ahih hangin poina khatpeuh, a khebai a mittaw, ahih kei leh poina lian khatpeuh peuh a neih leh, Topa note’ Pasian tungah biakna in na pia kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Na khua sung uhah na ne ding uh hi; sanang ahi a, sakhi ahi zongin a kinek bangin mi a nin leh mi a siangte in a kibangin ne thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>A si bek na ne kei ding uh hi; tui bangin lei lakah na buakhia ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Abib kha tang un la, Topa na Pasian uh adingin Paisan pawi bawl un; bang hang hiam cih leh Abib kha sungin Topa na Pasian un Izipt gam panin note zanin hong paikhiatpih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tuuhon pan ahi a, bawnghon pan ahi zongin Topa in ama min om nadingin a teelna munah Paisan biak piakna Topa na Pasian uh tungah na pia ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Silngo sawh anlum tawh na ne kei ding uh hi; ni sagih sung silngo sawhloh anlum, gimna anlum tawh na ne ding uh hi—Izipt gam panin nawhsa-in na taikhia uh hi—Izipt gam panin na taikhiat hun uh na nuntak sung tawntung uh na phawk theih nading uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Na gam sung khempeuh uhah ni sagih sung note lakah silngo kimu lo ding hi; a ni masa nitak-a biak piakna a, na piak uh sa khatpeuh peuh zong a zingsang dong zan tawntung na omsak kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Topa na Pasian un note hong piak khua khatpeuh peuh sungah Paisan biak piakna na pia thei kei ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Topa na Pasian un ama min om nading mun a, a teelna munah ni a tum khit nitak, Izipt panin na paikhiat hunun Paisan biak piakna na pia ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Topa na Pasian un a teelna munah om-in na ne ding uh hi; zingsang ciangin kihei-in na puanbukte uhah na ciah ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ni guk sung silngo sawhloh anlum na ne ding uh hi; a ni sagih ni-in Topa na Pasian uh adingin a thupi kikhopna khat om ding hi; tua ni-in na na sem kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Nipi kal sagih na simto ding uh hi; ankung ding laite tungah phiaukawi na tah masak uh huna kipan a nipi kal sagih sim na kipan ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin Topa na Pasian un note thupha hong piakna tawh kizui-in na piak ding uh ahi note khut sung panin ut-thu-a piakna tawh Topa na Pasian uh tungah nipi kal pawi na bawl ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Topa na Pasian uh mai, ama min om nadingin Topa na Pasian un a telna munah, nang leh na tanu leh na tapa, na nasem numei leh na nasem pasal, na khua sunga om Levi mi, peemta, pa nei lo, note lakah a om meigong numeite tawh na lungdam khawm ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Izipt ah sila na hihna uh na phawk ding uh hi; hih thukhamte zuih ding lim takin na ngaihsun ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Na an cilna uh leh na leenggah sukna panun an na kaih khop uh ciangin ni sagih sung buk pawi na bawl ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>na pawi sungah nang leh na tanu leh na tapa, na nasem numei leh na nasem pasal Levi mi, peemta, pa nei lo, leh na khua sunga om meigong numeite tawh na lungdam khawm ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Topa in a teelna munah ni sagih sung Topa na Pasian uh tungah pawi na bawl ding uh hi; bang hang hiam cih leh note na lungdam khawm theih nadingun na khawhsa leh na khut tawh na sepna khempeuh uhah Topa na Pasian un note thupha hong pia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Amah in a teelna mun, Topa na Pasian uh mai-ah pasal khempeuh kum khatin thum vei kilaak ding uh hi; silngo sawhloh anlum pawi, nipi kal pawi, leh buk pawi-ah kilaak ding uh hi. Amaute khut hawm guakin Topa mai-ah kilaak lo ding uh hi. Topa na Pasian un note thupha hong piaknasa tawh kizui-in mi khempeuh in ama hih theih bang ciatin pia ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Na minam uh tawh kizui-in Topa na Pasian un note hong piakna khuate ah thukhente leh uliante na koih ding uh hi; amaute in a man thukhenna tawh mite thukhen ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Thutang na heikhia kei ding uh hi; angvanna na nei kei ding uh hi; sumgolh in mi pilte’ mit tawsakin thumante’ thu heikhia ahih manin sumgolh na la kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Note nungta-in Topa na Pasian un note hong piak leitang na luah theih nadingun thumanna leh thumanna bekbek na zui ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Note in na bawlsa uh ahi Topa na Pasian uh biakna tau kiangah Asherah milim dingin khuam khatpeuh peuh na phut kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Topa na Pasian un a muhdah khuampi na phut kei ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Bawng ahi a, tuu ahi zongin poina nei a, kisapna khatpeuh peuh a om peuhmah Topa note’ Pasian tungah biak piakna-in na pia kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh tua in Topa note’ Pasian adingin a kihhuai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“Topa note’ Pasian in note hong piak khua khatpeuh peuh sungah numei ahi a, pasal ahi zongin, ama thuciamna palsatin, Topa na Pasian uh muhna ah a sia-a gamta kimu-in,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>pasian dangte’ na semin tuate bia ahi zongin, keimah in ka kham ahi ni ahi a, kha ahi a, vantung na khatpeuh peuhte’ na semin bia ahi zongin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>no kiangah hong kigenin tua thu na zak uh leh; note in lim takin na kantel ding uh a, Israelte sungah tua bang a kihhuai na a kigamtatna thu a om mah ahih takpi leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>numei ahi a, pasal ahi zongin tua banga a sia-a gamta mi pen na kongpi uhah na paipih ding uh a, tua numei ahi a, pasal ahi zongin suang tawh na denglum ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Teci nih ahih kei leh thum bang genna tawh a si dingpa kithat ding hi; teci khat bek thu genna tawh mi kithat lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>A that dingin tecite masa ding a, tua khit ciangin mi khempeuh in hih ding uh hi. Tua bangin note sung panin gitlohna na siangsak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Mi khat leh khat kithah khakna, khat leh khat thu kituhna, mi khat leh khat kisiatna, note adingin a haksa lua thu khatpeuh peuh note’ khua sungah khen ding hong om leh, note kithawi-in Topa na Pasian un a teelna mun,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Levi siampite leh tua huna thukhente kiangah na pai ding uh a, amaute kiangah thu dongin, amaute in note kiangah thukhenna hong gen ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin Topa in a teelna mun panin note tungah hong gen bangun na hih ding uh hi; amaute in note tungah hong lah bangin lim takin na hih ding uh na ngaihsun ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>amaute in note tungah hong piak thuhilhna leh note tungah hong gen uh thukhennate tawh kizui-in na hih ding uh hi; amaute in hong gen thukhenna panin tak lamah ahi a, vei lamah ahi zongin na pial kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Topa note’ Pasian mai-ah na sem dingin a ding siampipa’ thu ahi a, thukhenpa’ thu ahi zongin man’ lohna tawh a khengval a, gamta mipa si ding hi; tua bangin Israelte sung panin gitlohna na siangsak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mi khempeuh in za-in, kihta-in, a khengvalin gamta ngam nawn lo ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Topa na Pasian un note hong piak leitangah tungin, note in tua leitang nei-in a tungah na teen’ uh ciangin, ‘Eite’ kimkot a, om minamte khempeuh mah bangin eite tungah kumpi khat i koih ding hi,’ na ci nuam kha ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Topa note’ Pasian in a teel mipa note tungah kumpi-in na koih thei takpi ding uh hi. Ahi zongin na mipihte bek uh lak panin kumpi-in mi khat na koih ding uh hi; na sanggam uh ahi lo gamdang mi khat no tungah na koih thei kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Amah in ama aituam dingin sakolte tampi pha sak lo ding hi; Topa in no kiangah, ‘Hih lampi tawnin na kileh kik ngei kei ding uh hi,’ hong ci ahih manin, amah in sakolte tampi-in khangsak lo ding hi; Izipt gamah mite a paikik nading piangsak lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>A lungsim kihei khia kha ding ahih manin zi la thuah lo ding hi; ama ading ngun leh kham zong nakpi takin behlap lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Ama kumpigam kumpi tokhom tungah a tut ciangin Levi siampite’ kep hih thukhamte panin ama adingin laibu khat sungah gelh ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>hih thukham sunga thute leh hih ngeinate kemin zuihna tawh Topa a Pasian zahtak ding a theih nading, a mipihte tungah ama lungsim a kiliatsak toh loh nading, taklam hita leh vei lam hita leh thupiaknate panin a pial loh nading, Israelte sung ahi ama kumpigam sungah amah leh a tate saupi a om theih nadingin amah in a nuntak sung tawntung tua sunga thute sim ding hi.
  </para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Levi mi siampi ahi Levi minam khempeuh in Israelte bangin tanh ahi a, luah ahi zongin nei lo ding uh hi; amaute in Topa tungah mei tawh kihal biaknate leh a kaih ngeite uh ne ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Amaute in a sanggamte lakah gamluah nei lo ding uh hi; amah in amaute tungah a ciam mah bangin Topa in amaute’ luah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Hih in bawng hita leh tuu hita leh biakna-in a pia mite tung panin siampite’ kaih hi ding hi; amaute in siampite tungah a liang leh a pang nihte leh a gilpi pia ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Na anpal, na leenggahzu leh na sathau, leh na meet masak uh na tuumul na pia ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Levi minamte Topa’ na a sem tawntung dingin na minam khempeuh uh sung panin Topa na Pasian un a teel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Levi mi khat, Israelte sung na khuapi uh khatpeuh peuh ahi ama teen’na panin ama ut hun peuh ciangin Topa’ teelna munah hong pai thei ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>tua ciangin Topa mai-ah nasem dingin a om a lawm Levi midangte khempeuh mah bangin Topa a Pasian’ min tawh na sem thei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Amah in a gamluah a zuakna pan a sum ngahte banah nek ding a kikimin amaute tawh tanh ngah khawm ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Topa na Pasian un note hong piak leitang na tun’ uh ciangin, tua minamte’ gamtatna a kihhuaite zuih ding na kisin kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Note lakah a tanu ahi a, a tapa ahi zongin biakna-in a zang, ai a saan, khong a khai, mai lam thu a gen, ai a tawi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>bum a zang, van a kah, si khate tawh a kiho, si kha thu a dong kuamah na om kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Bang hang hiam cih leh hihte a hih mi peuhmah Topa tungah kihhuai hi; hih bang a kihhuai gamtatnate hangin note mai panin Topa na Pasian un amaute hawlkhia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Note in Topa na Pasian uh mai-ah pau’ baang loin na om ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Bang hang hiam cih leh note in na suankhiat ding uh hih minamte in khong khaite leh ai saante’ thu ngai uh hi; ahih hangin note ahih leh tua banga na gamtat ding uh Topa na Pasian un hong phal lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Topa na Pasian un note lak ahi na sanggamte lak panun note adingin kei tawh a kibang kamsang khat hong khangsak ding hi—note in ama thu na ngai ding uh hi—
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>note in, ‘Si kha ding ka hih manin Topa ka Pasian’ aw hong zasak kik kei in,’ ci-in na kikhop ni-un Horeb ah Topa na Pasian uh tung pan na deih bang uh hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Topa in kei kiangah, ‘Amaute in a gensa uh thu in a man taktakin ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Amau’ sanggamte lak panin nang tawh a kibang kamsang khat amaute adingin ka khangsak ding hi; ama kam sungah ka thute ka guan’ ding a, amah ka thupiak khempeuh amah in amaute tungah gen ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Amah in keima min tawh a gen ka thute a don lo mi peuhmahte keimahmah in ka thuk ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ahih hangin keimah in thu gen dingin thu pia lo napi-in keima min tawh thu a gen kamsangpa hita leh pasian dangte’ min tawh thu a gen kamsangpa hita leh, tua bang kamsangte si ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Na lungsim sungah, ‘Topa gen a hilo thu bangci theih ding i hi hiam?’ na cih uh leh-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>kamsang khat in Topa min tawh thu genin, tua thu pen hong tung lo ahi a, a man lo ahi zongin hong hih leh, tua thu in Topa’ gen loh thu ahi hi; kamsangpa in ama ut thu a gen hi a, amah na kihtak ding uh kul lo hi.
  </para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Topa na Pasian un amaute’ leitang note hong piak minamte beisakin, note in amaute suankhia-in, amaute’ khuapite leh innte ah na teen’ uh ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Topa na Pasian un note’ neih dingin hong piak gam sungah note adingin khuapi thum na tuam koih ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Mi a that khatpeuh peuh a tai theih nadingin Topa na Pasian un na neih dingun a hong piak leitang seh thumin khenin a lampite na bawl ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Mi khat sing phuk dingin a vengpa tawh gamlakah pai-in, sing phuk dingin a khut tawh a hei vaanin, a heitang a ga panin kikhong-in a vengpa kha-in a sih bang danin, mi khat in sawm lohpi, a beisa hunah amah tawh kigal neihna om lopi-in a vengpa a sihsak khak leh, hih khuapite khatpeuh peuh ah amah tai-in a nuntakna hu thei ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>tua bang hi kei leh, amah in a beisa hunah a vengpa tawh kigal neihna nei lo ahih manin sih nading thu om lo napi-in, a hehna tawh phu la nuampa in mi that kha-pa delhin lampi a gamlatna hangin amah pha-in a si dingin liamsak kha ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ahih ciangin, khuapi thum tuam koih un, ci-in note thu kong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Note in Topa na Pasian uh itin, ama lampi zuih tawntungna tawh tuni-a kong thupiak ahi hih thupiakna khempeuh lim takin na zuih uh a, amah in na pu na pate uh tungah a kiciam mah bangin Topa na Pasian un na gamgite uh hong keek sakin, na pu na pate uh piak dingin a ciam leitang note tungah hong piak leh, hih khuapi thum banah khuapi thum mah na behlap ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua hi kei leh Topa na Pasian un luah dingin note hong piak leitang tungah mawh baang lo mi kithat kha ding a, tua mi thahna hanga mawhna note tungah om ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Ahih hangin mi khat in a vengpa mudahin, amah pang sim a, amah satin liam sakin a sihsak a, tua mipa hih khuapi khatpeuh peuh ah a tai leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>ama khua upate in amah hong puakin hong paipih ding uh a, a sih theih nadingin phulapa tungah ap ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Note na nopsak theih nadingun amah hehpih loin, Israelte sung panin mi thatpa na beisak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“Topa na Pasian un na neih dingun hong piak leitang tungah note’ kep ding na gamh luahna sung uhah khang lui mite in a phuhsa na vengte’ gi-suang na khin kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Mi khat in a hih khak mawhna lian ahi a, khialhna khatpeuh peuh a gamtatna ah ahi zongin tua mipa’ langah teci khat guak kicing lo ding hi; teci nih ahih kei leh teci thum bang thugenna tawh mawhsakna kikipsak bek ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Elna lungsim a nei teci khat in mi khat gamta khial hi, ci-in a mawhsak leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>thu neite a lang nih tuakin, tua hun lai taka siampite leh thukhente mai, Topa mai-ah pai ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>thukhente in lim takin kan ding uh a, teci-pa pen zuau teci hi-in, a man lopi-in a sanggampa mawhsak ahih leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>a sanggampa tungah amah in hih dinga a sawm bang teekin ama tungah na hih ding uh hi; tua bangin note sung panin gitlohna na siangsak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>A om lai mite in za-in, lau-in, note lakah tua bang gitlohna bawl kik ngei nawn lo ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Amah na hehpih kei ding uh hi; nuntakna tang ding nuntakna, mit tang ding mit, ha tang ding ha, khut tang ding khut, khe tang ding khe hi ding hi.
  </para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Na langte uh a do dingin pai-in sakolte leh leengte leh galkapte nomau’ aa sangin a tam zaw-in na muh uh ciangin amaute na kihta kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh Izipt gam panin note hong paikhiatpih Topa na Pasian uh note tawh hong om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Gal nai na tun’ uh ciangin siampipa a mai-ah hong pai-in mite kiangah thu genin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>amaute kiangah, ‘Israelte aw, za un, tu ni-in na langte uh a do dingin na nai uh hi: na lungsim uh lausak kei un; lau kei un, liing kei un, amaute kihta kei un;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>bang hang hiam cih leh note tungah gualzawhna a hong pia ding, na langte uh hong dosak dingin note tawh hong paikhawmpa in Topa na Pasian uh ahi hi,’ ci ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin uliante in mite kiangah thu genin, ‘Inn thak lam khinin a ap nai lo kua om na hi uh hiam? Gal sungah amah si-in midang khat in a inn ap kha ding ahih manin a innah ciahkik hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Leenggui lo kho khinin, a gah a ne nai lo kua om na hi uh hiam? Gal sungah amah si-in midang khat in a gah ne kha ding ahih manin a innah ciahkik hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>A zi dingin lawm dong khinin a la nai lo kua om na hi uh hiam? Gal sungah si-in midang khat in tua numei la kha ding ahih manin a innah ciah kik hen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Uliante in mite kiangah thu gen thuah lai-in, ‘A lau a lungsim meidawi kua om na hi uh hiam? A lawmte meidawi lawh kha ding ahih manin a innah ciahkik hen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Uliante in mite kiangah thugen a man khit uh ciangin mite’ lutang dingin makai kiseh ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“A do dingin khuapi khatpeuh na nai uh ciangin kilem nading thu gen un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Note hong dawn’na in kilem nading lam hi-in note kongpi hong hon uh leh, tua sunga om mi khempeuh in note adingin aana tawh nasemin, na na uh hong sepsak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ahih hangin note tawh kilemna hong bawl loin note hong do leh, note in tua khua na umcih ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Topa na Pasian un note khut sungah hong piak ciangin pasal khempeuh namsau tawh na that ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ahih hangin numeite leh naupangte, ganhingte, khua sunga na dang khempeuh, a kinusiate khempeuh note adingin na la ding uh hi; Topa na Pasian un note hong piak ahi na langte uh vante na tang ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Hih lai-a minamte’ khuapi a hilo, note kiang panin a gamla khuapi khempeuh tungah tu-a bangin na hih ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16-18" style="v"/>Ahih hangin, amau’ pasiante; na a sepna uhah ahih uh a kihhuai gamtatnate khempeuh note hong hilh theih loh nading leh tua bangin Topa na Pasian uh tungah na khialh theih loh nadingun, Topa na Pasian un luah dingin note tungah hong piak hih mite’ khuapi sungah hu a diik khempeuh na hing khawi kei ding uh a, Topa na Pasian uh hong thupiaksa bangin Hit mite leh Amor mite, Kanaan mite leh Perez mite, Hiv mite leh Jebus mite, a vekpi-in amaute na susia mang ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Khuapi khat na lak theih nadingun do-in sau veipi na umcih uh hangin, hei zatna tawh a singgah kungte na susia kei ding uh hi; a gahte na ne thei ding uh a, ahih hangin na phuk kei ding uh hi. Gam lak-a om singkungte in note’ sukgawp dingin na galte uh ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Note hong do khuapi a tuk mateng umcihna-in na zat dingun nek dinga kizang lo singkung hi, ci-a na theih teng bek uh susia in na phuk thei ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Topa na Pasian un note’ neih dingin hong piak leitangah mi khat kithatin, gamlakah lum a, a that a kitheih kei leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>na upate uh leh na thukhente uh hong paikhia-in, a kithat mipa’ omna kiim-a khuapite a gamlatna teh ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>tua ciangin a kithat mipa’ omna tawh a kinaipen khuapi upate in a kisin nai lo, kol a kai nai lo bawngla khat la ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua khuapi upate in a kikho nai lo, khaici a kivawh nai lo, tui luang a omna kuam khatah a bawngla paipih suk ding uh a, tua kuam sungah bawngla ngawng attan ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Topa na Pasian un Levi mi siampite ama’ na a sem ding leh Topa’ min tawh thupha a pia dingin teel khin ahih manin amaute hong pai ding uh a, ki-thuneihna leh kitotna peuhmah amau’ thu tawh kiveng sak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>A kithat mipa tawh a kinaipen khuapi upate khempeuh in kuam sunga ngawng a kitan bawngla tungah a khut uh sil ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>amaute in teci pangin, ‘Kote in hih mipa ka that kei uh hi, a kithah lam zong ka thei kei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Topa aw, na tatkhiatsa Israel mite’ mawhna hong maisak in, mawhna nei lo mipa a kithahna hanga mawhna na Israel mihingte hong thuaksak kei in; mi thahna hanga mawhna panin hong maisak in,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Topa muhna ah a manin na gamtat uh ciangin note lak panin mawhna nei lo mi thahna hanga mawhna tua bangin na siangsak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Na galte uh a do dingin pai khia-in, Topa na Pasian un note’ khut sungah amaute hong pia a, amaute sal-in na mat ciangun,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>salte lakah numei a melhoih khat mu-in, tua nu deihin na zi dingin na lak nop leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>na innah tua numei na ciahpih ding a, amah in a lu meet-in a cinte tan ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Amah in sal hihna puan suahkhia-in, na innah om ding a, a nu leh a pa hangin kha khat bit kap ding hi; tua khit ciangin amah na luppih thei ding a, nang in ama pasal hi-in, amah in na zi hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ciangin, amah na deih kei leh, ama utna peuhah na paisak ding hi; ahih hangin amah daisak khin na hih manin sum-in amah zuak loin, sila bangin na bawl kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Mi khat in zi nih nei a, khat itin a khat mudah a, a it leh a muhdah a zi tegel in ta nei tuakin, tapa a neih cil pen a muhdah nu tawh ahih leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>a tapate tungah gamluah dingin ama neihsa a hawm ciangin, a muhdah nu’ tapa cil sangin deih zawkna hangin a it nu’ tapa pen a tacil-in bawl thei lo ding hi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>ama neihsa khempeuh tanh nih piakna tawh a muhdah nu’ tapa a tacil mahin sang ding hi; bang hang hiam cih leh tuapa in a thahatna pana a piang masa pen ahi hi; tacil hihna za in ama aa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“Mi khat in a lungkhauh, a lehdo thei, a nu’ thu ahi a, a pa’ thu ahi zongin a mang lo, a tai hangun amau thu a ngai lo tapa khat a neih leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>a nu leh a pa in tua mipa manin ama khuapi upate kiang, a teen’na mun kongpi-ah paipihin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>amaute in a khuapi upate kiangah, ‘Hih ka tapa uh lungkhauhin lehdo thei a, amah in ka thu uh hong mang lo hi; amah in anhai zuhai ahi hi,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ciangin khuapi pasal khempeuh in suang tawh amah denglum ding uh hi; tua bangin note sung panin siatna na siangsak ding uh hi; Israelte khempeuh in za-in lau ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Mi khat in sihna daan thuak theih nading mawhna bawlin amah kithat a, sing tungah na khai uh leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>zan tawntung sing tungah ama luang na omsak kei ding uh a, a ni mah-in na phum ding uh hi; bang hang hiam cih leh khuam tungah a kikhai mi in Pasian’ hamsiat thuak ahi hi, Topa na Pasian un luah dingin note hong piakna na leitang uh na ninsak kei ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Na mipihte’ bawngtal ahi a, a tuu ahi zongin a gammang na muh leh huh loin na om kei ding hi; a neipa kiangah na ciahpih kik ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Amah in na veng nai hi lo a, a nei na theih kei leh, na innah a gan na ciahpih ding a, a neipa in hong zon’ mateng na kem ding hi; hong zon’ ciangin na piakik ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua bangin a la zong na hih ding hi; tua bangin a puan na hih ding hi; tua bangin a mangsa na muh, na mipihte’ na a mang khatpeuh peuh na hih ding hi; huh loin na om kha kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Na mipihte’ la ahi a, a bawngtal ahi zongin lam gei-ah a kia na muh leh, tuate huh loin na om kei ding hi; tuate phottohsak kikna tawh amah na huh ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Numei in pasal’ puan khatpeuh peuh zang lo ding a, pasal in zong numei’ puan silh lo ding hi; bang hang hiam cih leh hih bang a hihte peuhmah Topa na Pasian uh tungah a kihhuai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Vasa bu khat, sing tung ahi a, lei lak ahi zongin, a no ahi a, a tui ahi zongin omin, a pi in a no tawh a om ahi a, a op ahi zongin na muh khak zenzen leh, a pi pen a no tawh na la khawm kei ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>a pi na khah ding a, nang adingin a no na la thei ding hi; hih in na nopsak nading, sau veipi na nuntak theih nading uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Na inn tung panin mi kia-in mi sihna hanga mawhna na inn sungah na tun’sak khak loh nadingin inn thak na lam ciangin na innkhum zangah tangban na khung ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Na leenggui lo-ah khaici namnih na vawh kei ding hi, vawh lecin na vawhsa an leh na leenggui lo-ah a piang, a piang khempeuh biakna a, ding suak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Bawngtal khat leh la khat tawh lo na kho khawm kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Samul leh khau, a kigan khawm puan na silh kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Nangmah na kituamna na puanza kiu lite tungah puanmongteep na bawl ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Mi khat in zi la-in, amah a luppih khit ciangin amah mudahin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>a zumhuai gamtatna tawh tua nu mawhsakin, ‘Keimah in hih numei ka la hi, amah tawh ka lupkhop ciangin ama sungah nungakna lim ka mu kei hi,’ cihna tawh tua nu tungah minsia a tut leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>tua numei’ nu leh pa in a tanu uh’ nungakna lim a kilatna puan la khia-in upate kiang kongpi-ah paipih ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>numei’ pa in upate kiangah, ‘Hih mipa tungah zi dingin ka tanu ka pia a, amah in mudah hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>en un, “Na tanu sungah nungakna lim ka mu kei hi,’’ a cihna tawh a zumhuai-in amah mawhsak hi. Ahi zongin hihte in ka tanu’ nungakna a kilatna limte ahi hi,’ ci ding hi. Amaute in khua upate mai-ah a puan phah ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin tua khua upate in tua mipa la-in sat ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>amaute in ngun shekel za khat daan pia ding uh a, numei’ pa tungah tuate pia ding uh hi; bang hang hiam cih leh amah in Israel nungak tungah minsia tun’ hi; tua ciangin a numei in ama zi mah hi ding hi; a nuntak lai teng tua nu ma thei lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ahih hangin a mawhsakna thu maanin, numei’ sungah nungakna lim a kimuh kei leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>amaute in a pa’ inn kongah numei nu paipih ding uh a, ama khuapi pasalte in suang tawh amah denglum ding uh hi; bang hang hiam cih leh amah in a pa’ inn sungah paktat gamtatna tawh Israel sungah haina tun’ hi; tua bangin note lak panin siatna na siangsak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Mi khat, midang khat’ zi tawh a lumkhawm a kimuh leh, numei tawh a lumpa leh a numei, a nih tuakun kithat ding hi; tua bangin Israel sung panin siatna na siangsak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“A kidongsa nungak khat om a, mi khat in khuapi sungah tua nu tuakin amah tawh a lup leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>tua khuapi kongpi ah amau tegel na paipih ding uh a, a numei khuapi sungah om napi-in mi’ huhna ngen dingin a kiko lohna hang leh, a pasal in a vengpa’ zi a va suksakna hangin, suang tawh a nih-un na denglum ding uh hi; tua bangin note lak panin siatna na siangsak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Ahih hangin mi khat in a kidongsa nungak khat gam lakah tuakin, mipa in tua nu buan-in a luppih leh, tua numei tawh a lum mipa bek si ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>A numei’ tungah bangmah na hih kei ding uh hi; numei’ tungah sihna tawh daantah nading mawhna om lo hi; bang hang hiam cih leh hih thu in mi khat in a vengpa do-in a thah tawh kibang hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>hih mipa in gam lakah numei hih ahih manin, a kidongsa numei in huhna ngen dingin a kiko hangin amah a hon ding kuamah om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Mi khat in a kidong nai lo nungak khat tuakin, tua numei buan-in luppih a, amau tegel a kimuh leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>numei tawh a lumpa in nungak’ pa tungah ngun shekel sawmnga pia ding a, tua numei ama zi hi ding hi; bang hang hiam cih leh amah in a numei va su khin hi; a nuntak lai teng tua numei ma thei lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>“Mi khat in a pa’ zi ten’pih lo ding a, a pa’ aa ahi numei tawh mawh lo ding hi.
  </para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“A ciltang a kitam ahih kei leh, a pasal na a cing lo mipa Topa ading kikhopna sungah lut lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“Zawlta peuhmah, Topa ading kikhopna sungah lut lo ding hi; a suan a khak khang sawmna dong nangawnin Topa ading kikhopna sungah tua bang mi kuamah lut lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>“Ammon mite ahi a, Moab mite ahi zongin Topa ading kikhopna sungah lut lo ding uh hi; a khang sawmna dong nangawnun Topa ading kikhopna sungah lut thei ngei peuhmah lo ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>bang hang hiam cih leh Izipt panin na paikhiat lai-un lampi ah an leh tui tawh amaute in note hong dawn lo uh a, note hong samsia dingin Mesopotamia gam Pethor khua panin Boer’ tapa Balaam cial uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ahih hangin Topa na Pasian un Balaam’ thu ngai lo hi; Topa na Pasian un note hong it ahih manin, samsiatna pen note adingin thupha-in hong heisak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Amaute’ nopsak nading ahi a, a dau pai nading uh ahi zongin na khan’ tawnun kilemna na hanciam kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Edom mite khatpeuh na mudah kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh amaute in na sanggam uh ahi hi; Izipt mi khatpeuh na mudah kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh amau’ gamah peemta na hi ngei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Amaute sung pana piang a khang thumna mite Topa’ ading kikhopna sungah lut thei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>“Na galte langah kuanin giahphual ah na om uh ciangin, siatna nam khempeuh panin nomau na kikem ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Note lakah, zan sungin ama tungah thupiang hangin a siang lo mi a om leh giahphual pua lamah amah paikhia ding a, giahphual sungah hong pai lo ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>ahih hangin nitak ciangin amahmah tui sungah kisil ding a, ni a tum ciangin giahphual sungah hong pai thei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Giahphual pua-ah mun khat na nei ding uh a, tua lai-ah na pai ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>na galhiamte uh banah tulzum khat na nei ding uh hi; a pua lamah na tut uh ciangin tua tawh lei to-in, kihei-in na ek uh na vuk ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Bang hang hiam cih leh note hong hon ding leh note mai-a na galte uh hong pia dingin Topa na Pasian uh na giahphual laizang uhah hong pai hi; tua ahih ciangin note lakah a kilawm lo nate a muh loh nading leh note kiang panin amah a paikhiat loh nadingin na giahphual uh siangtho ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“A topa kiang panin nang kiangah a hong tai sila a topa kiang mah ah na ap kik kei ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>na khuapite uh lak panin ama teelna mun, ama lungkim penna, note lakah note tawh amah hong teeng ding hi; amah na nengniam kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Israel ta numeite a paktat pawlin om lo ding uh a, Israel tapate zong a paktat pawlin om lo ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>A paktatnu a kiguaihna sum ahi a, a paktatpa a kiguaihna sum ahi zongin thuciamna khatpeuh peuh piakna-in Topa note’ Pasian’ inn sungah na paipih kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh hih tegel in Topa note’ Pasian’ tungah a kihhuai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Na sanggampa tungah a meetin, sumgum hita leh, ankhing hita leh, a meet ngaihsutna-in na khatpeuh peuh leitawi na pia kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Gamdang mi tungah a meetin leitawi na pia thei ding uh hi; ahih hangin na sanggampa tungah a meetin leitawi na pia kei ding uh hi; hih in note a luah dingin na tumna gam sungah Topa na Pasian un na sepna khempeuh uhah thupha hong piak theih nading ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“Topa note’ Pasian tungah thuciamna na bawl ciangun na ciamna uh tungsak loin na ommawk kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh Topa na Pasian un hong kal teekteek ding a, note tungah khialhna hong hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ahih hangin thuciamna bawl ding pan na kikep uh leh note sungah khialhna om lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Na kam uh tawh na ciamsa uh thu pen Topa note Pasian tungah nomau ut-thu-a na ciam uh ahih manin na muk uh pana paikhia peuhmah na tun sak nadingun na ngaihsun ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Na vengpa’ leenggui lo-ah na pai uh ciangin na ut zahzah na kham dong leenggah na ne thei ding uh a, ahih hangin na van sungah na guang kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Na vengpa’ ankung ding laite lakah na pai uh ciangin na khut uh tawh a vuite na zut thei ding uh a, ahih hangin phiaukawi tawh na vengpa’ ankung ding laite na at kei ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Mi khat in zi la-in a ten’pih ciangin, tua nu tungah kilawm lohna a muh manin numei in a pasal mit-ah maipha mu lo a, amah in makna lai gelhin numei’ tungah pia-in ama inn panin sawlkhia a, a pasal’ inn panin amah kihem khia-in,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>amah pai-in midang khat’ zi va suak a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>a pasal nunung in amah deih lo a, makna lai gelhin numei khut sungah koih a, a inn panin tua nu sawlkhia-in, tua ahih kei leh zi ding a, a la a pasal nunung a sih leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>tua numei a hawlkhia a pasal masa in, tua nu a kinitsak khit ciangin, a zi dingin la kik thei nawn lo ding hi; bang hang hiam cih leh tua in Topa mai-ah kihhuaina hi a, Topa note Pasian un luah dinga hong piak leitang tungah mawhna na tun’pih kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Mi khat in zi a neih tungin galkapte tawh kuankhia lo ding a, nasep khatpeuh peuh zong kisawl lo ding hi; a laksa zi tawh a lungdam khawm dingin innah kum khat sung maang ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Kuamah in an gawina ahi a, an gawina suangpeek a tungnung ahi zongin khapna-in la lo ding hi; bang hang hiam cih leh khapna-in nuntakna a la hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Mi khat in Israel mi a sanggamte khat gu-in, amah in sila bangin bawl ahi a, a zuak ahi zongin a kimuh leh, tua gutapa si ding hi; tua bangin note lak panin siatna na siangsak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>“Phak natna hong tun’ ciangin Levi siampite in hong gen bangin na gamtat ding uh ngaihsun un; amaute ka thupiakna bangin na gamtat nadingun na kingaihsun ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Izipt panin na paikhiat lai-un lampi ah Topa na Pasian un Miriam tungah a hihna phawk un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Na vengte tungah na khatpeuh peuh leitawi na piak uh ciangin ama hong khapna a la dingin a innah pai kei un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>A pua lamah na ding ding uh a, leitawi na piakna mipa in nang kiangah a na khap hong paipih ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Amah mizawng ahih leh ama hong khap puan nuai-ah na lum kei ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ni a tum ciangin, a puanza nuai-ah amah lumin nang thupha hong piak theih nadingin tua hong na khap ama kiangah na piakik ding uh hi; tua in Topa note’ Pasian mai-ah note adingin thumanna hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>“A zawng a cimawh a kicial nasempa, na sanggamte khat ahi a, na gam sung na khuapite sunga om peemta khatpeuh peuh ahi zongin, na nengniam kei ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>a sep ni-in ama thaman, ni tum ma-in na pia ding uh hi (bang hang hiam cih leh amah zawng hi, tua bek ah amah kinga hi); tua hi kei leh, note langah Topa tungah amah kiko ding a, note na mawh ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Tate’ tangin pate kithat lo ding a, pate’ tangin zong tate kithat lo ding hi; mi khempeuh ama khialhna hang bekin kithat ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Peemta ahi a, pa nei lo mi thu ahi zongin tuate ading thutang na heisak kei ding uh a, meigong numei’ puan zong khapna na-in na lak sak kei ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Izipt ah sila na hihna uh leh Topa note Pasian in tua lai panin hong tatkhiatna na phawk ding uh hi; tua ahih manin hih banga na gamtat nading uh thu kong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Na lo-ah an la-in lo lai ah anlom na mangngilh uh ciangin a tawm dingin na paikik kei ding uh hi; tua in peemta, pa nei lo, leh meigong numeite’ ading ahi uh hi; hih in Topa note Pasian in na khut tawh na sepna khempeuh uhah note thupha hong piak theih nading ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>No oliv kungte na sat uh ciangin a hiangte na sat kikkik kei ding uh hi; tua in peemta, pa nei lo, leh meigong numeite ading ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Na leenggui lo panun leenggah na kaihkhop uh ciangin a sang na nung khop kik kei ding uh hi; tua in peemta, pa nei lo, leh meigong numeite ading ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Izipt gamah sila na hihna uh na phawk ding uh hi; tua ahih manin hih banga na gamtat nading uh thu kong pia hi.
  </para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Mite kikalah thu kineihna om a, thukhen zumah amaute pai-in, thukhente in amau’ thu khensakin, a dikpa khahin a mawhpa lelsak a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>a mawhpa satna thuak dinga kilawm ahih leh, thukhenpa in amah lumsuk sakin a khialhna zahin ama muhin sat sak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Sat sawmli kipia thei ding a, ahih hangin tua val hi lo ding hi; tua hi kei leh, hih sangin a tamvei zaw mi khat in sat lai lai leh note muhna ah na sanggampa uh a kineubawl suak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Bawng in an a cil ciangin a muk na tuam kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Sanggam pasalte teeng khawmin, tuate khat si-in tapa a neih kei leh, a sipa’ zi pen innkuan pua lam khualmi tawh kiteeng lo ding hi; a pasal’ sanggampa in luppih-in a zi dingin amah la ding a, ama tungah pasal’ sanggampa’ nasep sem ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ama min Israel panin a kiphiat loh nadingin tua nu in a neih masak a tapa in a pasal’ sanggampa a sisa-pa’ min zom ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mipa in a sanggampa’ zi a lak nop kei leh, a sanggampa’ zi kongpi-ah upate kiangah pai ding a, ‘Ka pasal’ sanggampa in a sanggampa’ min Israel sungah a zop ding ut lo hi; pasal’ sanggampa’ nasep kei tungah hong sem lo hi,’ ci ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin mipa’ khuapi upate in amah samin, amah thu genpih ding uh hi; amah in, ‘Tua nu ka la nuam kei hi,’ a cih teitei leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>tua ciangin upate’ omin a sanggampa’ zi ama kiangah paito-in a khe panin a khedap kaihkhiat sakin a maitang cil phih ding hi; tua ciangin tua nu in, ‘A sanggampa’ innkuan a zomto lo mipa hih bangin kibawl ta hen,’ ci khia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Israel lakah ama innkuan pen, A khedap a kikaih khiatsak mipa’ innkuan, kici ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Mi khat leh khat a kilai ciangin, a satpa’ kiang panin a pasal a honkhia dingin a khatpa’ zi hong pai a, a khut zanin a selsimte-in a mat leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>tua nu’ khut na sattansak ding uh hi; amah na hehpih kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>“Na ip sung uhah tawisuang nam nih, a gik leh a zang, na neikhawm kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Na inn sung uhah tehna nam nih, a lian leh a neu, na neikhawm kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tawisuang a cing a man na nei ding uh a, tehna a cing a man na nei ding uh hi; tua in Topa note’ Pasian in hong piak leitangah na khan’ uh a sau theih nading ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Bang hang hiam cih leh tua bang na a hihte khempeuh, a man lo-a a gamtate khempeuh, Topa note’ Pasian tungah a kihhuai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“Izipt panin nong paikhiat lai-un lampi ah Amalek mite in note hong bawlna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>note gimin lungkhamin na om lai takun lampi ah a hong simna, leh note nungah a nunung khempeuh hong thahna uh phawk un; amaute in Pasian kihta lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa note Pasian in note’ neih dingin luahin hong piak leitang tungah, Topa na Pasian un na kiim uh a, na galte khempeuh panun tawlngakna hong piak ciangin, vantung nuai panin Amalek mite a kiphawkna na phiatkhia ding uh na mangngilh kei ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Topa na Pasian un luah dingin a hong piak leitangah va pai-in, tua leitang luahin a tungah na teen’ uh ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Topa na Pasian un note hong piak leitang na lak uh, lei pana piang gah khempeuh panin a gah masa pawlkhat la-in lawh khat sungah na koih ding uh a, ama min na omsak nadingun Topa na Pasian un a teelna munah na pai ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua hun lai takin na a sem siampipa kiangah pai-in ama kiangah, ‘Topa in kote piak dingin ka pate uh tungah a ciam leitangah ka tun’ khitna uh thu tu ni-in Topa na Pasian kiangah kong ko hi,’ na ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin siampipa in note khut panin a lawh hong sang ding a, Topa note’ Pasian biakna tau mai-ah koih ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>“Topa note’ Pasian mai-ah kam pau-in, ‘A vak kawikawi kote’ pupi in Aram mi ahi hi; amah Izipt ah paisukin tua munah a peem lai-in mi tawmno ahi hi; tua lai-ah amah a lian, a thahat, tampi a pha minam khat suak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Iziptte in kote hong ngongbawlin hong gimsak a, ko tungah a haksa salsuahna hong guan uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin ka pu ka pate uh Pasian ahi Topa Pasian’ tungah ka kiko uh a, Topa in kote’ aw hong za-in, ka gimnate, ka nasepnate leh hong nenniamnate uh a mu hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Topa in a vangliatna leh a thahatna, launa lianpi, lim leh nalamdangte tawh Izipt panin kote hong paikhiatpih hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>amah in hih mun hong tun’pihin, bawngnawi leh khuaizu a luan’na gam hih leitang ko tungah hong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ahih ciangin en in, Topa, nangmah in kote nong piaksa ahi leitang panin a gah sung pan a min masa kong paipih uh hi,’ na ci ding uh hi. Tua ciangin Topa note’ Pasian mai-ah na koihsuk ding uh a, Topa note’ Pasian mai-ah na bia ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Topa note’ Pasian in note leh na innkuanpite uh tungah hong piak na a hoih khempeuhte hangin note leh Levi mite leh note lakah a om peemtate na lungdam khawm ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Sehsawm suah sehkhat piak kum ahi a kum thumna kumin, amaute in na khuapite uh sungah an ne-in gilvahin a om theih nadingun Levi mite, peemtate, pa nei lote, leh meigong numeite tungah na piak uh, na khawhsa uh sehsawm suah sehkhat na piak khit uh ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Topa note’ Pasian mai-ah, ‘Ka inn sung panin a siangtho ding teng ka tuamkoih khin hi, tua tham loin kei nong sawlna bangin na thupiaknate khempeuh tawh kizui-in Levi mite, peemtate, pa nei lote, leh meigong numeite tungah ka pia khin hi; hih tungtangah na thupiakna khat zong ka khial kei a, ka mangngilh zong om lo hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>dah-in ka kah sungin sehsawm suah sehkhat ka ne kei hi, ka nit sungin zong ka khenkhia kei hi, misite tungah zong ka pia kei hi; Topa ka Pasian’ thu ka mang hi, kei nong thupiakna khempeuh bangin ka hih khin hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Vantung, nangma omna a siangtho panin hong ensuk in la, kote’ pu leh pate tungah bawngnawi leh khuaizu a luan’na gam na ciam mah bangin, na mihing Israelte leh kote nong piaksa leitang thupha hong pia in,’ na ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Tu ni-in Topa na Pasian un hih thukhamte leh ngeina kipte na zuih ding uh note tungah thu hong pia hi; tua ahih ciangin na lungsim khempeuh leh na nuntakna khempeuh tawh na hih ding uh lim takin na ngaihsun ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tu ni-in, Topa in note’ Pasian ahihna leh note in ama lampite tawnin, ama thukhamte leh ama thupiaknate leh ama ngeina kipte zui-in, ama thu na man’ ding uh na gen khin uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>tu ni-in Topa in note pen amah in note tungah hong ciamsa bangin ama neih ding a manpha mi na hihna uh, leh note in ama thupiaknate khempeuh na zuih nading uh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>ama bawlsa minamte khempeuh sangin phatna leh minthan’na leh pahtawina ah lianzaw-in hong koih nading, leh ama gensa mah bangin Topa note’ Pasian adingin a siangtho mi na hih nading uh hong gen khin hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in Moses leh Israel upate in mite thu pia-in, “Tu ni-a note kong piak thupiakna khempeuh na zui ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Topa na Pasian un note hong piak leitangah pai dingin Jordan na kantan ni-un suangtumpite na phut ding uh a, buan tawh na zut ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>na pu na pate uh Pasian ahi Topa in note tungah hong ciam mah bangin bawngnawi leh khuaizu a luan’na leitang, Topa na Pasian un note hong piakna gamah lut dingin na galkah uh ciangin tua suangte tungah hih thute na gelh ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jordan na galkah khit uh ciangin Ebal Mual tungah tu-ni a, kong thupiakna tawh kisai-in hih suangte na phut ding uh a, buan tawh na zut ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua lai-ah Topa na Pasian uh adingin biakna tau, suang kibawl biakna tau khat na bawl ding uh hi; tuate tungah sik tawh a kibawl na zatte na liik kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Topa na Pasian uh adingin a kiseek lo suangtumte tawh biakna tau na bawl ding uh hi; tua biakna tau tungah Topa na Pasian uh adingin meihal biaknate na pia ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>tua ciangin thunuam-a biaknate na pia ding uh a, tua lai munah na ne ding uh hi; Topa na Pasian uh mai-ah na lungdam ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Hih thute khempeuh tua suang kiphut tungah kitel takin na gelh ding uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ciangin Moses leh Levi siampite in Israelte khempeuh tungah, “Israelte aw, gamdai un la, ngai un; tu ni-in Topa note’ Pasian mi na suak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa note’ Pasian thu mangin, tu ni-a note kong piak ama thupiaknate leh ama thukhamte na zui ding uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Moses in tua ni mah-in mite thuhilhin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Jordan na galkah khit uh ciang mite thupha a pia dingin Gerizim Mual tungah a ding ding minamte in: Simeon, Levi, Judah, Issakhar, Josef leh Benjamin ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ebal Mual tungah hamsia a pia dingin a ding ding minamte in: Reuben, Gad, Asher, Zebulun, Dan leh Naftali ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Levi mite in awging lianpi tawh Israel mite khempeuh tungah hih bangin ci ding uh hi:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Topa adingin a kihhuai ahi, khutsiampa khut tawh a kibawl, a kiseek ahi a, a kisung ahi zongin milim bawlin, mun simtham ah a koih mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in dawngin, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“A nu ahi a, a pa ahi zongin a zahtak lo mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>“‘A vengpa’ gi-suang a botkhia mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>“‘Mittaw-pa lam a lak khial mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“‘Peemta, pa nei lo, leh meigong numeite ading thutang a heikhiatsak mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“‘Amah in pa tungah maizumna tun’ ahih manin, a pa’ zi tawh a lumkhawm mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>“‘Ganhing khatpeuh peuh tawh nu-le-pa mawhna a bawl mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“‘A nu’ tanu ahi a, a pa’ tanu ahi zongin a sanggamnu tawh a lumkhawm mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“‘A sungnu tawh a lum khawm mipa in gimna ngah ta hen’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“‘A vengpa a thatsim mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“‘Mawhna baang lopa that dingin sumgolh a la mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“‘Hih thute zuihna tawh hih thu a kipsak lo mipa in gimna ngah ta hen,’ ci ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh in, ‘Amen,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Note in Topa na Pasian uh thu mangin, tu ni-a note kongpiak ahi ama thupiakna khempeuh lim takin na zuih uh leh, Topa na Pasian un leitung minam dang khempeuhte sangin a lianzaw-in note hong bawl ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Topa na Pasian uh thu na man’ uh leh hih thuphate khempeuh no tungah hong tungin note hong ban ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Khuapi sungah thupha ngah mi na hi ding uh a, gamlakah zong thupha ngah mi mah na hi ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Note’ sung pana piangte, leh na leitang pan uh a, gahte, leh na ganhing pan uh a, piang na bawngte uh pungin, na tuuhonnote uh tungah thupha om ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Na seengte uh leh na annel meekna kuangte uhah thupha om ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Na sungtum uh ciangin thupha na ngah ding uh a, na pusuah uh ciangin zong thupha na ngah ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>“Topa in, note langah hong pang na galte uh na mai uhah lelhna thuak sak ding hi; amaute lampi khat tawnin hong kuan ding uh a, note mai panin lam sagih tawnin taikeek ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Topa in note’ ansal tung leh na hihna khempeuh uhah thupha hong puak ding hi; Topa na Pasian un note hong piakna leitangah amah in note tungah thupha hong pia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Note in Topa na Pasian uh hong thupiaknate zui-in ama lampi na tot uh leh amah in note tungah hong ciamsa bangin ama adingin a siangtho mi dingin Topa in note hong kipsak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Topa’ min tawh note hong kisapna thu leitung mi khempeuh in thei ding uh hi; amaute in note hong kihta ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Note piak dingin na pu na pate uh tungah Topa in a ciamna gam sungah note’ sung pana piangte, na bawng pan uh a, piangte leh na leitang pan uh a, gahte ah Topa in note nakpi takin hong hau sak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Note leitangah ama hunin guah a zusak ding leh na sepna khempeuh uh thupha a pia dingin Topa in a na hoih kholna vantung note adingin phal takin hong hon’ ding hi; note in minam tampite tungah leitawi na pia ding uh a, ahih hangin note in leitawi na la kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Note in tu ni-a kong thupiak limtakin zuihna tawh Topa na Pasian uh thupiaknate mangin, tu ni-a note kong thupiakna kammalte panin, pasian dangte, na semin a zui dingin, vei lam hita leh tak lamah hita leh na pial kei nak uh leh, Topa in a makai-in note hong bawl ding a, mi’ nungzui-in hong bawl lo ding hi; tung lam bekah na kah ding uh a, na nuai kiat ngei kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Ahih hangin note in Topa na Pasian uh thu mang loin, tu ni-a note kong piak ama thupiaknate leh ama thukhamte khempeuh lim takin na zuih kei uh leh, hih samsiatna khempeuh note tungah hong tung ding a, note hong ban ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Khuapi sungah hong kisamsia ding a, gam lakah zong hong kisamsia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Na lawhte uh leh na annel meekna kuangte un zong samsiatna ngah ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Note’ sung pana piangte leh na leitang pan uh a, gahte, na bawngte uh a pun’na, leh na tuuhon note uh in zong samsiatna ngah ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Na sungtum ciangun hamsia na ngah ding uh a, na pusuah ciangun zong hamsia mah na ngah ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>“Note in Topa na nusiat uh a, na gamtat siat uh leh, note sia-in na sihmang khit matengun Topa in note tungah samsiatna, buaina, thuhilhna hong tung sak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>A luah dingin na lutna uh leitang panin note hong beisak matengin note lakah pulnatna a tun’ nadingin Topa in bawl ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Topa in pulnatna, leh cisa natna, meima nasia, leh a sa mahmah natna, leh keutumna, leh huihpi mutgawpna, leh a nom tawh note hong vatgawp ding hi; note na siat mateng uh tuate in hong delh ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Na lu tung uh a, om vantungte in sumngo bangin san ding a, na nuai uh a, om leitung in sik bangin sak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Topa in na gam sung uh a, guahte tang dingin leivui leh sehnel hong zusak ding hi; note na siat matengun vantung panin note tungah tuate hong kia suk ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>“Topa in na galte uh mai-ah note hong lel sak ding hi; amaute do dingin lam khatah na kuan ding uh a, amau mai-ah lam sagih ah na taikeek ding uh hi; leitung kumpi gamte khempeuh muhna ah note in a cikzet-huai na hi ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Note’ luang hawmte in huih lak a, leeng vasate khempeuh leh leitunga ganhingte khempeuh’ an hi ding hi; amaute a bengkhia ding mihing om lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Topa in note na damkik theih lohna uh Izipt meimatumte, leh meima daite leh meima lip neite leh cithak tawh note hong vatgawp ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Topa in haina leh mittawtna leh lungsim buaina tawh note hong vatgawp ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>mittaw in khuamial lakah khua a zawt bangin sun-in khua na zawt ding uh a, na hihnate uhah na mavang kei ding uh hi; note hong kinengniamin na nate uh hong kisut niloh ding a, note hong huh ding kuamah om lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Zi dingin lawm khat na dong ding uh a, midang khat in na luppih ding hi; inn na lam ding uh a, tua sungah na teeng kei ding uh hi; leenggui lo na zuan ding uh a, a gah na khawm kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Na muh tangpi-un na bawngtal uh kigo ding a, a sa na ne kha kei ding uh hi; note’ mai panin na la uh hong kingawh laksak ding a, note kiangah hong kipia kik lo ding hi; na tuute uh na galte uh tungah kipia ding a, note hong huh ding kuamah om lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Na tapate leh na tanute uh minam dangte’ tungah kipia ding a, amaute ngai-in sun nilohin na mit un enin gim ding hi; nomau’ tha tawh na dal zawh ding uh hi lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Na theih nai loh uh minam khat in na leitang panun a gahte leh na nasepsa khempeuh uh netum ding hi; note hong kinengniamin hong kisugawp tawntung lel ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>tua ahih ciangin na mit un a muh ding nate in note hong hehsak mahmah ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Topa in note na kidamsak kik theih loh ding uh a nasia meimatumte tawh na khukte leh na khete uh meimasak gawpin, na khenuai panun na luzang dong uhah na thuak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>“Note leh na pu na pate un a theih ngei nai loh minam khat kiangah Topa in note leh note tungah na koih uh na kumpipa hong tun’pih ding hi; tua lai-ah sing leh suang tawh a kibawl pasian dangte’ na na sem ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Topa in note hong paikhiatpihna mite lakah a cikzet-huai, paunak, leh ciamnuihna na suak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Khaici tampi lo-ah na tuh ding uh a, ahi zongin tawmno bek na khawm ding uh hi; bang hang hiam cih leh kauphe in nemang ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Note in leenggah lo zuanin na puah ding uh a, ahih hangin leenggahzu dawn loin, leenggah zong na ne kha kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh lung in tuate ne ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Na gam sung khempeuh uhah oliv kung na nei ding uh a, ahih hangin a thau tawh note na kizut kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh na oliv gahte uh pulh ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Tanute leh tapate na nei ding uh a, ahih hangin amaute in nomau’ aa hi lo ding uh hi; bang hang hiam cih leh amaute galmat suak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Na singte khempeuh uh leh na lei pan uh a, a gahte khempeuh kauphete in tang ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Note lakah a om peemta mite sang semsem ding uh a, note na niam semsem ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Amah in note tungah leitawi hong pia ding a, note in ama tungah leitawi na pia kei ding uh hi; amah a makai hi-in, note a nungzui na hi ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Amah in note hong piak ama thu piaknate leh thukhamte zui loin, Topa na Pasian uh thu mang lo na hih manun, note na siat matengun hih samsiatnate khempeuh note tungah hong tungin, note hong delhin hong pha ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Note leh na suan leh khate uh tungah a tawntungin tuate in lim leh nalamdang hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>“Hih a tampi nate khempeuh om napi-in note in lungdamna leh lungsim kipahna tawh Topa note’ Pasian nasem lo na hih manun,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Topa in note’ langah a hong sawl ding na galte uh’ na, gilkialna leh dangtakna, pum guak-a omna, leh na khempeuh kitangsapna tawh, na sem ding uh hi; na galte un note hong suksiat matengin note’ ngawng ah sik hakkol hong thuah ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Topa in a gamlapi leimong panin muvanlai leng banga a manlang, amau’ pau na theih loh uh minam, thukhualna a nei lo minam, khangham mite a zahtak lo, khangno mite tungah maipha zong a lak tuan lo minam khat, note’ langkhatah hong paipih ding a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>note na siat matengun amaute in na ganhingnote uh leh na leitang panun a piang gahte hong neksak ding uh hi; amaute in note hong beisak matengun note adingin an, leenggahzu, ahih kei leh sathau, na ganhingte uh ahih kei leh na tuuhonnote uh zong hong nusiat lo ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Na gam sung uh a, a om na muan’ uh a sang a muan’ huai na kulhpite uh a cip khit dong matengin na khuapite khempeuh sungah amaute in note hong umcih ding uh hi; Topa na Pasian un note hong piaksa na gam sung khempeuh uhah a om na khuapite khempeuh sung uhah note hong umcih ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Hong umcihna leh na galte un hong lungkhamsak nading ahi na lungkhamna hun uhah Topa na Pasian un note a hong piaksa na sung panun a piang na tate, na tanute leh na tapate’ sate na ne ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Note lakah a ngeksuak, a ci-thei pen mipa in a sanggampa, a it a zi, leh amah tawh a om a tate a nunung pen’ tungah an pia nuam lo ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>na khuapite khempeuh sung uhah hong umcihna leh na galte un note hong lungkhamsak nading lungkhamna hun sungah amah in bangmah nei nawn lo ahih manin ama nek a tate’ sate kuamah hawm nuam lo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Note lakah a om a ngeksuak, a ci-thei pen numei, amah ngek-in a ci neellua ahih manin a khenuai tawh lei sik ding a ngaihsun ngei vet lo nu in, a it a pasal, a tanu leh a tapa adingin, ama sung pana a piang a tate leh ama khe kikal-a a paikhia a nau-nungzuite phal lo ding hi; bang hang hiam cih leh hong umcihna leh na galte un na khuapite uhah note hong lungkhamsak nading lungkhamna sungah bangmah neih lohna hangin amah in tuate nesim ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>“Hih a minthang, zahtakhuai min, Topa na Pasian uh na kihtak theih nadingun hih laibu sunga kigelh hih thute lim takin zuih ding na ngaihsut kei uh leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v"/>Topa in note leh na suan na khakte uh tungah nasia-in sau vei a om gimna, gimna a tuandiak, leh a nasia, nat saute hong tungsak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>Amah in note’ kihtak Izipt natnate note tungah hong tungsak kik ding hi; note tungah tuate hong belh ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Note na siat matengun hih thukham laibu sungah a kiciamteh lo natna leh gimna khempeuh zong, Topa in no tungah hong tung sak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>Note vantung aksite bangin a tam na hihna sung uhah tawmno bek na pha ding uh hi; bang hang hiam cih leh Topa na Pasian uh thu na mang kei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Topa in note tungah a hoih bawlna leh note tampi phasakna ah nuam a sak mah bangin, note tungah siatna tun’sakna leh note suksiatna ah zong Topa in nuamsa ding hi; a luah dingin na lutna uh leitang panin note hong kilakhia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v"/>Topa in leimong khat panin mong khat, minamte’ lakah note hong thehthang ding hi; tua lai-ah note leh na pu na pate un a theih nai loh sing leh suang tawh a kibawl pasian dangte’ na na sem ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v"/>Hih minamte lakah ol tak-a nuntakna na mu kei ding uh a, kiptak a, na om nading uh gam na nei kei ding uh hi. Topa in tua lai-ah lungsim liin’na, mit gimna, leh nuntakna tha beina hong pia ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>na nuntakna uh lunghimawh-in na om tawntung ding uh hi; sun leh zanin launa sungah na om ding uh a, nuntak lungmuan’na na nei kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v"/>Na lungsim un a kihtak launa leh na mit un a muh ding nate hangin, zingsangin, ‘Nitak hi leh! na ci ding uh a, nitakin, ‘Zingsang hi leh!’ na ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v"/>Note na zinkik ngei nawn kei ding uh hi, ci-a kong ciam khualzinna, Izipt gamah teembaw tawh Topa in note hong paipih kik ding hi; tua lai-ah sila numei leh sila pasal dingin na galte uh tungah na kizuak ding uh a, ahih hangin kuamah in note hong lei lo ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hihte, Horeb ah amaute tawh thuciamna a bawlsa ban-ah, Israel mite tawh Moab gamah thuciamna a bawl dingin Topa in Moses a sawl, a thuciamna kammalte ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Moses in Israelte khempeuh samin amaute kiangah, “Izipt gam sung note’ mit muh-ah, Topa in Faro tung leh ama nasemte khempeuh leh ama gam khempeuhah a bawlna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>note’ mit in a muhsa ze-etna lianpite, limte, tua nalamdang liante khempeuh na thei khin uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>ahih hangin tu ni dongin Topa in note tungah a thu na tel nading uh lungsim hita leh, na muh nading uh mit hita leh, na zak nading uh bil hita leh hong pia nai lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Kum sawmli sung gamlakah note hong makaih khin hi; note tung panin na puante uh sia nai lo a, na khe panun zong na khedapte uh sia nai lo hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Topa pen na Pasian uh ahihna na theih nadingun nek ding anlum, leh dawn ding leenggahzu ahi a, kham theih zu ahi zongin na ne nai kei uh a, ahi zongin na kisapna teng uh hong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Hih mun na tun’ uh ciangin Heshbon kumpipa Sihon leh Bashan kumpipa Og, eite a do dingin hong kuankhia uh a, ahih hangin amaute i zo hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>amaute’ leitang i la a, Reuben mite, Gad mite, leh Manasseh minam a langte tungah luah dingin i pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ahih ciangin na hihna khempeuh uhah na daupai theih nadingun hih thuciamna kammalte khempeuh lim takin na zuih ding uh na ngaihsun ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10-13" style="v"/>“Topa na Pasian un tu ni-in note tawh a bawl, Topa na Pasian uh’ thuciamna sungah note na lut theih nading, tu ni-in amah in ama mi dingin note hong kipsak theih nading, leh note tungah hong ciamna leh na pu na pate uh Abraham, Isaak leh, Jakob tungah a kiciamsa bangin amah in note’ Pasian ahih theih nadingin, na minam lutangte, na upate, na uliante, Israel mi pasal khempeuh, na ta neute, na zite, na giahphual uhah a om peemta, na sing uh hong tomsakin na tui uh hong tawisakte akipan note khempeuh, tu ni-in Topa na Pasian uh mai-ah na ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Hih kiciamna note bek tawh a bawl hi lo a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>tu ni-in eite tawh Topa i Pasian’ mai-ah a ding mite tawh a bawl mah bangin tu ni-in eite tawh a om nai lo i suan i khakte tawh zong a bawl ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Izipt gam i teen’na leh note in na nawk uh minamte lakah i paina na thei uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>a muhdahhuai amau’ na, sing leh suang a kibawl, ngun leh kham a kibawl, amaute lakah a om a milimte uh na mu khin uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Note lakah numei ahi a, pasal ahi a, innkuan ahi a, minam khat ahi zongin, tua minamte’ pasian na a sem dingin Topa i Pasian kiang panin tu ni-in a lungsim a heikhia a om khak ding kidawm un; tua hi kei leh note lakah gu a nei gah kha a gah singkung hong bang ding a, hih kiciamna kammalte za napi-in a lungsim ah amah thupha kipia tawmin, ‘Ka lungsim khauhna tawh ka gamta zongin ka suakta veve ding hi,’ a ci hong om kha ding hi. Hih in mihoih leh misia, a kibangin phiatkhiatna hong suak sak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Topa in amah maisak lo ding a, Topa’ hehna tawh hazatna meikhu tua mipa’ lang khatah khu zawin, hih laibu sunga kigelh samsiatnate ama tungah tung ding a, Topa in vantung nuai panin ama min phiat ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Topa in hih thukham laibu sunga a kigelh thuciam samsiatnate khempeuh tawh kizui-in gimna thuak dingin Israel minam khempeuh lak panin amah tengkhia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hong khang lai ding mi, note nungah hong piang na tate uh leh a gamla panin hong pai gamdang mi in tua gam in a gim ngahna leh Topa in a natsakna cinatnate a muh uh ciangin—
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>a gambup in kaat leh ci, leh nin a kangtum, khai kituh lo, bangmah po lo, lopa zong a po zawh lohna mun Sodom leh Gomorrah, Admah leh Zeboi-im bangin a kilawnthal gawp, a hehna leh a sinsona tawh Topa’ lotgawpte tawh kibang hi, ci ding uh hi—
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>hi hi, minamte khempeuh in bang hangin Topa in hih bangin hih gam bawl ahi hiam? Hih hehna lian in bang a cihnopna ahi hiam?’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua ciangin mite in, ‘Amah in Izipt gam panin a paikhiatpih lai-in amaute tawh a bawl, a pu a pate uh Pasian ahi Topa’ thuciamna amaute in nusia in,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>a theih nai loh uh pasiante leh amah in amaute tungah a piak loh pasian dangte, na va semin a biakna hang uh ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>tua ahih ciangin a mite tungah Topa’ hehna kitawh kuang a, hih laibu sunga om samsiatnate khempeuh hih leitang tungah tungsak hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Topa in hehna, sinsona, lungham mahmahna tawh a leitang panun amaute zunglot a, tu ni-a i muh bangin amaute gamdangah lawn hi,’ ci ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>“Topa i Pasian in hong lahkhiat loh thusim om a, ahih hangin hih thukham sunga thute khempeuh i zuih theih nadingin a hong lahkhiat thute, eite leh i suan i khakte’ zuih tawntung ding ahi hi.
  </para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Note mai-ah ka koih, na teel ding uh thupha leh samsiatna, hih nate khempeuh note tungah hong tungin, Topa in note hong hawlkhiatna minamte lakah hih thute phawk kikin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Topa note’ Pasian kiangah note leh na suan na khakte uh pai kikin, na lungsim khempeuh uh leh na nuntakna khempeuh uh tawh tu ni-a note kong thupiak ahi ama thute na man’ uh ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Topa na Pasian un note na ngei uh hong bangsak kikin, note tungah hehpihna hong nei ding a, Topa na Pasian un note hong thehthangna minamte’ lak panin amah in note hong kaikhawm kik ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>A kihawlkhia na mite uh vanmong pekah a om leh zong, Topa na Pasian un tua lai panin note hong khawmin, tua lai panin amah in hong paipih kik ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>note in na neih theih nadingun, na pu na pate uh neih leitangah Topa na Pasian un hong paipih ding hi; na pu na pate uh sangin a ci-thei zaw a tam zaw-in amah in note hong bawl ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Note in na lungsim khempeuh uh leh na nuntakna khempeuh uh tawh Topa na Pasian uh itin na hin’ theih nadingun, Topa na Pasian un note leh na suan leh khakte uh tungah thuman’ nopna lungsim hong guan ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Topa na Pasian un hih samsiatnate khempeuh, no hong bawlsia na galte uh leh na langte uh tungah tungsak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Note in Topa’ thu mang kikin, tu ni-a note kong piak ama thupiaknate khempeuh na zui ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Note in hih thukham laibu sunga kigelh ama thupiaknate leh ama thukhamte zuih ding ahi, Topa na Pasian uh thu na man’ uh a, na lungsim khempeuh uh leh na nuntakna khempeuh uh tawh Topa na Pasian uh lamah na kihei uh leh, Topa na Pasian un na sepna khempeuh uh, note’ suan leh khakte, leh na ganhingte uh panin a piangte, leh na leitang panun a piang khempeuh ah nakpi takin hong daupai sak ding hi; bang hang hiam cih leh na pu na pate uh tungah amah a lungkim mah bangin note tungah Topa hong lungkim kik ding a, note hong daupai sak kik ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>“Bang hang hiam cih leh tu ni-a note kong piak hih thupiakna in note adingin a haksa lua hi lo a, na zuih lah ding uh zong hi lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Note in, ‘Eite in a thu za-in i sep theih nadingin kua in vantungah eite adingin hong paisakin hong laksak ding ahi hiam?’ na cih theih nadingun vantunga om hi lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Note in, ‘Eite in a thu za-in i sep theih nadingin kua in tuipi gal khatah hong paisakin hong laksak ding ahi hiam?’ na cih theih nadingun tuipi gal-a om zong hi lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>A thu in hong nai mahmah hi; note in na zuih theih nadingun na kam sung uh leh na lungsim sung uhah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Mu un, tu ni-in na teel dingun note mai-ah nuntakna leh hauhna, sihna leh siatna ka koih khin zo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Topa na Pasian uh itna, ama lampite totna, ama thupiaknate leh ama thukhamte leh ama ngeina kipte zuihna tawh, tu ni-a no tungah kong piak ahi Topa na Pasian uh thupiaknate na man’ uh leh, note nungta-in tampi na pha ding uh a, a luah dingin note na lutna uh leitang tungah Topa na Pasian un note thupha hong pia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ahih hangin na lungsim uh kihei-in, note in zui loin, pasian dangte bia ding leh a na sem dingin note hong kikaihkhiat leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>tu ni-in note tungah hih thu kong gen hi, note na sia ding uh hi; Jordan kantanin note a lut ding leh a nei dingin na paina uh leitang tungah sau vei na nungta kei ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tu ni-in note lang khat ah teci a pang dingin vantung leh leitung ka sam a, note mai-ah na teel dingun nuntakna leh sihna, thupha leh samsiatna ka koih hi; tua ahih ciangin note leh na suan leh khakte uh na hin’ theih nadingun nuntakna teel un la,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Topa na Pasian uh itin, ama thu mangin, amah beel un; bang hang hiam cih leh Topa in na pu na pate uh Abraham, Isaak, leh Jakob tungah piak dingin a kiciamsa leitangah note na teen’ theih nadingun tua in note adingin nuntakna leh khan’ sauna ahi hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Tua ahih ciangin Moses in Israelte khempeuh tungah hih thute a gen zom lai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Amah in amaute kiangah, “Tu ni-in kei kum za leh kum sawmnih ka pha hi; note kong mapi zo nawn kei hi. Topa in kei kiangah, ‘Hih Jordan gal khatah na pai kei ding hi,’ hong ci zo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Topa na Pasian mahmah uh note’ mai-ah hong galkah ding hi; note mai-ah hih minamte amah in susia ding a, note in amaute na suankhia ding uh hi; Topa’ gensa bangin note’ mai-ah Joshua hong galkah ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Topa in amaute a suksiat lai-a, Amor kumpi Sihon leh Og tung leh amau’ leitang tungah a bawl bangin amaute tungah bawl ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Topa in note tungah amaute hong pia ding a, note kong piak thupiaknate khempeuh tawh kizui-in amaute tungah na bawl ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Thahat un la, hang un, lau kei un la, amaute kihta kei un: bang hang hiam cih leh note tawh hong paipa in Topa na Pasian uh ahi hi; note hong cimawhsak lo ding a, hong nusia lo ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin Moses in Joshua samin, Israelte khempeuh muhin ama kiangah, “Thahat in la, hang in; bang hang hiam cih leh amaute tungah piak dingin Topa in amau pute pate’ tungah a ciamsa leitangah hih mite tawh na pai ding hi; nangmah in tua leitang amaute na ngah sak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Na mai-ah a paipa in Topa ahi hi; amah in nang tawh hong om ding a, nang hong cimawhsak loin, zong hong nusia lo ding hi; lau kei in la, lungkia kei in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Moses in hih thukham gelhin, Topa’ thuciamna singkuang a pua Levi mi siampite leh Israel upate khempeuh tungah pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Moses in amaute thupia in, “Kum sagih a cin’ sim, a kisehsa suahtak sakna hun, buk pawi hunin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>amah in a teelna mun Topa na Pasian uh mai-ah a kilaak dingin Israelte khempeuh a pai ciangin, amau’ zakin Israelte khempeuh mai-ah hih thukham na sim ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>-
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jordan gal khatah a luah dingin na paina gam uhah na nuntak lai tengun amaute in a thu za-in Topa na Pasian uh zahtak ding a theih nading, leh hih thukham thute khempeuh lim takin a sep theih nading, leh hih thu a thei nai lo amau’ tate in Topa na Pasian uh zahtak ding a theih nadingun, numei, pasal, leh naupangte, leh na khuapite uh sunga om peemtate, mi khempeuh khawm un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ciangin Topa in Moses kiangah, “En in, na sih ding hun hong nai ta hi; Joshua sam in la, amah ka sawl theih nading kikhopna buk sungah hong om un,” a ci hi. Tua ciangin Moses leh Joshua pai-in kikhopna buk sungah va om uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ciangin meii khuam omna puanbuk sungah Topa kilang hi; meii khuam in puanbuk kong gei-ah ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin Topa in Moses kiangah, “En in, na pu na pate kiang a zuan ding na hi ta hi; nang’ om nawn loh ciangin hih mite in a paina uh mite lakah a gam sung pasiante tawh paktat ding uh a, amaute in kei hong nusia in amaute tawh ka bawl ka thuciamna uh siasak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua hun ciangin amaute tungah ka hehna so-in, amaute nusia-in ka mai ka seel ding a, amaute beimang ding uh hi; tua ni ciangin amaute in, ‘Eite lakah i Pasian a om loh manin hih siatnate i tungah hong tung hilo ahi hiam? a cih theih nadingun amaute tungah siatna leh gimna tampi tung ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Amaute pasian dangte lamah kihei uh ahih manin amau’ gamtatnasa siatnate khempeuh hangin tua hun ciangin ka mai ka seel taktak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ahih ciangin hih la gelh in la, Israel mite hilh in; hih la in kei’ adingin Israel mite lang khatah teci ahih theih nadingin amaute tungah hih la hilh in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Bang hang hiam cih leh a pu a pate’ uh tungah piak dinga ka kiciamna, bawngnawi leh khuaizu a luan’na gamah amaute tunpih khinin, amaute in ne-in khamin a thau khit uh ciangin, pasian dangte lamah amaute kihei-in a na semin, kei hong simmawhin ka thuciamna siasak ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Siatna leh haksatnate amaute tungah a tun’ ciangin hih la in teci-in amaute lang khatah pang ding hi (bang hang hiam cih leh a suan leh khakte un mangngilh lo ding uh hi); bang hang hiam cih leh piak dingin ka kiciam leitangah amaute ka paipih ma-in, amau’ vaihawm kholh a ngimnate uh ka thei hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Tua ahih ciangin tua ni mahin Moses in hih la gelh a, Israel mite hilh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Topa in Nun’ tapa Joshua sawlin, “Thahat in la, hang in; bang hang hiam cih leh amaute piak dingin ka kiciam leitang tungah Israel mite na paipih ding hi; nang tawh kong om ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Moses in a bei dongin hih thukham kammalte laibu sunga gelh a man ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Moses in Topa’ thuciamna singkuang a pua Levi mite thu pia a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Hih thukham laibu la un la, note lang khatah teci dingin a om theih nadingin Topa na Pasian uh thuciamna singkuang gei-ah koih un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Bang hang hiam cih leh a lehdo mite leh a lungkhauh mite na hihna uh ka thei hi; en un, note tawh kei a nungta khawm laipi mahin, tu ni-in Topa na lehdo khin uh hi; ka sih khit ciangin bangzah takin lehdo zawlai ding na hi uh hiam!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Hih thute amaute’ bil-ah genin, amau’ lang khatah teci a pang dingin vantung leh leitung ka sap theih nadingin na minam upate leh na uliante khempeuh uh kei kiangah hong khawm un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Bang hang hiam cih leh ka sih khit ciangin note gamtat sia-in, note kong sawlna lampi panin na pial taktak ding lam uh ka thei hi; note’ nasepna tawh amah hehsakin, Topa muhna ah a sia gamta ding na hih manun, hong pai ding hunte ah note tungah gimna hong tung ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Tua ciangin hih la malte a bei dongin Israel a kikhawm khempeuhte’ zakin Moses in gen hi:
  </para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>“Vantungte aw, ngai un, thu ka gen ding hi; ka thugente leitung in za hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ka thuhilhna in guahmal bangin zu-in, ka thugenna daitui bangin kia hen la, longeek tunga guah phin leh ankung tunga guahzu bang ta hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Topa’ min ka phat ding hi. Eite’ Pasian a liatna gen un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Eite belh Suangpi, a nasepna kicing a, ama sepna khempeuh thumanna ahi hi. Thumanna nei-in, mawhna a nei lo Pasian hi a, amah thutangin thuman hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Amaute in ama tungah gamtat sia uh a, amaute’ sitban’na hangin amaute in ama tate hi nawn lo uh hi; amaute in a lampial, lungsim kawi khang mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>A hai, ngaihsutna nei lo mite aw, tua bangin Topa thuk ding na hi uh hiam? Amah in, note a hong piangsak, note hong bawlin a hong kipsak, na Pa uh hilo ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>A beisa hunte phawk un la, khang tampi hunte ngaihsun un; na pa dong in, hong lak ding hi; na upate dong in, hong gen ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sang Penpa in minam dangte tungah amau’ gamh pia a, mihingte a teen’ nading mun a seh ciangin, Pasian in a phazah tawh kizui-in mite’ gamgi a phut hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ahi zongin Topa’ tanh in ama mite hi a, Jakob suante pen a kipia ama luah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“Amah in sehnel gam, huihpi nun’na gamlakah amaute mu hi; amah in kawi-in kem a, ama mit nauta bangin amaute kem hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>A bu a vil, a note tungah a kha a zap, a khate zakin, a note a man, a kha tawh a note a pua muvanlai bangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Topa bek mah in amaute makaih a, amaute kiangah gamdang pasian om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Amah in leitung a sangna munte tungah amaute tuang sak a, amaute in gamlak pana piangte a ne uh hi; suangpi panin amaute khuaizu hup sakin, meisuang tawh kibang suang panin sathau a ne sak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Bawnghon panin bawngnawi thaukhal, tuuhon panin tuunawi, tuunote leh tuutalte’ thau tawh, Bashan bawng honte leh keelte, mangbuh hoihpente tawh leenggah tuisan na dawn uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>“Israel mite thau mahmah uh a, a lehdo thei mi suak uh hi; note thau-in, lianpi pha-in, na zol uh hi; tua ciangin amaute a bawl Pasian amaute in nusia-in, amau’ a Honkhiapa thusim lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Amaute in pasian dangte tawh ama hazat theih nadingin gamta uh a, a kihhuai gamtatnate tawh amaute in amah hehsak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Amaute in pasian a hilo dawite, amau’ theih ngei loh pasiante, hong suak nunung pasian thakte, na pu na pate’ theih ngei lohte’ tungah biakna pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Note a hong Honkhiapa na phawk kei uh a, note hong suaksak Pasian na mangngilh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Topa in tua thu thei a, a tapate leh a tanute in hehsak ahih manin tua ama tate a nolh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Amah in, ‘Amaute kiang panin ka mai ka seel ding a, amaute’ tawpna bang hong hi hiam ka en ding hi; bang hang hiam cih leh amaute in a lampial khang mite hi a, cihtakna a nei lo tate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Amaute in pasian a hilote tawh ka hazat nading hong bawl uh a, a milimte uh tawh kei hong hehsak uh hi. Tua ahih ciangin mi-a gentaak lote tawh amaute’ hazat theih nading ka bawl ding hi. A hai minam khat tawh amaute ka hehsak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Bang hang hiam cih leh ka hehna in mei tawh kuang a, Leinuai thukna mun dong kuang hi, leitung leh a tunga piangte kangtum a, mualte’ bulpite’ kuangsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Amaute tungah siatna ka khol ding a, amaute tungah ka thaltangte ka zang ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>gilkialna tawh amaute bei ding uh a, meikuang sa mahmah leh gu nei natna in amaute ne-tum ding hi; keimah in amaute a pet dingin ha hiam a nei gamsate, amaute a tu dingin gu a nei gulte ka sawl ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Namsau in amaute gamlakah susia in, inn sungah launa lianpi om ding a, tangval leh nungak, naungek nawi nete sam kangsate tawh susia khawm ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Keimah in, “Amaute gamlapi ah ka thehthang ding a, mite lakah amaute a kiphawkna ka beisak ding hi,” ka ci thei ding hi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>amau’ langte in ngaihsun khialin, amaute in, “Eite i gualzo hi, Topa in hihte khempeuh bawl lo hi,” hong ci kha ding uh ahih manin galte’ hong phin ding ka lau hi,’ a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Bang hang hiam cih leh amaute in ngaihsutna a nei lo minam hi a, amaute sungah thu theihtelna om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Amaute pil hi leh, hih thu theitel ding uh a, amau’ thu tawpna mu ding uh hi!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Amau a Honkhiapa in amaute zuakin, Topa in amaute a piak khiat kei buang leh bangci-in mi khat in mi tulkhat delh mangin, mi nih in mi tulsawm do zo ding ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Bang hang hiam cih leh i galte’ suangpi in eite’ Suangpi bang hi lo a, i galte thungetna a mawkna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Bang hang hiam cih leh amau’ leenggui in Sodom leenggui pan leh Gomorrah lote panin hong pai ahi hi; amau’ leenggahte in gu a nei leenggah hi a, amau’ leenggah bawkte a kha hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>amau’ leenggahzu in gulpi gu leh a gu-pha gulgu nei’ gu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>“Hihte kei kiangah kikholin, ka van koihna sungah kisincip hilo ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Phulakna leh thukkikna kei’ aa ahi hi, a hun ciangin amaute puk ding uh hi; bang hang hiam cih leh amau’ gim ngah hun ding hong nai a, amau’ siat nading hong tung pah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Bang hang hiam cih leh amaute’ vang a beina leh sila leh sila a hilote’ a beina a muh ciangin Topa in a mite’ dikna kilangsak ding a, ama nasemte tungah hehpihna nei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Tua ciangin amah in, ‘Amau’ pasiante, a bukna uh suangpi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>amaute’ biak piakna thau ne-in, leenggahzu tawh a biakna uh a dawnte koi-ah om ahi hiam? amaute thosakin note kihuh sak un la, amaute na kidalna uh hi sak un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>“Tu-in thei un, Keimah a kicipa in Kei ka hi hi, Kei sim loh pasian dang om lo hi; ka that a, ka nungta sak hi; ka liam sak a, ka dam sak hi; ka khut sung pan a honkhia zo kuamah om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Bang hang hiam cih leh vantung lamah ka khutte laamto-in ka kiciam a, Keimah in a nungta tawntung ka hih mah bangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>a tee ka namsau taatin, thukhen ka kipat ciangin, ka galte tungah phu ka la ding a, kei hong mudahte ka thukkik ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Ka thaltangte si ka tawksak ding a, ka namsau in mi that ding hi—a kithatte leh a kimante, kei hong langpangte, si ding hi,’ a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Minamte aw Topa’ mite tawh lungdam khawm un! bang hang hiam cih leh amah in a nasemte’ phu la a, a langte thukin, ama mite’ gam adingin kilemna bawl hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Moses hong pai-in, mite’ zakin amah leh Nun’ tapa Joshua in hih la malte khempeuh sut hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Moses in Israelte khempeuh tungah hih thute a gen a man ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>amaute kiangah, “Hih thu khempeuh lim takin a hih theih nadingun na tate uh tungah na hilh theih nadingun, tu ni-a note tungah kong piak thu khempeuh na lungsim uhah koih un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Bang hang hiam cih leh hih in note adingin a thuneu hi loin, note’ nuntakna hi a, a luah dingin Jordan gal khatah na paina gam sung uhah hih thu tawh sau veipi na hing ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Tua ni mahmahin Topa in Moses kiangah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Jerikho gal lam, Moab sungah a om Nebo Mual, hih Abarim mual tungah kahto in; a neih dingun Israel mite tungah ka piak Kanaan gam en in;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Hor Mual tungah na sanggampa Aaron si-in a mite kiangah a kigawm bangin, na kah tohna mual tungah si in la, na mite kiangah kigawm in;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>bang hang hiam cih leh Zin gamlak, Kadesh khua gei-a Meribah tui phual, Israel mite lakah keimah nong upna na siasak hi; Israel mite lakah a siangtho-in kei nong zahtak kei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Tua ahih manin na mai-ah a om gam a gal panin na mu ding hi; ahih hangin Israel mite ka piak gam sungah nang na lut kei ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hih in, Pasian mi Moses in ama sih ma-in Israel mite thupha a piakna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Amah in, “Sinai panin Topa hong pai a, Seir panin eite ading hong suakkhia hi; Paran Mual panin hong taangkhia a, a taklam khutah meikuang tawi-in, misiangtho tul sawmte kiang panin hong pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Hi taktak hi, amah in a mite it a, ama tungah a ki-ap mite khempeuh a khut sungah om hi; tua ahih ciangin amaute in na khephung ah hong kun uh a, nang tung panin lamlahna ngah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Jakob mi honte’ neih dingin Moses in kote tungah ngeina khat hong pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Mite’ makaite kikhawmin, Israel minamte khempeuh a kikaihkhop ciangin, ama mi Israelte lakah Topa in kumpi suak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Reuben nungta-in, si kei hen la, ama mite zong mi tawm hi kei ta hen,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin Judah thu genin: “Topa aw, Judah’ aw ngai in la, a mite kiangah amah paipih in. Na khutte tawh ama ading do in la, a galte dona ah a huhpa hi in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin Levi thu genin, “Levi tungah na Thummim pia in la, na mi a dikpa tungah na Urim pia in. Massah ah na ze-et mipa, Meribah tuite ah na kitotpihpa ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>a nu leh a pa sangin nang hong thupi ngaihsut zaw a, ‘Amaute ka thupisim kei hi,’ a ci pa ahi hi; amah in a sanggamte paai khia-in, a tate don lo hi. Bang hang hiam cih leh amaute in na thu mangin, na thuciamna zui uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Amaute in na ngeina kipte Jakob suante hilhin, na thukhamte Israel hilh ding uh hi; amaute in na mai-ah paknamtui hong koihin, na biakna tau tungah meihal biakna bup hong koih ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Topa aw, ama’ nate tungah thupha pia in la, a khut tawh a nasepnate saang in; a galte’ kawng su-tan in la, a din’ kik nawn loh nadingun amah a mudahte sugawp in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Benjamin thu genin, “Topa in a it mipa, ama kiangah nuam takin om hi; amah in sun tawntung kemin, a liang kikal-ah ama omna bawlsak hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Josef thu genin, “Topa in ama leitang tunga om vantung letsong hoih pente, leh nuai-a om a thuknate tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>ni hanga gah a hoihpente, leh kha hanga piang a hoihpente tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>taanglai mualte tunga piang a hoihpente, leh tawntung mualte’ hauhna tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>leitung leh a tunga om letsong hoihpente, leh sawlbawk lakah a teengpa’ maipha tawh thupha pia hen. Hihte, Josef tungah tung hen la, a sanggamte lakah ulian ahi mipa’ lutungah tung hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>A tacil bawngtal in minliatna nei a, a kite in gamsial kite ahi hi; amah in tuate tawh mite nawt ding a, lei mongdong ah amaute khempeuh phul ding hi; Efraim tul sawmte in tua bang hi a, Manasseh tul tampite in zong tua bang mah ahi hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Zebulun thu genin, “Zebulun aw, na paikhiatna ah lungdam in; Issakhar aw, na puanbukte sungah lungdam in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Amaute in a mual uhah mite sam ding uh a, amaute in tua lai-ah biak piakna mante pia ding uh hi; bang hang hiam cih leh amaute in tuipi tamna, leh sehnel sunga na manpha kiseelte ngah uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Gad thu genin, “Gad a lian-in a bawlpa in thupha ngah hen! Gad in humpinelkai bangin buk a, amah in a baan, leh a luzang balkham hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Amah in lei hoihpenna mun ama adingin teel hi; bang hang hiam cih leh a ukpa’ tanh kikoihcing sak hi; mi makaite’ ngahte mah amah zong kingahsak a, amah in Israel tawh Topa’ thupiakna leh thuman khennate a sem hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Dan thu genin, “Dan in Bashan panin a diangkhia humpinelkai no ahi hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Naftali thu genin, “O Naftali, maipha tawh nuam a sa, Topa’ thupha tawh a kidim, bual tui leh leitaw lam a neipa,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Asher thu genin, “Asher in tapa dangte sangin thupha ngahzaw hen; a sanggamte’ pahtak hi hen la, a gam sungah oliv thau kidim ta hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Na khuapite, sik leh sumngo tawh kidal ding a, na nuntak lai teng na thahatna tua bang hi ding hi, a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>“Israel aw, nangmah huh dingin vantungah a tuang, a liatna tawh vanpi-ah a om, Pasian tawh a kibang kuamah dang om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Tawntung Pasian in nangma omna hi a, nangmah huh dingin tawntung baante a om hi. Amah in na mai-ah galte nawhkhia-in, Susia un, ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tua ahih ciangin lungmuanna sungah Israel bek teeng hi, Jakob’ suante bek, an leh leenggahzu gamah om hi; hi taktak hi, a vantungte in daitui hong khiatsuk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Israel aw, mi nuamsa na hi hi. Nang hong kihuhna lum, leh na gualzawhna namsau ahi Topa in nang banga, a hotkhiat mi kua om ahi hiam? Na galte in hong mai-etin na kiangah hong pai ding uh a, amau’ pumpi na tuancil ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ciangin Moses zanglei panin Jerikho gal Nebo Mual, Pisgah dawnah Moses paito hi. Tua ciangin Topa in gam khempeuh, Gilead gam Dan ciang dong,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Naftali gam khempeuh, Efraim leh Manasseh gam, Judah gam khempeuh Ni-tumna Tuipi dong,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Negeb gam, leh Zanglei zong, tua pen nisuh kung khuapi Jerikho kuam ahi, Zoar ciang dong, amah lak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin Topa in ama kiangah, “Hih gam in, Abraham, Isaak, leh Jakob tungah kiciamin, ‘Na suan leh khakte uh tungah ka pia ding hi,’ ka cih leitang ahi hi. Na mit tawh nang kong musak khin a, ahih hangin tua lai-ah nang na pai kei ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa thugenna bangin Topa’ nasem Moses pen Moab gamah si a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Bethpeor gal khat, Moab gam kuamah amah kiphum hi; ahih hangin tuhun dongin amah a kiphumna mun kuamah in thei lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Moses a sih-in kum za leh kum sawmnih pha hi; a mit mang lo a, a tha ngeina zong kiam lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Israel mite Moab zanglei-ah ni sawmthum sung Moses hangin kap uh hi; tua khit ciangin Moses hangin kahna leh thuumna veng hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ciangin Moses in, ama tungah a khut nga khin ahih manin Nun’ tapa Joshua in lungsim pilna tawh kidim hi; tua ahih ciangin Israel mite in ama thu mangin, Topa in Moses a thupiakna bangin gamta uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Israel sungah Moses bangin Topa in maitang kimu-in a theih kamsang dang kuamah om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Izipt gam sungah Faro leh a nasemte leh a gam khempeuh ah a hih dingin Topa in ama tungah a piak limte leh na lamdangte khempeuh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>leh Israelte khempeuh muhna ah Moses in a hih a lian vangliatna leh a lauhuai hihnate khempeuh a nei, amah tawh a kibang kuamah om lo hi.
  </para>
</usx>