<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JDG" style="id">Judges</book>
  <para style="mt">Judges</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Joshua a sih khit ciangin Israel mite in Topa tungah thu dong uh a, “Kote adingin Kanaan mite a do dingin kua paito masa ding ahi hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Topa in “Judah paito ding hi; en un, ama khut sungah tua leitang ka pia zo hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ciangin Judah in a sanggampa Simeon kiangah, “Kanaan mite i do theih nadingin kei tungah hong kipia gamah kei hong zui in; tua mah bangin nang hong kipia gamah keimah in zong kong zui ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin Simeon in amah zui hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin Judah paito a, Topa in amaute khut sungah Kanaan mite leh Perez mite pia hi; amaute in Bezek-ah tua mite tulsawm zo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Amaute in Bezek-ah Adonibezek tuakin amah tawh kido uh a, Kanaan mite leh Perez mite zo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Adonibezek tai hi; ahih hangin amaute in delhin man uh a, a khutpite leh a khepite attan uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin Adonibezek in, “A khutpite leh a khepi a ki-attan kumpi sawmsagihte in ka sabuai nuai-ah anneng kia tawm ngei uh hi; ka gamtatnasa bangin Pasian in kei hong thuk hi,” a ci hi. Tua ciangin amaute in Jerusalem-ah amah paipih uh a, tua mun-ah amah si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin Judah mite in Jerusalem simin la uh a, namsau tawh vatin a khuapi hal uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua khit ciangin Judah mite, mualtung gam, Negeb gam, leh lei niamna-a teeng Kanaan mite a do dingin paisuk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin Hebron (Hebron min pen a ni dangin Kiriath-arba) ah a teeng Kanaan mite do dingin Judah mite paisuk hi; amaute in Sheshai leh Ahiman leh Talmai zo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua lai panin Debir mite do dingin amaute pai uh hi. Debir min pen ni dangin Kiriath-sefer ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Kaleb in, “Kiriath-sefer simin a la pa tungah a zi dingin ka tanu Aksah ka pia ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin Kaleb naupa Kenaz tapa Othniel in la hi; amah in a zi dingin a tanu Aksah pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua nu ama kiangah a pai ciangin a pa kiang panin lo khat a nget nading tua nu in sawl hi; tua nu a la tung panin kum a, Kaleb in ama kiangah, “Bang ut na hi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Amah in “Letsong khat hong pia in; Negeb gamah hong koih na hih ciangin tuikhukte zong hong pia in,” a ci hi. Tua ciangin Kaleb in ama tungah tuikhuk tungnungte leh tuikhuk nuainungte a pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin Moses’ sungpate nam ahi Ken’ suan-le-khakte, Judah mite tawh nisuh khuapi panin Negeb gam Arab gei-a om Judah gam lakah paito uh hi; amaute tua lai mun-ah tungin tua mite tawh teeng khawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Judah in a sanggampa Simeon tawh pai khawmin Zefath-ah a teeng Kanaan mite va zo-in susia mang uh hi. Tua ahih ciangin tua khuapi min Hormah kici hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Judah in zong Gaza leh a gam, leh Askhelon leh a gam, leh Ekron leh a gamte la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Topa in Judah tawh om a, amah in mualtung gam teng luah hi; ahih hangin zang gam-a teeng mite amah in hawlkhia zo lo hi; bang hang hiam cih leh amaute in sik leeng nei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin Moses in a gensa bangin Kaleb tungah Hebron kipia hi; tua sung panin amah in Anak tapa thumte hawlkhia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ahih hangin Benjamin mite in Jerusalem-ah a teeng Jebus mite hawlkhia lo uh hi; tua ahih ciangin tu ni dongin Jerusalem-ah Jebus mite in Benjamin mite tawh teeng khawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Josef innkuan zong Beth-el do dingin paito uh hi; Topa in amaute tawh om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ciangin Josef innkuante in thu kansim dingin Beth-el ah mi sawl uh hi. (Tua khuapi min pen a ni dangin Luz ahi hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Thu kansimte in khuapi panin hong paikhia mi khat mu uh a, ama kiangah, “Khuapi lutna lampi hong hilh in, kong thuum uh hi, nang tungah kong diktat ding uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua ciangin amah in khuapi lutna lampi amaute lak hi; amaute in namsau tawh tua khuapi vat uh a, ahih hangin tua mipa leh a innkuante suakta sak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tua ciangin Hit mite gamah tua mipa pai-in khuapi khat sat a, a min pen Luz ci-in phuak hi; tu dongin tua khua min in tua mah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Manasseh in Bethshean leh a khua neute-a teeng mite, Ta-anak leh a khua neute-a teeng mite, Dor leh a khua neute-a teeng mite, Ibleam leh a khua neute-a teeng mite ahi a, Megiddo leh a khua neute-a teeng mite ahi zongin hawlkhia lo hi; ahih hangin Kanaan mite tua leitangah teeng teitei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Israelte a thahat ciangin amaute in aana tawh na a sem dingin Kanaan mite koih uh a, hawlkhia siang lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Efraim in Gezer-ah a teeng Kanaan mite hawlkhia lo hi; tua ahih manin Kanaan mite Gezer-ah amaute lakah teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Zebulun in Kitron-a teeng mite ahi a, Nahalol-a teeng mite ahi zongin hawlkhia lo hi; Kanaan mite amaute lakah teengin aana tawh nasemte suak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Asher in Akko-a teeng mite, Sidon-a teeng mite, Ahlab-a teeng mite, Aksib-a teengte, Helbah-a teengte, Afik-a teengte ahi a, Rebon-a teengte ahi zongin hawlkhia lo hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>tua gam-a teeng Kanaan mite lakah Asher mite teeng uh hi; bang hang hiam cih leh amaute in hawlkhia lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Naftali in Bethshemesh-a teengte ahi a, Beth-anath-a teengte ahi zongin hawlkhia loin, tua gam-a teeng Kanaan mite lakah teeng uh hi; ahi zongin Bethshemesh leh Beth-anath-a teeng mite in amaute adingin aana tawh na a sem mite suak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Amor mite in mual gamah Dan mite notkik uh hi, amaute in zang gamah paisuk sak lo uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Amor mite, Harheres, Aijalon, leh Sha-albim-ah teeng teitei uh hi, ahih hangin Josef innkuante in amaute gawt semsem a, amaute in aana tawh nasemte suak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Amor mite’ gamgi in Akrabbim kahtohna, Sela leh a tung lam pan kipan hi.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in Gilgal panin Bokhim-ah Topa’ vantungmi paito hi. Amah in, “Izipt panin note kong paipih to a, na pu na pate uh tungah piak dinga ka ciam leitangah note kong paipih hi. Keimah in, ‘Note tawh ka thuciam ka siasak ngei kei ding a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>hih gam-a teeng mite tawh thuciamna na bawl kei ding uh hi; amau’ biakna taute na susia ding uh hi,’ ka ci hi. Ahih hangin note in ka thupiak na mang kei uh hi. Hih banga na gamtat uh bang ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ahih ciangin tu-in keimah in, note mai-ah amaute ka hawlkhia kei ding hi; amaute in note’ ling suak ding uh a, a pasiante uh note’ adingin thang hi ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Topa vantungmi in hih thute Israel mite khempeuh tungah a gen ciangin, mite nakpi-in kap uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Amaute in tua mun pen Bokhim ci-in phuak uh hi; tua lai mun-ah Topa tungah biakna pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Joshua in mite a ciahsak ciangin, Israel mite leitang luah dingin amau’ gamh ciatah pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Mite in Joshua nuntak sung leh, Israelte adingin Topa’ sepsa na lian khempeuh a mu, Joshua sanga a khan’ sau zawte khempeuh nuntak sungin Topa’ na sem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin Topa’ nasem ahi, Nun’ tapa Joshua, a khan’ kum za leh kum sawmkhat a phak lai takin si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Amaute in Ga-ash Mual leilu lam, Efraim mualtung gam sung, Timnathheres-a ama luahna huan sungah vui uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin tua khang mite khempeuh zong a pu a pate uh kiang kizuansak hi; amaute khit ciangin Topa hita leh, Israelte adingin a septe hita leh a thei lo khang thak hong piang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ciangin Israel mite in Topa muhna-ah a sia gamta-in Baalte’ na sem uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Izipt gam panin amaute a pai khiatpih a pu a pate uh Pasian’ ahi Topa amaute in nusia uh hi; amau’ kiim-a om mite’ pasiante lak panin pasian dangte nung zui uh a, tuate mai-ah kun uh hi; amaute in Topa phinin Topa hehsak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Amaute in Topa nusia uh a, Baalte leh Asharoth pasiante bia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ahih ciangin Israelte tungah Topa’ hehna so a, amaute’ na a sut, mi na a sut thei mite tungah amaute pia hi; a kiim-a om a galte tungah amaute pia a, amaute in a galte uh nang zo nawn lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Amaute, galsim dingin a kuan khit peuhmah uh ciangin, Topa in a hilhkholhsa leh Topa in amaute tungah a kiciamsa bangin amaute lang khatah a sia lamin Topa pang hi; tua ahih ciangin amaute in lungkhamna tuak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin, amaute na a sut gawp mite’ vangliatna panin amaute a honkhia thukhente Topa in khangsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ahi zongin amaute in a thukhente uh thu ngai lo uh hi; bang hang hiam cih leh amaute in pasian dangte tawh paktatna gamta-in tuate mai-ah kun uh hi; Topa’ thupiakna a mang amau’ pute pate’ tot lampi panin amaute pial pah uh hi, amaute in Topa’ thu mang lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Topa in amaute adingin thukhente a khan’sak peuhpeuh ciangin thukhente tawh Topa om a, thukhente nuntak sung tawntung a galte uh khut sung panin amaute hon hi; bang hang hiam cih leh a gimsak a nengniamte’ hangin amau’ tauna in Topa’ hehpih nading piangsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ahih hangin thukhente a sih peuhpeuh ciangin amaute kihei kikin a pu a pate uh sangin a sia zaw-in gamta uh a, pasian dangte nung zui uh a, amaute’ na semin a mai uh-ah kun uh hi; amau gamtatnate uh ahi a, a lungkhauhnate uh ahi zongin khia lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ahih ciangin Israelte tungah Topa heh mahmah a, amah in, “Hih mite in amau pute ka thupiak ka thuciamna khialin keima thu ngai lo uh ahih manin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Joshua a sih lai-in a nusiat minamte khat zong tu-a kipanin amaute mai-ah ka hawlkhia kei ding hi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>amau’ pute pate in Topa’ lampi a zuih bangin zuih ding a don uh hiam a don kei uh hiam cih hih mite tawh Israel ka ze-et ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa in tua minamte thakhatin hawlkhia loin nusia a, Joshua khut sungah amaute pia lo hi.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in Israelte khempeuh sung panin Kanaan gam sungah gal dona a thei kha nai lo Israelte ze-et nadingin Topa in a siit minamte in hihte ahi hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Israel mi tua khangte in gal dona a theihtheih nading, ni dangin a kithei ngei lo gal dona tua bang mite a hilh theih nading bek ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua minamte in: Filistia mi ulian ngate, Kanaan mi khempeuh, Sidon mite, leh Baalhermon Mual panin Hamath lutna ciang dong Lebanon Mual tungah a teeng Hiv mite ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Moses tung tawnin a pu a pate uh a thupiak, Topa’ thupiaknate Israelte in a mang uh hiam cih a kitheih nadingin amaute pen Israelte a kize-etna hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ahih ciangin Kanaan mite, Hit mite, Amor mite, Perez mite, Hiv mite, leh Jebus mite lakah Israel mite teeng uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>amaute in a zi dingun a tanute uh la a, amaute tanute a tapate uh tungah pia uh hi; amaute in a pasiante uh na sem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Topa’ muhna-ah Israel mite a sia gamta-in, Topa amau’ Pasian mangngilh uh a, Baalte leh Asheroth-te’ na sem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ahih ciangin Israelte tungah Topa’ hehna so a, amah in Mesopotamia kumpipa Kushan-rish-athaim tungah amaute zuak hi; Israel mite in Kushan-rish-athaim’ na kum giat sem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ahih hangin Israel mite Topa tungah kiko uh a, Topa in Kaleb’ naupa Kenaz’ tapa Othniel, amaute a honkhiapa ahi honpa khat Israel mite adingin khangsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Topa’ Kha ama tungah tung a, amah in Israel mite’ thukhen a suak hi; galdo dingin kuan khia a, Topa in ama sungah Mesopotamia kumpipa Kushan-rish-athaim pia hi; Kushan-rish-athaim tungah amah gualzo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ahih ciangin a gam in kum sawmli sung tawlngakna hun nei hi. Tua ciangin Kenaz’ tapa Othniel si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Topa muhna-ah Israel mite a sia gamta kik uh hi; tua ciangin Topa in Israelte lang khatah Moab kumpipa Eglon thahatsak hi; bang hang hiam cih leh Topa muhna-ah amaute a sia gamta uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Eglon in Ammon mite leh Amalek mite ama kiangah khawm a, va kuan-in Israelte va zo hi; amaute in nisuh khuapi luah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Israel mite in Moab kumpi Eglon’ na kum sawm leh kum giat sung sem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ahih hangin Topa tungah Israel mite a kiko uh ciangin, Topa in Benjamin mi, Gera tapa a veikhoi Ehud, amaute’ honpa dingin khangsak hi. Israel mite in ama tung tawnin Moab kumpipa Eglon tungah siah puak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ehud in ama adingin lang nih a hiam, tong khat a sau namsau khat bawl hi; amah in a puan nuai a taklam phei tungah tua namsau khih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ciangin amah in Moab kumpipa Eglon tungah a siah sung hi. Eglon pen a thau mahmah mi khat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ehud in a siah sun’ a man khit ciangin siah a puak mite ciahsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ahih hangin Gilgal kiang suang milimte omna panin amah kileh kikin, “Kumpipa aw, nang tungah gen ding thusim khat ka nei hi,” a ci hi. Tua ciangin amah in, “Gam dai un,” ci-in thu pia hi. Amah a cing mi khempeuh ama omna panin paikhia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Innkhum zang khuakhal inn inndei a votna sungah amah guak tu-in a om lai takin ama kiangah Ehud hong pai hi. Ehud in, “Pasian kiang panin nang tungah gen ding thu khat ka nei hi,” a ci hi. Tua ciangin a tutna panin amah ding to hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ciangin Ehud in a vei lam khut tawh a tak lam phei panin a namsau la-in, tua-pa’ gil sungah siatsuk hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>a namsau banah a bul zong tum a, a thau in a namsau khakcip hi; bang hang hiam cih leh a gil panin amah in a namsau dok lo hi; tua ciangin a ek lawt khia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ciangin inndei pua-ah Ehud pai khia-in, innkhum zang inndei kongkhakte amah khaknelhin tuate kalh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Amah a paikhiat khit ciangin nasemte hong pai hi; innkhum zang inndei kongkhakte a kikalh a muh uh ciangin amaute in, “Inn vot sunga inndei ah awng hawh hi-in teh,” ci in ngaihsun uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>A cih nading uh a theih loh zah dong uh ngak uh hi; ahih hangin innkhum zang inndei kongkhak amah in a hon’ loh veve ciangin, amaute in a tawhtang la-in hong uh hi; sual tungah a topa uh na si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Amau’ zia kikalin Ehud tai-in suang milimte kheng a, Se-irah-ah tai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Amah a tun’ ciangin Efraim mualtung gamah peengkul gingsak hi; mualtung gam panin Israel mite amah tawh paisuk uh a, amau’ lutangin amah nei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Amah in amaute kiangah, “Ka nung hong zui un; bang hang hiam cih leh Topa in na gal uh Moab mite na khut sung uh ah hong pia zo hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama nungah amaute paisuk uh a, Moab mite kiang panin Jordan ngahmunte la-in mi khat zong galkah sak lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Tua hunin amaute in a thahat a siam Moab mite khempeuh, mi tulsawm bang that uh hi; mi khat zong suakta lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Tua ahih ciangin tua ni-in Moab in Israelte’ khut nuai-a suak hi. Tua gam in kum sawmgiat sung tawlngakna nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ama khit ciangin Anath tapa Shamgar hi a, ciangkhut zum tawh Filistia mite zaguk a thatpa ahi hi; amah in zong Israelte honkhia hi.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ehud a sih khit ciangin Israel mite in Topa’ muhna-ah a sia gamta kik uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin Topa in Hazor-ah a uk, Kanaan kumpipa Jabin khut sungah amaute pia hi; ama galkapte a ukpa pen, Harosheth-ha-goiim-ah a teeng Sisera ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ciangin Israel mite huhna ngen dingin, Topa tungah kiko uh hi; bang hang hiam cih leh amah in sik leeng zakua nei a, Israel mite kum sawmnih sung nakpi takin nengniam hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua hun lai takin Lappidoth’ zi, kamsang numei Deborah in Israelte thu khen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua nu, Efraim mualtung gam sung Ramah leh Beth-el kikal nisuh kung nuai-ah thu khen hi; thu a khensak dingin ama kiangah Israel mite pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Amah in mi sawlin Naftali gam Kedesh panin Abinoam’ tapa Barak samsak a, ama kiangah, “Topa, Israelte’ Pasian’ in nang thu hong pia-in, ‘Pai in, Tabor Mual-ah na mite khawm in la, Naftali minam leh Zebulun minam panin mi tulsawm la in hong ci hi lo ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Keimah in Jabin’ galkap mang Sisera, Kishon gun-ah nang hong dawntuah dingin a leengte leh a galkapte tawh ka kai khia ding hi; na khut sungah amah kong pia ding hi,’ hong ci hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Barak in ama kiangah, “Kei tawh nong kuan ding leh, ka kuan ding hi; ahih hangin kei tawh nong kuan kei ding leh ka kuan kei ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ciangin amah in, “Nang tawh kong kuan taktak ding hi; ahi zongin, na pai nading lampi in nangma minthan’ nading hong tun’pih lo ding hi, bang hang hiam cih leh Topa in numei khat khut sungah Sisera pia ding hi,” a ci hi. Tua ciangin Deborah ding-in Barak tawh Kedesh-ah pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Barak in Kedesh-ah Zebulun leh Naftali sam hi; ama kiangah mihing tulsawm kuan to uh hi; amah tawh Deborah kuanto khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tu-in Moses’ sungpa Hohab’ suan-le-khak Ken mite sung panin Ken mi Heber paikhia a, Kedesh kiang, Zafananim-a tawsaw ciang pekah a puanbuk lam hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Abinoam’ tapa Barak, Tabor Mual-ah paito khin ci-in Sisera kiangah a kigen ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Sisera in a leeng khempeuh, sik leeng zakua, leh ama kianga om mi khempeuh, Harosheth-ha-goiim panin Kishon gun-ah sam khia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ciangin Deborah in Barak kiangah, “Ding in! Bang hang hiam cih leh Topa in na khut sungah Sisera hong piak ni ahi hi. Na mai-ah Topa pai hilo ahi hiam?” a ci hi. Tua ahih ciangin mihing tulsawm in zui-in Tabor Mual panin Barak paisuk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Topa in Barak mai-ah Sisera leh a leengte khempeuh leh a galkapte khempeuh taisak hi; tua ciangin Sisera a leeng tung pan tuakin a khe-in tai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Barak in Harosheth-ha-goiim ciang dong a leengte leh a galkapte delh a, Sisera’ galkapte khempeuh namsau tawh kithatin bei mang uh hi; mi khat zong suakta lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ahih hangin Sisera, Ken mi Heber’ zi Jael’ puanbuk-ah a khe-in tai hi; bang hang hiam cih leh Hazor kumpipa Jabin leh Ken mi Heber’ innkuante kilem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Sisera a dawn dingin Jael pusuak a, ama kiangah, “Hong kihei in, ka Topa aw, kei lamah hong kihei in; lau kei in,” a ci hi. Tua ahih ciangin ama lam puanbuk-ah amah pai a, tua nu in sualphah puan khat tawh amah khuh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Amah in tua nu kiangah, “Hong thuum ing, dawn ding tui tawm hong pia in; bang hang hiam cih leh ka dang a tak hi,”a ci hi. Tua ahih ciangin amah in bawngnawi koihna savun thawl hong-in dawnsak a, amah khuh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Amah in tua nu kiangah, “Puanbuk kongah ding in la, mi khatpeuh hong pai-in na kiangah, ‘Hih lai-ah mi khatpeuh a om hiam?’ hong cih leh, ‘Om kei,’ na ci in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ahih hangin Heber’ zi Jael in puanbuk khetphim khat la a, a khut-ah sek khat tawi-in, ama kiangah dam takin pai a, a lung khamna hangin ihmucip-in a om lai takin a khetphim in lei a bat dongin a paang-ah khensuk hi. Tua ahih ciangin amah si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>En in, Barak in Sisera hong delh ciangin amah dawn dingin Jael pusuak a, ama kiangah, “Hong pai in, na mi zon’ kong lak ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin tua nu’ puanbuk sungah amah pai hi; tua lai-ah Sisera a paang-ah puanbuk khetphim tawh si-in na om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ahih ciangin tua ni-in Israel mite mai-ah Pasian in Kanaan kumpi Jabin nuaisiah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Israel mite in Kanaan kumpipa Jabin a suksiat matengin amaute in Kanaan kumpipa Jabin tungah thuak hak semsem uh hi.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ciangin Deborah leh Abinoam’ tapa Barak in tua ni-in la sa uh hi:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“Makaite in Israelte sungah makai uh a, mite amau mahmah utna tawh kipia uh hi, Topa phat un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>”Ngai un, Kumpite aw; na bil uh ngat un, Uliante aw; Topa tungah ka sa ding hi, Israelte Pasian, Topa tungah la ngaih ka sa ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>“Topa aw, Seir panin na paikhiat ciang, Edom gam panin na paikhiat ciang, leitung liing hi. Vantung panin guahzu hi, hi hi, meiite in tui hong khia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Topa mai-ah mualte kiliing hi, Israelte’ Pasian, Topa’ mai Sinai gal khatah.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>“Anath’ tapa Shamgar’ hun lai, Jael’ hun lai-in, a honhon a, khualzinte om nawn lo a, khualzinte lam gei-ah pial uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Israel sunga lokhote khawl hi, amaute khawl hi, nang, Deborah nong khan’ mateng, Israel sungah nu banga nong khan’ mateng,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>A thak pasiante a kiteel ciangin, kulh kongpi sungah gal om pah hi. Lum ahi a, tei ahi zongin Israel tul sawmlite’ lakah kimu ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mite lak panin utna tawh amau a kipia tawm Israel a ukte lamah ka lungsim pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>“A thu gen un, no la puang tungah a tuangte, sualphah puan hoih tungah a tute leh lampi-ah a paite aw.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tui phual-a lasakna a tumte’ gin’na-ah, amaute in Topa’ gualzawhna, Israel sunga a lokhote in a gualzawhna genkik uh hi. “Tua ciangin Topa’ mite kulh kongpite-ah paisuk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>“Khanglo in, khanglo in, Deborah! Khanglo in, khanglo in, la khat sa in! Tho in, Barak, na gal matte pai khiatpih in, Abinoam’ tapa aw.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin ulianpa’ mi a om laite paisuk uh a, ama ading a dosak dingin Topa’ mite paisuk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Amaute in Amalek ah kipan khia-in, Efraim panin ding khia uh a, tua kuam-ah pai-in amaute’ nungah Benjamin, in a behte tawh hong zui uh hi; Makhir panin a ukte hong pai sukin, Zebulun panin ulianpa’ ciangkhut a tawite hong paisuk uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Issakhar uliante Deborah tawh hong pai a, Barak tungah Issakhar thuman hi; kuam sung ama khe phungah amaute kituah uh hi. Reuben behte lakah nakpi tak-a lungsim ngaihsutna om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Bang hangin tuu-khawkte lakah tuuhonte’ ading tamngai kitum ngai dingin zekai na hi hiam? Reuben behte lakah nakpi tak-a lungsim ngaihsutna om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Jordan gal khatah Gilead om hi; Dan, bang hangin teembawte tawh om ahi hiam? Asher in tuipi gei-ah tu lai a, leilak a tun’na gei-ah teeng hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Zebulun in sihna dongin gal sungah a kipia ngam mi ahi hi; Naftali zong, gamlak a sangna mun-ah tua bangmah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>“Kumpite hong pai-in do uh hi; tua ciangin Kanaan kumpite in Megiddo tuite gei, Ta-anak-ah do uh hi; amaute in a kinusia ngunte ngah lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Vantung panin aksite in do uh a, amau paina ciat panin Sisera do uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Kishon guntui khang in amaute tai a, a leeng vanvan tuikhang, Kishon tuikhang in tai hi. Thakhauh takin mai ka nawt suak ding hi!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>“Tua ciangin sakolte khe, a koptaina, a sakol hangte koptaina ging hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>“Topa’ vantungmi in, ‘Meroz samsia in, a sunga teeng mite nasia takin samsia in, bang hang hiam cih leh Topa a huh dingin a thahatpa dona ah Topa a huh dingin hong pai lo uh hi,’ a ci hi
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>“Numeite lakah thupha ngah pha pen Jael, Ken mi Heber’ zi, puanbuk a teeng numei lak pan thupha ngah phapen hi ta hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Amah in tui ngen a, tua nu in bawngnawi pia hi, ulian hai sungah tua nu in bawngnawi thau-khal paipih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Amah in puanbuk khetphim a khutin zam a, a taklam khutin nasemte’ khetbuk zam hi; Sisera khatvei sat a, a lutang satkhamin, amah in phelkhamin a paang sun hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Amah tuk hi, amah puk hi, tua nu khe kiangah amah taang loin om hi; ama khe phungah amah tuk hi, amah puk hi; a tukna munah, amah a si-in puk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>“Kongvangneu panin amah khuadak a, a kikalh simsiam kawm panin Sisera’ nu khuadak hi: ‘Bang hangin a leeng hong ciah ding hih tanvei sawt hiam? A leeng khegingte bang hangin hici zekai hiam?’ a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>A numeite a pilpen nu in dawng hiam, dawng lo hi, amah leh amah kidawng hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>‘Amaute in van kinusiate mu-in hawm hilo ahi hiam?—Mi khat ciangin nungak khat ahih kei leh nih pai; a kinusia puan kinimte Sisera adingin a kinusia puan kinim a kizemte, a kinim a kizem puan nihte ka ngawng’ ading maw?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>“Tua ahih ciangin na gal khempeuh si khin uh hi. Topa! Ahih hangin na lawmte pen a vangliatna tawh a suak ni bang ta hen,” a ci hi. Tua ciangin tua gam in kum sawmli sung tawlngakna nei hi.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Israel mite Topa muhna-ah a sia gamta uh hi; Topa in Midiante’ khut sungah amaute kum sagih sung pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Israelte tungah Midiante gualzo hi; Midiante hangin Israel mite in amau adingin mual tungah a om bukna munte, leh leihawmte leh mun muanhuaite bawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Bang hang hiam cih leh Israelte in khai a tuh peuhmah uh ciangin Midian mite leh Amalek mite leh Nisuahna lam mite hong pai-in amaute do hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>amau’ lang khatah amaute in giahphual satin Gaza kiim ciangciang dong lei pan-a piangte susia uh a, Israel sungah nuntak nading bangmah nusia loin, tuu ahi a, bawngtal ahi a, la ahi zongin nusia lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Bang hang hiam cih leh amaute a ganhingte leh a puanbukte uh tawh hong pai-in, kauphe bangin tamin hong pai uh hi; amaute leh a kalaohte uh kisim zo lo hi; tua ahih ciangin amaute hong tun’ ciangin gam teng bei sak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Midiante hangin Israelte kiniam koih mahmah hi; Israel mite in Topa tungah huhna ngenin kiko uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Midiante hangin Israel mite Topa tungah a kiko uh ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Topa in Israel mite kiangah kamsang khat sawl hi; amah in amaute kiangah, “Israelte’ Pasian, Topa in hih bangin ci hi: Izipt panin note kong pai khiatpih a, salsuahna panin note kong pai khiatpih hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Izipt mite khut sung pan, leh note hong nengniam mite khempeuh khut sung pan note hong honkhia a, note mai-ah amaute hawl khia-in, amau’ leitang note kong pia hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>tua ciangin note kiangah, “Keimah in Topa na Pasian uh ka hi hi; na teen’na uh Amor mite pasiante zahtakna na pia kei ding uh hi,’ kong ci hi. Ahih hangin note in ka thu na ngai kei uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tu-in a tapa Gideon in Midian mite muh loh dingin leenggah sukna-ah mangbuh satin a om lai takin, Ofrah-ah Abiezer mi Joash neihsa tawsaw nuai-ah Topa’ vantungmi hong pai-in hong tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Topa’ vantungmi ama tungah kilangin ama kiangah, “Topa in nang tawh hong om hi, nang a thahat a vanglian mipa aw,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Gideon in ama kiangah, “Kong thuum hi, sia aw, Topa in kote tawh hong om ahih leh, bang hangin hih nate khempeuh ko tungah hong tung ahi hiam? Ka pate un kote tungah hong genin ‘Topa in Izipt panin eite hong paipih to hilo ahi hiam?’ a cih uh a lamdang ama sepnate khempeuh koi-ah om ahi hiam? Ahih hangin tu-in Topa in kote hong paaikhia-in, Midiante’ khut sungah hong pia khin hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ciangin ama lamah Topa kihei-in, “Hih nangma vangliatna tawh pai in la, Midiante khut sung panin Israelte honkhia in; nangmah hong sawl hilo ka hi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ciangin amah in ama kiangah, “Kong thuum hi, Topa aw, Israelte bangci hot khiat ding ka hi hiam? En in, keimah behte in Manasseh sungah a hat lopen hi a, ka innkuan sung panin kei in a neu pen ka hi hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Topa in ama kiangah, “Nang tawh kong om ding a, nangmah in mihing khat bang lelin Midian mite na vatgawp ding hi,”a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ciangin amah in ama kiangah, “Tu-in nang tungah maipha ka muh leh, kei tawh a kiho mipa in nang na hihna lim khat hong lak in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Kong thuum hi, ka letsong hong puakin nang kiangah hong pai-in nangma mai-ah kong koih mateng hih lai panin paikhia kei in,” a ci hi. Amah in, “Nong pai kik mateng ka na om ding hi,”a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ahih ciangin Gideon a inn-ah pai-in keelno khat, leh annel seu khat panin silngo sawhloh moh bawl hi; a sa ciang sung khatah koihin a satui beel sung khatah koih a, tawsaw nuai ama kiangah tuate paipihin pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin Pasian' vantungmi in ama kiangah, “Sa leh silngo sawhloh moh la-in hih suang tungah koih in la, a tungah a satui sung in,” a ci hi. Tua mah bangin amah in hih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ciangin Topa’ vantungmi in a khut sunga om ciangkhut dawn dawksakin, sa leh silngo sawhloh mohte su hi; a suang panin mei piangkhia-in sa leh silngo sawhloh moh kangtum hi; tua ciangin ama muhna panin Topa’ vantungmi mang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Tua ciangin Gideon in amah Topa’ vantungmi ahih lam thei hi; Gideon in, “Ala, Topa Pasian! Topa’ vantungmi mai kituahin ka mu khin kha hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ahih hangin Topa in ama kiangah, “Nopna na tungah om ta hen; lau kei in, na si kei ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tua ciangin Gideon in Topa adingin biakna tau khat tua lai-ah lam a, tua pen, Topa in nopna ahi hi, ci-in phuak hi. Tua pen, Abiezer mite’ neihsa Ofrah-ah tu ni dongin ding lai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua zan-in Topa in ama kiangah, “Na pa’ bawngtal, kum sagih a pha a bawngtal nihna la in la, na pa’ neih Baal biakna tau phelin, a gei-a om Asherah milim phuk in;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>tua ciangin hih lai mun muanhuai dawn-ah Topa na Pasian adingin biakna tau khat lamin, a suangte a ngeina ding bangin koih in; tua ciangin bawngtal nihna la-in, na phuk Asherah milim sing tawh meihal biakna-in pia in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Tua ahih ciangin Gideon in a nasemte mi sawm la-in, Topa in ama tungah a gen bangin hih hi; ahih hangin sun-in a hih ding a innkuanpihte leh a khua mite kihta lua ahih manin zan-in a hih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tua khua mite zingsang tungin a thawh uh ciangin, en in, Baal biakna tau kiphel khia-in a gei-a om Asherah milim kiphuk a, a kilam thak biakna tau tungah bawngtal nihna kipia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Amaute khat leh khat kiangah, “Hih na kua in hih hiam?” kici uh hi. Amaute in a thu kanin a dot khit uh ciangin, “Joash tapa Gideon in hih hi,” kici uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Tua ciangin tua khua mite in Joash kiangah, “Na tapa in Baal biakna tau phel khia-in a gei-a om Asherah milim phuk ahih manin a sih theih nadingin amah hong pai khiatpih in,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ahih hangin Joash in ama lang khatah a pang mite khempeuh tungah, “Baal pan’pih ding a, ama tupna hutpih ding na hi uh hiam? Amah a pan’pih peuhmah zingsang ciangin kithat ding hi. Amah in pasian ahih leh amah in ama ading pang tawm hen, bang hang hiam cih leh ama biakna tau kiphel khin hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tua ahih ciangin tua ni-in Gideon, “Keima lang khatah Baal pangsak un,” a cih nopna ahi Jerubbaal min kiphuak hi, bang hang hiam cih leh Gideon in a biakna tau phel hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Tua ciangin Midian mite leh Amalek mite leh Nisuahna lam mite khempeuh hong paikhawm uh a, amaute in Jordan kantanin Jezre-el Kuam-ah giahphual sat uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Ahih hangin Gideon tungah Topa’ Kha hong tung hi; amah in peengkul gingsak a, amah zui dingin Abiezer mite kisam khia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Amah in Manasseh gam khempeuhah kamtaite sawl hi; amaute zong amah zui dingin kisam hi. Amah in Asher, Zebulun, leh Naftali kiangah kamtaite sawl hi; a dawn dingin amaute paito uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Tua ciangin Gideon in Pasian kiangah, “Na gensa bangin keima tha tawh Israelte na hotkhiat ding leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>en in, ancilna sual tungah tuumul lom khat ka koih hi; tuumul tung bekah daitui omin leilak dang khempeuh a keu leh, na gensa bangin keima tha tawh Israelte na honkhia ding hi, cih ka thei ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Tua mah bangin piang hi. A zingsang ciangin tho baihin a tuumulte a tui suk a, tuumul panin tui hai khat dim suk khia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Tua ciangin Gideon in Pasian kiangah, “Kei tungah hong heh kei in, tu-a khatvei bek hong pausak lai in; kong thuum hi, tuumul tawh hih khatvei bek hong sinsak lai in; kong thuum hi; tuumul tung bek keu sak in la, mun dang leitung khempeuhah daitui om sak in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Tua mah bangin Pasian in tua zan-in hih hi; bang hang hiam cih leh tuumul tung bek keu a, mun dang leitung khempeuhah daitui om hi.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ciangin Jerubbaal (Gideon a cihna) leh amah tawh a om mi khempeuh zingsangin tho baihin Harod tuikhuk gei-ah giahphual sat uh hi; Midiante’ giahphual pen amau kiang pan leilu lam, Moreh mual kiang, kuam sungah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Topa in Gideon kiangah, “Amau’ khut sungah Midian mite piak nadingin nang tawh a omkhawm mite kei adingin tam lua hi, tua hi kei leh kei tungah Israelte kisialin, ‘Komau’ hatna hangin ka gualzo uh hi,’ ci kha ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ahih ciangin tu-in mite’ zakin taangko in la, ‘Lau-in a liing mi peuhmah Gilead panin inn-ah ciah un,’ ci in,” a ci hi. Tua ciangin Gideon in amaute ze-et hi; tul sawmnih leh tulnih ciah kikin, tulsawm om lai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin Topa in Gideon kiangah, “Mite tam lua lai hi; amaute tui-ah paipih in, nang adingin tua mun-ah amaute kong sinsak ding hi; nang kiangah, ‘Hih mipa nang tawh hong pai ding hi,’ ka cihpa nang tawh hong pai ding hi; nang kiangah, ‘Hih mipa nang tawh hong pai lo ding hi,’ ka cih peuhpeuhpa pai lo ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ahih ciangin amah in tui phual-ah mite paipih suk hi; Topa in Gideon kiangah, “Ui in a liah bangin a lei tawh tui a liak mi peuhmah na tuam koih ding hi; tua mah bangin tui dawn dingin a khukdin’ suk peuhmah zong na tuam koih ding hi,”a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tui a liak, a khut uh a kam-ah a tuah mi zathum ahi hi; ahih hangin a dangte khempeuh tui dawn dingin khukdin’ suk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin Topa in Gideon kiangah, “Tui a liak mi zathumte tawh nangmah hong honkhia-in, na khut sungah Midian mite kong pia ding hi; a dangte khempeuh amau’ inn ciatah ciahsak in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ahih ciangin amah in amau’ tung panin mite’ beelte leh a peengkulte la hi; Israel a dangte khempeuh amau puanbuk ciatah ciahsak a, ahih hangin mihing zathumte khawl sak hi; Midiante’ giahphual pen ama khang lam kuam sungah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua zan mahin Topa in ama kiangah, “Tho in, giahphual simin pai in; bang hang hiam cih leh na khut sungah kong pia zo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ahih hangin paisuk ding na lau leh, na nasempa Purah tawh giahphual-ah paisuk in;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>tua ciangin amaute’ thugen na za ding a, tua khit ciangin giahphual simin a paisuk dingin na tha hong khauh ding hi,” a ci hi. Tua ciangin a nasempa Purah tawh giahphual a om galkapte in a pua lamah a gal pan’na mun-ah paisuk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Midian mite leh Amalek mite leh Nisuahna lam mite khempeuh kauphe bangin tamin kuam dungah om uh hi; a kalaohte uh sim zawh hilo a, a tamna pen tuipi gei-a om sehnel zah bang ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Gideon a tun’ ciangin, mi khat in a lawmpa kiangah mang khat na gen hi; amah in, “Ngai in, mang khat ka man hi; Midiante giahphual sungah mangbuhham kibawl moh khat hong tuk sukin puanbuk hong ban a, puanbuk deng kha-in puanbuk puk a, puanbuk kilumletin lei lakah kiphah hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ciangin a lawmpa in dawngin, “Hih in, Israel mi Joash’ tapa Gideon’ namsau lo a dang hi lo hi; Pasian in ama khut sungah Midian leh mihon khempeuh pia khin hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Gideon in mang leh a khiatna a kigenna a zak ciangin Pasian bia-in khukdin hi; Israelte’ giahphual ah ciah kikin, “Tho in, bang hang hiam cih leh Topa in na khut sung uh ah Midian honte hong pia zo hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Amah in mihing zathumte pawl thumin khenin, amaute khempeuh’ tungah peengkul leh beel sungah meilah a om beel hawmte pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Amah in amaute kiangah, “Keimah hong en un la hih bangin hih un; giahphual nawl ka tun’ ciangin kei’ hih bangin hih un,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>kei leh ka ompih khempeuh in peengkul ka tum ciangin, giahphual pang khempeuhah zong peengkulte tum un la, ‘Topa ading leh Gideon ading,’ ci-in awng un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ahih ciangin, amaute in galvil a laih khit phet, zankim lai takin, Gideon leh amah tawh a om mi za khatte giahphual nawlah hong pai uh hi; amaute in peengkul tumin a khut sung uh a, om beelte sukham uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>A pawl thum-un peengkul tumin beelte sukham uh a, a veilam khut-un meilah tawi-in, a taklam khut-un a tum ding uh peengkul tawi uh hi; tua ciangin amaute kiko-in, “Topa ading leh Gideon’ading namsau khat!” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Amaute a vekpi-in giahphual kiim-ah ding uh a, galkapte khempeuh tai uh hi; amaute kiko-in tai khia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Amaute in peengkul zathumte a tum uh ciangin, Topa in giahphuala om mi khempeuh a namsau uh tawh amau leh amau kisat gawpsak hi; tua ciangin galkapte Zererah lam Bethshittah ciang, Tabbath kiang Abelmeholah gamgi dong tai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ciangin Naftali leh Asher leh Manassehte khempeuh panin Israel mite kisam khia a, amaute in Midiante delh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tua ciangin Gideon in Efraim mualtung gam khempeuhah kamtaite sawl a, “Midian mite’ lang khatah hong kuansuk un la Bethbarah ciang dong luite hong la un, Jordan zong la un,” ci sak hi. Tua ahih ciangin Efraim mite khempeuh kisam khia a, amaute in Bethbarah ciang dong luite la-in, Jordan zong la uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Amaute in Midian ulian nihte Oreb leh Ze-eb man uh hi; amaute in Midiante a delh kawm-un Oreb suangpi-ah Oreb that uh a, Ze-eb leenggah sukna-ah Ze-eb that uh hi; amaute in Jordan gal khat Gideon kiangah Oreb leh Ze-eb lutangte paipih uh hi.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ciangin Efraim mite in ama kiangah, “Midiante do ding na pai lai-in kote nong sap loh, kote hong bangci bawl na hi hiam?”a ci uh hi. Amaute in nakpi takin amah mawhsak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Amah in amaute kiangah, “Note tawh teh dingin ke’n bang hih ka hi hiam? Efraim leenggah sang kaihkhopna in Abiezer leenggah lak sangin hoih zaw hilo ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Pasian in note’ khut sungah Midian uliante Oreb leh Ze-eb hong pia zo hi; note tawh teh dingin ke’n bang hih zo ka hi hiam?” a ci hi. Amah in hih thu a gen khit ciang-in ama tunga amau’ hehna a bei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin Gideon, amah leh amah tawh a om mi zathumte, Jordan tungin galkah a, gimpi mahin amaute delh lai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ahih ciangin amah in Sukkoth mite kiangah, “Kong thuum hi, kei hong zuite tungah anlum pia un; bang hang hiam cih leh amaute gim uh a, Midian kumpi Zebah leh Zalmunna a delh ka hi hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin Sukkoth uliante in, “Na galkapte tungah anlum ka piak dingun Zebah leh Zalmunna na khut sungah om khin ahi hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin Gideon in, “Tua ahih leh pha hi, Topa in Zebah leh Zalmunna ka khut sungah hong piak khit ciangin gamlak lingte leh lingkung tawh na sa uh ka kui ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua lai panin Penuel-ah paito a, amaute tungah tua mah bangin gen hi; Penuel mite in Sukkoth mite’ dawn mah bangin amah na dawng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ciangin amah Penuel mite kiangah, “Lungnuamin kong pai kik ciangin hih tausang ka su-pai ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tu-in Zebah leh Zalmunnate, Nisuahna lam mi galkap khempeuh sung pan a om lai teng, mihing tulsawm leh tulnga bang a pha a galkapte uh tawh Karkor-ah om uh hi; bang hang hiam cih leh namsau a tawi mi tulza leh tul sawmnih si khin hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ciangin Nobah leh Jogbehah nisuahna lam mihonte’ tot lampi zui-in Gideon paito-in galkapte do hi; bang hang hiam cih leh galkapte a galvil om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Zebah leh Zalmunna tai uh hi; amah in amaute delhin Midian kumpi nihte Zebah leh Zalmunna manin galkapte khempeuh kitheh thangsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin Joash’ tapa Gideon a gal simna panin Heres kahtohna lam tawnin ciahkik hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Amah in Sukkoth mi tangval khat manin thu dong hi; tua pa in ama adingin Sukkoth uliante leh upate mihing sawmsagih leh sagih a min gelhsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ciangin Sukkoth mite kiangah amah tungin, “Kei tungah hong kisialin, ‘A gim na mite tungah anlum ka piak dingun Zebah leh Zalmunna na khut sungah om khin ahi hiam?’ na cih uh Zebah leh Zalmunna en un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin amah in a khuapi upate sam a, gamlak lingte leh lingkungte zong la-in, tuate tawh Sukkoth mite thuhilh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ciangin amah in Penuel tausang su-pai-in tua khua mite that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin amah in Zebah leh Zalmunna kiangah, “Tabor-ah na thah uh mite koi-ah om ahi hiam?” a ci hi. Amaute in, “Amaute, nangmah bang uh hi; amaute in kumpipa’ tapate suun uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ciangin amah in, “Amaute in ka sanggam, ka nu’ tapate ahi uh hi; Topa a nuntak mah bangin, amaute suakta sak hi le uh cin note kong that kei ding hi,”a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin amah in a tacil Jether kiangah, “Ding in, amaute that in,” a ci hi. Ahih hangin tangvalpa in a namsau dok lo hi; bang hang hiam cih leh amah tangval lai ahih manin lau hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ciangin Zebah leh Zalmunna in, “Nangmah mah ding in, kote hong hih in; bang hang hiam cih leh pasal in a pasal bangin a thahat hi,” a ci uh hi. Tua ciang Gideon ding-in Zebah leh Zalmunna that hi; amah in amau’ kalaohte’ ngawng-a a om khade lim tawh a kibang kizepnate la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Tua ciangin Israel mite in Gideon kiangah, “Nang leh na tapa leh na tupate in zong kote hong uk un; bang hang hiam cih leh Midiante khut sung panin kote nong honkhia khin hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Gideon in amaute kiangah, “Note kong uk kei ding a, ka tapa in zong note hong uk lo ding hi; Topa in note hong uk ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tua ciangin Gideon in amaute kiangah, “Note tung panin ngetna khat hong bawlsak un; note lakah mi khempeuh in van kinusia na top uh lak panin bilbahte hong pia un,” a ci hi. (Bang hang hiam cih leh amaute in Ishmael mite ahih manin bilbah nei uh hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Amaute in dawngin, “Lungkim takin kong pia ding uh hi,” a ci uh hi. Tua ciangin amaute in puan phah uh a, mi khempeuh in a van kinusia top uh lak pan bilbahte tua puan tungah lawn uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ama nget kham bilbahte a gihna in kham shekel tulkhat leh zasagih ahi hi; Midian kumpite in a zat khade lim tawh a kibang kizepnate leh khainiangte leh puan dupsante, leh a kalaohte uh ngawng kimkotah a om ngawng-awhte kisim lo ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Tua ciangin Gideon in milim-in tuate bawlin ama khuapi Ofrah khua-ah koih hi; Israelte khempeuh in tua lai mun-ah tua milim bia uh a, Gideon leh a innkuanpihte’ adingin thangzak khat suak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tua ahih ciangin Israel mite mai-ah Midiante guallel uh a, amaute kihisak zo nawn lo uh hi. Gideon’ hun sungin tua gam in kum sawmli sung tawlngakna nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Joash’ tapa Jerubbaal pai-in ama aituam innah teeng hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Tu-in Gideon in tapa sawmsagih, ama aa mahmah nei hi, bang hang hiam cih leh amah in zi tampi nei hi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Shekhem-ah a om a zineu in zong tapa khat nei a, amah in a min Abimelek phuak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tua ciangin Joash’ tapa Gideon teek sih a, Abiezer mite neihsa Ofrah khua-a om a pa Joash’ han-ah kivui hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Gideon a sih khit phetin Israel mite kihei kikin Baalte bia uh a, a pasian dingun Baalberith bawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Israel mite in, mun khempeuh panin amau’ galte’ khut sung pan a honkhia Topa a Pasian uh phawk lo uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Jerubbaal (Gideon a cihna) in Israelte tungah a bawl thu hoihte khempeuh hangin amaute in Jerubbaal innkuante tungah migitna bangmah lak lo uh hi.
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in Jerubbaal’ tapa Abimelek Shekhem-a a nu’ tanaute kiangah pai-in amaute leh a nu’ innkuante beh khempeuh kiangah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>“Shekhem khuami khempeuh huau-in gen un, ‘Jerubbaal’ tapa sawmsagihte a vekpi in note hong uk ding leh khat in note hong uk ding, note adingin koi hoih zaw ahi hiam?’ a ci hi. Keimah in note’ guh note’ sa ka hihna zong phawk un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ciangin a nu’ tanaute in ama tangin Shekhem mite khempeuh tungah hih thute gen uh hi; tua ciangin amaute’ lungsim Abimelek zuih ding lamah hoi hi, bang hang hiam cih leh amaute in, “Amah i sanggampa ahi hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin amaute in Baalberith inn panin ngun peek sawmsagih Abimelek pia uh a, amah in ama nung a zui bangmah-a kimang lo leh thu ngaihsun thei lo mite cialna hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin Ofrah-a a pa’ innah amah pai-in, Jerubbaal’ tapa a sanggam mi sawmsagihte suang khat tungah that hi; ahih hangin amah bu ahih manin Jerubbaal’ tapa neu pen Jotham suakta hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin Shekhem khua mite khempeuh leh Bethmillo khua mite khempeuh hong paikhawm uh a, amaute in Shekhem khua-a tawsaw khuampi kiangah Abimelek kumpi suaksak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jotham kiangah tua thu a kigen ciangin amah pai-in Gerizim Mual dawnah ding a, nakpi-in kiko-in amaute kiangah, “No Shekhem mite aw, Pasian in note thu hong ngaih theih nadingin ka thu hong ngai un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Khatvei, singkungte amau’ tungah kumpi-in sathau a nilh dingin paikhia uh hi; amaute in oliv kung kiangah, ‘Kote hong uk in,’ a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ahih hangin oliv kung in amaute kiangah, ‘Keimah in pasiante leh mite a kipahtawina ahi ka thaunate nusia-in singkungte a uk dingin hong pai ding ka hi hiam?’ a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin singkungte in theikung kiangah, ‘Hong pai in la, kote hong uk in,’ a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ahih hangin theikung in amaute kiangah, ‘Keimah in ka khumna leh ka gah hoihte nusia-in singkungte a uk dingin hong pai ding ka hi hiam?’ a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin singkungte in leenggui kiangah, ‘Hong pai in la, kote hong uk in,’ a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ahih hangin leenggui in amaute kiangah, ‘Keimah in pasiante leh mite a lungnuamsak ka leenggahzu nusia-in singkungte a uk dingin hong pai ding ka hi hiam?’ a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ciangin singkung khempeuh in thangling kung kiangah, ‘Hong pai in la, kote hong uk in,’ a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Thangling kung in singkungte kiangah, ‘Note tungah kumpi-in lungsim tak tawh sathau hong nilh na hih uh leh, hong pai un la ka liim-ah bu un; ahih hangin tua bang ahih kei leh, thangling kung lak panin meikuang hong pai khia hen la, Lebanon taamtak kungte kangtum hen,’ a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>“Tua ahih ciangin tu-in Abimelek kumpi-in na bawl uh ciangin lungsim tak leh thuman tak mah tawh a gamta na hi uh hiam?—Jerubbaal leh a innkuan tungah thuman takin gamta-in ama sepna tawh a kituakin amah a bawl mah na hi uh hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Bang hang hiam cih leh ka pa in note ading hong do sakin a lauhuaina sungah a nuntakna pia a, Midiante khut sung panin note hong honkhia hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>ahi zongin tu ni-in ka pa’ innkuan lang khatah note tho-in a tapate mi sawmsagih suang khat tungah na that uh a, ka pa in a nasem numei tawh a neih a tapa Abimelek pen note’ tanau ahihna hangin Shekhem khua mite tungah kumpi-in na bawl uh hi—
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>note in tu ni-in Jerubbaal leh a innkuanpihte tungah lungsim tak leh thuman tak tawh a gamta takpi mah na hih uh leh, Abimelek tungah note lungdam un la, note tungah amah zong lungdam hen;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>ahih hangin tua bang ahih takpi kei leh, Abimelek sung panin meikuang hong paikhia hen la, Shekhem leh Bethmillo khua mite kangtum hen; Shekhem khua mite sung pan leh Bethmillo khua mite sung panin meikuang hong pai hen la, Abimelek kangtum hen,’ a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ciangin a sanggampa Abimelek a kihtakna hangin Jotham taikhia-in Be-er-ah pai-in tua lai-ah teeng hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Abimelek in Israelte tungah kum thum sung uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Pasian in Abimelek leh Shekhem mite kikalah khagilo sawlin kigalneihna omsak hi; tua ciangin Shekhem mite in Abimelek lehdo uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>tua in, Jerubbaal tapa sawmsagihte a kithahna thu tawh kisai-in, amaute a that a sanggampa uh Abimelek, leh a sanggamte thah nadingin a hanthawn Shekhem mite tungah thukkikna hong tun’ theih nadingin a kibawl mahmah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua hi a, Shekhem mite in amah pangsim dingin mual dawn-ah mi khempeuhte’ na nasut uh hi; hih thu Abimelek kiangah kigen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tua ciangin Ebed’ tapa Ga-al a tanaute tawh Shekhem-ah hong kuan hi; Shekhem mite in amah muang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Amaute lo-ah kuanin a leenggui lo uh panin leenggah khawmin cil uh a, pawi khamin amaute’ pasian’ inn-ah pai uh a, anne tuidawnin omin Abimelek zahko uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tua ciangin Ebed’ tapa Ga-al in, “Abimelek in kua hi a, ama na i sep dingin ei Shekhem mite in kua i hi hiam? Jerubbaal tapa leh ama ulian Zebul in Shekhem mite’ pu leh pa Hamor’ na sem hilo ahi uh hiam? Tua ahih ciangin bang hangin ama na sem ding i hi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Hih mite keima khut nuai a, om hi tazen leh Abimelek ka khin khia ding hi. Abimelek kiangah, ‘Na galkap behlap in la hong kuan khia in,’ ka ci ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Tua khuapi a uk Zebul in Ebed tapa Ga-al’ kammalte a zak ciangin heh mahmah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Amah in Arumah khua-a om Abimelek kiangah kamtaite sawlin, “En in, Ebed tapa Ga-al leh a tanaute Shekhem-ah hong pai-in nang langpangin tua khuapi sosuah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tua ahih ciangin tu-in nang leh nang tawh a om mite zan-in pai un la gamlakah pangsim un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Tua ciangin zingsang ciang ni a suah phetin tho baih un la khuapi bawh un; tua ciangin amah leh amah tawh a om mite nang a do dingin hong kuan khiat ciangun a hi thei bangin amaute tungah na bawl ding hi,” ci sak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Tua ciangin Abimelek leh amah tawh a om mite khempeuh zan-in tho-in pawl li kisuahin Shekhem sim dingin pangsim uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Tua ciangin Ebed tapa Ga-al paikhia-in khuapi kulh kongpi lutna-ah ding hi; tua ciang Abimelek leh amah tawh a om mite a pan’simna panun ding to uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Ga-al in tua mite a muh ciangin amah in Zebul kiangah, “En in, mual dawn panin mite hong paisuk!” a ci hi. Zebul in ama kiangah, “Mual liimte mi bangin a mu na hi hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Ga-al pau kikin, “En in, a gam laizang panin mite hong paisuk a, Aisaante’ Tawsaw lam panin pawl khat hong pai hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Tua ciangin Zebul in ama kiangah, “Tu-in na kam han’na koi-ah om hiam, ‘Ama na i sep dingin Abimelek in kua ahi hiam?’ a ci pa aw, Hih mite in na simmawhte hilo ahi hiam? Tu-in paikhia in la amaute tawh kido in,”a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Tua ciangin Shekhem mite mai-ah Ga-al kuan khia-in Abimelek tawh kido hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Abimelek in amah delh a, a mai-ah amah tai hi; kulh kongpi lutna dongah mi tampi liamin tuk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Tua ciangin Arumah-ah Abimelek teeng hi; Zebul in Ga-al leh a tanaute hawlkhia a, amaute Shekhem-ah teeng thei nawn lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>A zing ciangin gamlakah Shekhem mite paikhia uh hi. Hih thu Abimelek kiangah kigen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Amah in a mite la-in pawlthum suahin gamlakah pangsim uh hi; tua ciangin amah khuadakin khuapi panin mite a kuankhia mu a, amaute do-in kipan a, amaute that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Abimelek leh amah tawh a om a pawlte in thakhatin mainawt uh a, ama pawl dang nihte in gamlak-a om mite delhin a thah sungin khuapi kulhpi lutna-ah amaute na ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Abimelek in sun tawntung tua khuapi sim hi; amah in tua khuapi la-in a sunga om mite that hi; amah in tua khuapi phiatmai-in ci vawh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Shekhem Tausang mite khempeuh in tua thu a zak uh ciangin Elberith’ inn mun muanhuai-ah lut uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Shekhem Tausang mite khempeuh kikaikhawm uh hi, ci-in Abimelek kiangah kigen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Tua ciangin amah leh amah tawh a om mi khempeuh tawh Zalmon Mual-ah Abimelek paito hi; Abimelek in a khut-in hei khat la-in selkeu lom khat sat a, tuate la to-in a liangko tungah pua hi. Tua ciangin amah tawh a om mite kiangah, “Kei hih nong muhsa bangun kei’ hih bangbangin manlangin hih un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Tua ahih ciangin mi khempeuh amau’ ading selkeu lom satin Abimelek zui-in mun muanhuai sim nadingin koih uh a, amaute in mei tawh mun muanhuai halin Shekhem Tausang mite khempeuh zong, numei leh pasal mi tulkhat bang si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v"/>Tua ciangin Thebez-ah Abimelek pai a, Thebez langpangin giahphual sat a, tua khua la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Ahih hangin tua khuapi sungah tausang muanhuai khat om a, tua khua numei leh pasal, tua khuami khempeuh tua tausang-ah tai-in kikhaknelh uh hi; tua ciangin tausang khum-ah amaute pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Tua ciangin Abimelek tausangah pai-in sim a, mei tawh a hal dingin tausang kongkhak naih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Numei khat in an gawina suangpeek tungnung Abimelek’lu tungah khiatsukin a lu guh deeng kham hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>Tua ciangin Abimelek in ama hiam a tawisak tangvalpa nawh sapin ama kiangah, “Na namsau dok in la kei hong that in, tua hi kei leh mite in, ‘Numei khat in, amah that hi,’ hong ci kha ding uh hi,” a ci hi. A tangvalpa in amah sun letin amah si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Israel mite in Abimelek a sihna a muh uh ciangin amau’ inn ciatah ciah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v"/>Ama sanggam sawmsagihte thatin a pa tungah a khialhna hangin tua bangin Pasian in Abimelek’ khialhna thuk hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Pasian in Shekhem mite khempeuh’ gitlohna amau’ lu tungah tusak kik hi; tua bangin Jerubbaal’ tapa Jotham’ samsiatnate amau tungah a tung hi.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Abimelek khit ciangin Israelte a honkhia dingin Issakhar minam Dodo’ tapa Puah’ tapa Tola hong khang hi; amah Efraim mualtung gam Shamir-ah teeng hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Amah in Israelte kum sawmnih leh kum thum sung thu khen hi. Tua ciangin amah si a, Shamir-ah kivui hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ama khit ciangin Israelte kum sawmnih leh kum nih sung thu a khen Gilead mi Jair hong khang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Amah in la sawmthum tungah a tuang tapa sawmthum nei hi; amaute in Gilead gam sunga om tu dongin Havvothjair a kici khuapi sawmthum nei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin Jair si-in Kamon-ah kivui hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin Israel mite in Topa’ muhna-ah a sia gamta kik uh a, Siria mite pasiante, Sidon mite pasiante, Moab mite pasiante, Ammon mite pasiante, leh Filistia gam mite’ pasiante ahi Baalte leh Ashtaroth’ na sem uh hi; amaute in Topa nusia-in ama’ na sem lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin Israelte tungah Topa’ hehna so a, amah in Filistia mite tung leh Ammon mite tungah amaute pia a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>amaute in Israel mite tua kum sugawpin nengniam uh hi. Amaute in Jordan galkhat Gilead gam sunga om Amor mite’ leitangah a om Israel mite khempeuh kum sawm leh kum giat sung nengniam uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ammon mite in Judah leh Benjamin leh Efraim minamte zong a do dingin Jordan galkah uh hi; tua ahih ciangin Israelte nakpi takin lungkham uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin Israel mite Topa tungah kiko uh a, “Nang tungah ka khial khin uh hi; bang hang hiam cih leh kote in ka Pasian uh nusia-in Baalte’ na ka sem uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Topa in Israel mite kiangah, “Iziptte leh Amor mite, Ammon mite leh Filistia mite kiang panin hong honkhia hilo ka hi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Sidon mite, Amalek mite leh Maon mite in zong note hong nengniam uh hi; kei tungah note nong kiko uh a, keimah in amaute’ khut sung panin note kong honkhia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua hi napi-in note in kei hong nusia-in pasian dangte’ na na sem uh hi; tua ahih ciangin note kong honkhia nawn kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Pai un la note’ teel pasiante tungah ko un;’ na lungkham hun-un amaute kihonkhia sak un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Israel mite in Topa tungah, “Ka khial khin uh hi; hoih na sak bangbangin ko tungah hong hih in; tu ni-in hong honkhia in, kong thuum uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ahih ciangin amaute in amau’ lak panin gamdang pasiante koih khia-in Topa’ na sem uh hi; tua ciangin Israelte’ gentheihna-ah amah dah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ciangin Ammon mite galhiam tawi dingin kisam uh a, Gilead-ah giahphual sat uh hi; Israel mite zong kikaikhawmin Mizpah-ah giahphual sat uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin mite, Gilead makaite khat leh khat in, “Ammon mite do dinga a kipan ngam kua om ahi hiam? Amah in Gilead gam-a teeng mite khempeuh tungah lutang hi ding hi,” a kici uh hi.
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in Gilead khua mi Jefthah in a vanglian galhang khat hi a, ahih hangin amah in a paktat numei’ tapa ahi hi. Gilead in Jefthah’ pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Gilead’ zi in zong amah tawh tapate nei hi; a tapate a khan’ ciangun amaute in Jefthah notkhia-in ama kiangah, “Ka pa uh inn sungah gamh na luah kei ding hi; bang hang hiam cih leh nang in numei dang’ tapa na hi hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ciangin a sanggamte kiang panin Jefthah tai-in Tob gam sungah teeng hi; bangmah manlo mite in Jefthah pawmin amah tawh mite sugawpin pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tawlkhat khit ciangin Ammon mite in Israelte do uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ammon mite in Israelte a do ciangin, Tob gam panin Jefthah a la dingin Gilead upate va pai uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>amaute in Jefthah kiangah, “Ammon mite i do theih nadingin hong pai in la kote’ makai hong hi in,” va ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ahih hangin Jefthah in Gilead upate kiangah, “Note in kei hong mudahin ka pa’ inn pan hong hawlkhia hilo na hi uh hiam? Bang hangin thu haksa na tuah uh ciangin kei kiangah hong pai na hi uh hiam?” a na ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin Gilead upate in Jefthah kiangah, “Kote tawh nang hong pai-in Ammon mite do-in Gilead gam sunga teeng mi khempeuh tungah lutang nong hih theih nadingin tua thu hang mahin nang lamah hong kihei ka hi uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Jefthah in Gilead upate kiangah, “Note in Ammon mite do dingin inn-ah nong ciahpih uh a, kei tungah Topa in amaute hong piak leh keimah in note’ lutang ka hi ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Gilead upate in Jefthah kiangah, “Topa in eite kikalah teci hi ding hi; na cih bangin ka hi taktak ding uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ahih ciangin Gilead upate tawh Jefthah pai a, mite in amau’ tunga lutang leh makai-in amah koih uh hi; Jefthah in hih thute khempeuh Mizpah khua sung Topa mai-ah gen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Jefthah in Ammon mite kumpipa kiangah kamtaite sawlin, “Ka gam sim dingin kei kiangah nong pai nadingin kei tungah bang thu om ahi hiam?” ci sak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ammon mite kumpipa in Jefthah’ kamtaite dawng a, “Izipt panin Israelte hong pai lai-in Arnon panin Jabbok leh Jordan ciang ka gam hong lak sak hang ahi hi; tua ahih ciangin tu-in thudamin hong pia kik in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Jefthah in Ammon mite kumpipa kiangah kamtaite sawl kik a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>ama kiangah, “Jefthah in hih bangin ci hi: Israelte in Moab leitang hita leh Ammon mite leitang hita leh la lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Izipt panin Israelte hong paitoh lai-in gamlak tawnin San Tuipi-ah hong pai-in Kadesh hong tung uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Israelte in Edom kumpipa kiangah kamtaite sawl a, ‘Kong thuum hi, na gam sung hong nawksak in,’ ci sak uh hi; ahih hangin Edom kumpipa in a thu ngai lo hi. Tua ciangin Moab kumpipa kiangah zong sawl uh a, ahih hangin amah thukim lo hi. Tua ahih ciangin Kadesh-ah Israelte om phot uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin gamlak tawnin amaute khualzin uh a, Edom gam leh Moab gam kimkotin pai-in Moab gam nisuahna lam pangah tung uh a, Arnon gal khatah phual sat uh hi; ahih hangin Moab gam sungah amaute lut lo uh hi, bang hang hiam cih leh Arnon in Moab gamgi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ciangin Israelte in Heshbon kumpi ahi Amor mite kumpi Sihon kiangah kamtaite sawl uh hi; Israelte in ama kiangah, ‘Kong thuum uh hi, ka gam uh a zuan dingin na gam hong nawk sak in,’ ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ahih hangin Sihon in ama gam nawk dingin Israelte muang lo hi; tua ahih ciangin Sihon in a mite khempeuh kaikhawmin Jahaz-ah giahphual sat a, Israelte do hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Topa, Israelte Pasian in Sihon leh a mite khempeuh Israelte’ khut sungah pia a, amaute in zo uh hi; tua ahih ciangin tua gam sunga teeng Amor mite’ leitang khempeuh Israelte in luah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Amaute in Arnon panin Jabbok ciang leh sehnel gam panin Jordan ciang, Amor mite gam khempeuh luah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ahih ciangin Topa, Israelte’ Pasian in ama mi Israelte’ mai panin Amor mite paaikhia hi; tu-in nangmah in amaute luah kik ding sawm na hi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Na Pasian Khemosh in na neih dinga hong piakte tang lo ding na hi hiam? Topa ka Pasian un kote mai-ah a suankhiatte kote in ka tang ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tu-in nang in Moab kumpipa Zippor’ tapa Balak sangin gina zaw na hi hiam? Amah in Israelte to ngei a, amaute do ngei ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Heshbon leh a khua neute, leh Aroer leh a khua neute, leh Arnon gun pang-a om khuapite khempeuh sungah Israelte a teen’ kum zathum hun sung tengin bang hangin amaute la kik lo na hi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Tua ahih ciangin nang tungah ka khial kei a, kei nong dona-ah kei tungah nang nong khial hi; Topa, Thukhenpa in Israel mite leh Ammon mite kikal-ah tu ni-in thu khen hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ahih hangin Ammon kumpipa in ama kiangah a puak Jefthah’ thu don lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Tua ciangin Jefthah tungah Topa’ Kha hong tung a, amah in Gilead leh Manasseh nawkin Gilead gam Mizpah ah paisuak a, Gilead gam Mizpah panin Ammon mite kiangah paisuak lai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Jefthah in Topa tungah thuciamna bawlin, “Ka khut sungah Ammon mite nong piak leh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ammon mite kiang pan gualzo-in ka ciah ciangin keimah dawn dingin ka inn sung pan hong pai peuhpeuh Topa aa hi ding a, meihal biak nadingin kong pia ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tua ahih ciangin amaute do dingin Ammon mite kiangah Jefthah gal kah hi; Topa in amaute ama khut sungah pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Amah in Aroer panin Minnith kiimnai ciang dong khuapi sawmnih, leh Abelkeramim ciang dong mi tampi tak thatin vatgawp hi. Tua ahih ciangin Israel mite mai-ah Ammon mite guallel hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Tua ciangin Mizpah-a ama inn-ah Jefthah hong ciah hi; en in, amah dawn dingin a tanu khuangneute tawh lamsa-in hong paikhia hi; tua nu in ama ta khat neihsun ahi hi; amah simloh tapa ahi a, tanu ahi zongin nei lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Amah in tua nu a muh ciangin a puan balkeekin, “Ala, ka tanu! kei nong niam koih mahmah hi, kei adingin lungkhamna lianpi nong suak hi; bang hang hiam cih leh Topa tungah thu ka ciam khin a, ka thuciamna ka dokkik thei kei hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Tua ciangin tua nu in ama kiangah, “Ka pa aw, Topa tungah thu ciam khin na hih leh, na kam panin a paikhia tawh kizui-in kei tungah hong bawl in, tu-in Topa in na gal Ammon mite tungah nang ading hong thuksak khin hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Tua ciangin amah in a pa kiangah, “Kei adingin hih bang hong hi sak in; kei pai-in mualte tungah vak kawikawi-in kei leh ka lawmte in nungak-a ka sih nading hangin ka thuum theih nadingun kha nih sung kei guak hong omsak in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Amah in, “Pai ta in,” a ci hi. Amah in kha nih sung amah pai khiasak in; tua ciangin amah leh a lawmte pai khia-in nungak-a a sih nading hangin mualte tungah thuum uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Kha nih a cin’ ciangin a pa kiangah amah ciahkik a, amah in ama bawlsa a thuciamna bangin tua nu tungah hih hi. Tua nu in pasal tawh a lum khawm nailo, nungak-in khan’sih hi. Tua ciangin Israelte sungah ngeina khat suak a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Israel tanute kum khatin ni li sung kum simin Gilead mi Jefthah’ tanu hangin a thuum dingin pai uh hi.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Efraim mite galhiam tawi dingin kisam uh a, amaute Zafon-ah galkah uh a, Jefthah kiangah, “Bang hangin Ammon mite sim dingin galkahin, nang tawh a kuan khawm dingin kote hong zawn lo na hi hiam? Na inn nang tawh kong hal nelh ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin Jefthah in amaute kiangah, “Kei leh ka mite in Ammon mite tawh buaina lianpi khat ka nei uh hi; note kong sap ciangin amau’ khut sung panin kei nong honkhia kei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Note in kei nong hotkhiat loh ding uh ka theih ciangin keimah mah hanciam tawmin Ammon mite do dingin ka galkah a, Topa in kei khut sungah amaute hong pia hi; tua ahih ciangin bang hangin tu ni-in kei do dingin hong kuan na hi uh hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin Jefthah in Gilead mite khempeuh khawmin Efraim mite tawh kido uh hi; Gilead mite in Efraim mite vatgawp hi, bang hang hiam cih leh amaute in, “No Gilead mite in Efraimte leh Manassehte lakah Efraim galtaite na hi uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Gilead mite in Efraim mite tung panin Jordan ngahmunte la uh hi. Efraim galtaite khat peuhpeuh in, “Hong galkah sak in,” a cih ciangin Gilead mite in ama kiangah, “Efraim mi na hi hiam?” ci uh hi. Amah in, “Hi kei ing,” a cih ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>amaute in ama kiangah, “Tua ahih leh Shibboleth ci in,” ci uh a, tua ciangin amah in, “Sibboleth” ci hi, bang hang hiam cih leh a manin ci thei lo hi; tua ciangin amaute in amah manin Jordan ngahmunte-ah that uh hi. Tua tungin Efraim mite mi tul sawmli leh tulnih si uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jefthah in Israelte kum guk sung thu khen hi. Tua ciangin Gilead mi Jefthah si a, Gilead gam ama khuapi sungah kivui hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ama nungah Bethlehem khuami Ibzan in Israelte thu khen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Amah in tapa sawmthum nei hi; ama beh pualam mite tungah tanu sawmthum mokhak a, a pualam panin a tapate adingin tanu sawmthum la hi. Amah in Israelte kum sagih sung thu khen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin Ibzan si a, Bethlehem-ah kivui hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Ama nungah Zebulun mi Elon in Israelte thu khen hi; amah in Israelte kum sawm sung thu khen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Zebulun mi Elon si a, Zebulun gam Aijalon-ah kivui hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ama sungah Pirathon mi Hillel’ tapa Abdon in Israelte thu khen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Amah in la sawmsagihte tungah a tuang tapa sawmli leh tupa sawmthum nei hi; amah in Israelte kum giat sung thu khen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ciangin Pirathon mi Hillel tapa Abdon si a, Amalek mite’ mualtung gam Efraim leitang tung, Pirathon-ah kivui hi.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Israel mite Topa muhna-ah a sia gamta kik uh hi; Topa in Filistia mite’ khut sungah kum sawmli sung amaute pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Dan minam sung panin Zorah khuami Manoah min nei khat om hi; ama zi in tasel hi a, ta nei lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Topa’ vantungmi numei kiangah kilangin ama kiangah, “En in, na tasel a, ta na nei kei hi; ahih hangin gai-in tapa khat na nei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ahih ciangin kidawm in la, leenggahzu ahi a, kham theih zu ahi zongin dawn loin, a nin bangmah ne kei in;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>bang hang hiam cih leh nang gai-in tapa khat na nei ding hi. Ama lu tungah mulkiatna kitah lo ding hi; bang hang hiam cih leh naupang in a suah a, kipanin Pasian tungah Nazir mi hi ding hi; amah in Filistia mite’ khut sung panin Israelte hotkhiat ding kipan ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin tua nu pai-in a pasal kiangah gen a, “Pasian’ mi khat ka kiangah hong pai a, ama meel in Pasian’ vantungmi meel tawh kibangin dipkuat-huai mahmah hi; koi pan-a hong pai cih amah ka dong kei a, amah in ama min hong gen lo hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>ahih hangin amah in kei kiangah, ‘En in, nang gai-in tapa khat na nei ding hi; tua ahih ciangin leenggahzu ahi a, kham theih zu ahi zongin dawnkei in la, a nin bangmah ne kei in; bang hang hiam cih leh naupang in a suah-a kipan a sih dong Pasian’ tungah Nazir mi hi ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin Manoah in Topa kunh a, “Topa aw, kong thuum hi, na hong sawl Pasian’ mipa ko kiangah hong paisak kik in la, a hong suak ding naupang ka bawl nading uh hong hilhsak in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Pasian in Manoah’ aw ngai-in lo lai-ah tua nu tut lai takin Pasian’ vantungmi ama kiangah hong pai hi; ahih hangin a pasal Manoah amah tawh om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin tua nu nawhsa-in tai-in a pasal kiangah gen a, “En in, zanhal a, kei kiangah hong pai mipa ka kiangah hong kilang hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ciangin Manoah ding-in a zi zui a, a mipa kiangah pai-in ama kiangah, “Hih nu kiangah, thu genpa in nang na hi hiam?” a ci hi. Amah in, “Ka hi hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Manoah in, “Na thugente a manin hong tun’ ciangin naupang’ nuntakna zia ding bang hi a, amah in bang hih ding ahi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin Topa’ vantungmi in Manoah kiangah, “Numei kiangah ka gente khempeuh na kidawm hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Amah in leenggui pan-a piang peuhmah dawn thei lo ding a, leenggahzu ahi a, kham theih zu ahi zongin dawn thei loin, a nin na khatpeuh peuh ne thei lo ding hi; amah ka thupiak khempeuh tang hen,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Manoah in Topa’ vantungmi kiangah, “Kong thuum hi, tawlkhat khawl in la, nang adingin keelno khat hong bawl nung,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Topa’ vantungmi in Manoah kiangah, “Nong khawlsak zongin na an ka ne kei ding hi; ahih hangin meihal biak nading a baihsa-in na bawl leh Topa tungah pia in,” a ci hi. (Bang hang hiam cih leh Manoah in amah Topa’ vantungmi ahi lam thei lo hi).
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Manoah in Topa’ vantungmi kiangah, “Na thugente a manin hong tun’ ciangin nang kong pahtawi theih nadingun, na min bang ahi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Topa vantungmi in ama kiangah, “Hih in a lamdang hi, ci-in thei napi-in bang hangin ka min hong dong na hi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ahih ciangin Manoah in an-a biakna tawh a keelno la-in na lamdang a bawl Topa adingin suang tungah pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Biakna tau panin vantung lamah meikuang a paitoh ciangin, Manoah leh a zi in a et lai takun biakna tau meikuang sungah Topa’ vantungmi kahto hi; tua ciangin amaute lei lakah bok uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Topa’ vantungmi Manoah leh a zi tungah kilang nawn lo hi. Tua ciangin Manoah in amah Topa’ vantungmi ahih lam thei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Manoah in a zi kiangah, “Pasian mu khin i hih manin i si taktak ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ahih hangin a zi in ama kiangah, “Topa in eite thah hong sawm hi leh, i khut panin meihal biakna leh an tawh biakna hong sang lo ding a, hih nate khempeuh hong lak loin, hih bang nate zong eite tungah hong pulak lo ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tua numei in tapa khat nei-in a min Samson phuak hi; naupang khang a, Topa in amah thupha pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua ciangin Topa’ Kha in Zorah leh Eshtaol kikal Mahanehdan-ah amah hanthot ding kipan hi.
  </para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Samson Timnah-ah paisuk a, Timnah-ah Filistia mi nungak khat mu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin amah paito-in a pa leh a nu kiangah gen a, “Filistia mi nungak khat Timnah-ah ka mu hi; tu in ka zi dingin amah va la un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ahih hangin a pa leh a nu in ama kiangah “Nang pai-in vun ki-at lo Filistia mite kiang panin zi na lak nadingin na tanaute’ lak ahi a, i mite khempeuh lakah ahi zongin numei khat beek om lo ahi hiam?” a ci uh hi. Ahih hangin Samson in a pa kiangah, “Tua nu hong laksak in; bang hang hiam cih leh amah in ka lung hong kimsak mahmah hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>A nu leh a pa in hih thu pen Topa kiang pan ahih lam thei lo hi; bang hang hiam cih leh amah in Filistia mite tungah paulap a zong ahi hi. Tua hun lai takin Filistia mite in Israelte uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin a nu leh a pa tawh Timnah-ah Samson paisuk a, Timnah leenggui lote-ah amah tung hi. En in, humpinelkai khanglai khat in, amah hawksan hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>tua ciangin Topa’ Kha ama tungah khauh takin hong tung a, mi khat in keelno khat a bal gawp bangin amah in a khut guak tawh humpinelkai balzan hi. Ahih hangin tua bangin a hih thu a nu tung ahi a, a pa tungah ahi zongin gen lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin amah paisukin a numei tawh kiho hi; tua nu in Samson lungkimsak mahmah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tawlkhat khit ciangin tua nu la dingin paikik hi; humpinelkai luanghawm en dingin amah lam pial in en in, humpinelkai luanghawm sungah khuai honkhat leh khuaizu om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Amah in a khut tawh tuate sawkin paisuak a, a pai kawmin ne hi; amah a nu leh a pa kiangah tungin tuate pawlkhat pia a, amaute in ne uh hi. Ahih hangin humpinelkai luanghawm sung panin tua khuaizu a lakna thu gen lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin numei kiangah a pa paisuk a, Samson in tua lai-ah pawi khat kham hi; bang hang hiam cih leh tangvalte’ hih ngei ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mite in amah a muh uh ciangin amah a uap dingin tangval sawmthum hong paipih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Samson in amaute kiangah, “Note mai-ah thu-haksa khat hong gensak un; hih pawi ni sagih sungin a thu mu khia-in bang hiam cih nong gen theih uh leh saihadial puan silh sawmthum leh pawipuan silh sawmthum note kong pia ding hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>ahih hangin bang hang hiam cih nong gen theih kei uh leh saihadial puan silh sawmthum leh pawipuan silh sawmthum kei nong pia ding uh hi,” a ci hi. Tua ciangin amaute in ama kiangah, “Ka zak theih nadingun na thu-haksa hong gen in,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ciangin amah in amaute kiangah, “A ne-pa sung panin nek ding pawlkhat hong piang hi. A thahatpa sung panin a khum pawlkhat hong piang hi,” a ci hi. Ni thum sungin tua thu-haksa bang hiam cih gen thei lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>A nili ni-in amaute in Samson’ zi kiangah, “A thu—haksa bang hiam cih hong gen nadingin na pasal zol in, tua hi kei leh nang leh na pa’ inn mei tawh kong hal ding uh a, na si ding uh hi; Kote hong zawngsak dingin hih lai-ah hong sam na hi hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin Samson zi ama mai-ah kapin, “Kei nong mudah hi, kei nong it kei hi; ka gam mite tungah thu-haksa na gen a, bang hiam cih kei kiangah nong gen kei hi,” a ci hi. Amah in numei kiangah, “En in, ka nu kiangah hita leh ka pa kiangah hita leh ka gen kei hi; nang kiangah hong gen ding ka hi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua nu a pawi ni sagih hun sung teng ama mai-ah kap hi; a ni sagih ni-in amah in tua nu kiangah gen hi; bang hang hiam cih leh amah in nakpi takin kunh hi. Tua ciangin tua nu in a gam mite kiangah tua thu-haksa gen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua khuapi mite in a ni sagih ni, ni a tum ma-in ama kiangah gen uh a, “Khuaizu sangin bang khum zaw hiam? Humpinelkai sangin bang hatzaw hiam?” a ci uh hi. Tua ciangin amah in amaute kiangah, “Ka bawngla tawh lokho khawm lo hi le uh cin, ka thu-haksa na mu khia kei ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ciangin Topa’ Kha khauh takin ama tungah hong tung a, Ashkelon-ah amah paisukin tua khua mite sawmthum that a, amaute’ nate la-in a thu-haksa a gen mite tungah a pawi puante pia hi. Hehsa-in a pa’ inn-ah ciah san hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua hi a, Samson’ zi pen a moliahpa’ zi dingin kipia hi.
  </para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tawlkhat khit, mangbuh lak hunin a zi kiangah a hawh dingin keelno khat tawh Samson pai hi; amah in, “Inndei sung ka zi kiangah ka lum ding hi,” a ci hi. Ahih hangin a numei’ pa in amah lutsak lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Numei’ pa in, “Amah mudah taktak hi niteh ci-in ka ngaihsun hi; tua ahih ciangin na lawmpa kiangah ka pia hi. A naunu amah sangin hoihzaw hilo ahi hiam? A u’ tangin amah la in ci-in kong thuum hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Samson in amaute kiangah, “Tu tungin amau tungah siatna ka bawlna-ah Filistia mite tawh kisai-in ka mawh kei ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin Samson pai-in ngia zathum manin meilah zong la hi; amah in a meite leh a meite kimatsakin a meite kikalah meilah khat koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>A meilahte a kuan’sak khit ciangin Filistia mite’ ankung ding laite lakah ngiate khah sak a, anphualte leh ankung ding laite, leh oliv lote kangtum hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin Filistia mite in, “Kua in hih hiam?” a ci uh hi. Amaute in, “Timnah mite’ makpa Samson in hih hi; bang hang hiam cih leh amah in a zi lak sakin a lawmte tungah piaksak hi,” a ci uh hi. Tua ciangin Filistia mite hong paito-in tua nu leh a pa mei tawh hal lum uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Samson in amaute kiangah, “Hih in note’ hih ahih leh, ka kiciam hi, note kong thuk ding a, tua khit ciangin ka khawl ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Amah in amaute dawm loin tampi that hi; tua ciangin amah paisukin Etam suanghawm sungah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tua ciangin Filistia mite paito-in Judah-ah giahphual sat uh a, Lehi sim uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Judah mite in, “Bang hangin kote do-in hong paito na hi uh hiam?” a ci uh hi. Amaute in, “Samson a hen ding, ko tungah amah in hong hih bangin ama tungah ahih dingin kong paito uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ciangin Judah mite mihing tulthum Etam suanghawm-ah paisuk uh a, Samson kiangah, “Filistia mite in eite hong ukte ahihna thei lo na hi hiam? Kote tungah nang hong bawl bang ahi hiam?” a ci uh hi. Amah in amaute kiangah, “Amaute in kei tungah hong bawl bangin amaute tungah ka bawl hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin amaute in ama kiangah, “Filistia mite khut sungah nang kong piak theih nadingun nangmah a hen dingin kong paisuk uh hi,” a ci uh hi. Samson in amaute kiangah, “Note mahmah in nong hih loh nading uh kei tungah hong kiciam un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Amaute in ama kiangah, “Kong hih kei ding uh hi; nang hong hen bekin amaute khut sungah kong pia bek ding uh hi; nang kong that kei ding uh hi,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin amaute in khauhual thak nih tawh amah hen uh a, tua suang panin amah pai khiatpih to uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Amah Lehi a tun’ ciangin amah dawn dingin Filistia mite hong pai-in awng uh hi; tua ciangin ama tungah Topa’ Kha khauh takin hong tung a, a baan tunga om khauhualte pen mei in a kat anthul khau tawh kibang a, amah a kikhihnate a khut panin tolhkhia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ciangin amah in la khaguh thak khat mu a, a khut zanin tua khaguh la-in tua tawh mihing tulkhat that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin Samson in, “La khaguh khat tawh, a lom a lomin, La khaguh khat tawh mihing tulkhat ka that hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tua ciangin a thugen a man khit ciangin a la khaguh paai khia hi; tua mun pen Ramathlehi kici hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tua ciangin amah dangtak mahmah a, amah in Topa samin, “Na nasempa’ tha tawh hih suahtakna lian na pia zo hi; tu-in dangtakin kei si-in vun at lote’ khut sungah puk ding ka hi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ciangin Pasian in Lehi-a om komdep khat hong a, tua sung panin tui hong phul hi; amah in tui a dawn ciangin a lungsim hong dim kikin thakhauh kik hi. Tua ahih ciangin tua mun min Enhakkore kici hi; tu hun dongin Lehi-ah tua tuikhuk om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Amah in Filistia mite’ hun sung Israelte kum sawmnih sung thukhen hi.
  </para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Samson Gaza-ah pai a, tua lai-ah numei paktat khat mu-in tua nu kiangah a giak dingin amah pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Gaza mite kiangah “Samson hong pai,” ci-in kigen a, amaute in tua mun umcihin khuapi kulh kongpi-ah zan tawntung amah pangsim uh hi. Amaute zan tawntung dai takin om uh a, “Zingsang khuavak mateng ngak ni; tua ciangin amah i that ding hi,” ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Ahih hangin zankim ciang dong Samson lum a, zankim ciangin tho-in khuapi kulh kongpi kongkhakte leh a khuam nihte lenin a zawlte leh a na khempeuh bot to a, a liangko tungah tuate koihin Hebron mai-ah a om mual dawnah tuate pua hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Hih thu khit ciangin Sorekkuam-ah Delilah a kici numei khat ngai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin Filistia mi uliante tua nu kiangah hong pai-in, “Amah hong zol in la, ama hatna koi lai-ah om hiam cihna leh amah i nuaisiah nadingin amah i hen theih nading, amah i zawh theih nading zia hong thei in; tua ciangin kote in ngun peek tul leh peek zakhat ciat nang kong pia ding uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Delilah in Samson kiangah, “Na thahatna lian koi lai-ah om a, mi khatpeuh in nang hong theih nadingin bang hong kici hen ding cihna thu, nong hehpihna-in hong gen in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Samson in tua nu kiangah, “Amaute in a keu nai lo thalkhau thak sagih tawh hong hen leh ka tha neem ding a, midang mah ka bang ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin Filistia mi uliante in tua nu kiangah a keu nai lo thalkhau sagih hong paipih uh a, tua nu in tua khaute tawh amah hen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tu-in tua nu in inndei sungnungah mi bu sak hi. Tua ciangin tua nu in ama kiangah, “Filistia mite in nang hong hih, Samson!” a ci hi. Ahih hangin amah in, patkhaute in mei a suk khak ciangin a kitah bangin thalkhaute botsat hi. Tua ahih ciangin ama thahatna thusim kithei zo lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ciangin Delilah in Samson kiangah, “En in, kei nong simmawh a, zuauthu nong gen hi; nang bang hong kici hen theih ding cih nong hehpihna-in hong gen in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Amah in tua nu kiangah, “Amaute in a kizang nai lo khauhual thakte tawh kei hong hen leh ka tha neem ding a, midang mah ka bang ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ahih ciangin Delilah in khauhual thakte la-in tuate tawh amah hen a, ama kiangah “Filistia mite in nang hong hih, Samson!” a ci hi. A busim mite inndei sungnungah om uh hi. Ahih hangin amah in mimkhau bangin khauhualte botsat ziau hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin Delilah in Samson kiangah, “Tu dong kei nong simmawh a, zuauthu nong gen hi; nang bang hong kici hen theih ding cih hong gen in,” a ci hi. Amah in tua nu kiangah, “Ka lu tunga ka sam lom sagihte siamkhau tawh ganin ciampek tawh khen bikbek lecin ka tha neem ding a, midang mah ka bang ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ahih ciangin amah a ihmut lai takin a lu tunga a sam lom sagihte la-in siamin gan hi. Amah in ciampek tawh khen bikbek a, ama kiangah, “Filistia mite in nang hong hih, Samson!” a ci hi. Ahih hangin a ihmutna pan amah khanglo-in a ciampek, a siambu, leh a siam kai khia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ciangin numei in ama kiangah, “Bang hangin na lungsim kei tawh a om lopi, ‘Nang kong it hi,’ ci thei na hi hiam? Hih thumvei dong kei nong simmawh a, na thahatna a omna mun nong gen kei hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>A kam tawh ni simin nakpi takin a kut ciangin, sihna dong dingin amah lunggim hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Amah in tua nu kiangah a lungsim khempeuh gen a, amah kiangah, “Ka lu tungah mulkiatna kitah ngei lo hi; bang hang hiam cih leh ka nu gil sunga kipan Pasian’ tungah a kipia Nazir mi ka hi hi. Ka sam kimet leh ka hatna in kei hong nusia ding a, ka tha neem ding a, midang mah ka bang ding hi,”a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ama tungah a lungsim khempeuh gen khin hi, ci-in Delilah in a theih ciangin amah in mi sawlin Filistia mi uliante sam a, “Tu-a khatvei hong pai un; bang hang hiam cih leh amah in a lungsim khempeuh kei kiangah hong gen khin zo hi,” a ci hi. Tua ciangin Filistia uliante tua nu kiangah hong pai-in sum zong hong pua uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua nu in a khuk tungah amah ihmu sak hi; amah in mi khat samin a lu tunga a sam lom sagihte meet sak hi. Tua ciangin tua nu in amah gimsak ding kipan a, ama thahatna in amah nusia ta hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua nu in, “Filistia mite in nang hong hih, Samson!” a ci hi. A ihmutna panin amah khanglo-in, “Ni danga mah bangin pai khia-in keimah kisingin suakta ning,” a ci hi. Topa in amah a nusiat khit lam amah in thei lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ciangin Filistia mite in amah manin a mitte khelkhia uh a, Gaza-ah paipihin amah sumngo kol bulh uh hi, amah in thong sung angawina-ah an gawi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ahih hangin a kimet khit ciangin a lu tunga a samte khang kik dingin hong kipan hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tu-in Filistia uliante a pasian uh Dagon tungah biakna lianpi khat a pia ding leh a gualnuam dingin kikhawm uh hi; bang hang hiam cih leh amaute in, “I pasian in i khut sungah i galpa Samson hong pia zo hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Mite in amah a muh ciangun a pasian uh phat uh hi; bang hang hiam cih leh amaute in, “I pasian in eite khut sungah i gam a susia-pa, eite tampi hong thatpa hong pia zo hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>A lungsim uh a nop ciangin amaute in, “Eite’ adingin a kimawl theih nadingin Samson sam un,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin amaute in, thong panin Samson sam khia-in amau’ mai-ah mawlpih uh hi. Khuampite kikalah amah ding sak uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Samson in ama khut a len tangvalpa kiangah, “Ka kingak theih nadingin innpi a do khuampite hong lawngsak in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Tu-in a innpi pen numei leh pasal tawh kidim hi; Samson a kimawl lai takin a en Filistia ulian khempeuh leh innkhum zangah numei leh pasal mi tulthum bang om uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tua ciangin Samson in Topa samin, “Topa Pasian aw, kei hong phawk in, kong thuum hi, tu-a ka mittang nihte’ tang dingin Filistia mite ka thuk theih nadingin hong thahat sak in, tu-a bek kong thuum hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Samson in innpi a do khuampi nihte manin, a khut taklam-in khat a khut veilam-in khat lenin ama gihna tawh a khuamte luai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Samson in, “Filistia mite tawh hong si sak in,” a ci hi. Tua ciangin a tha neih khempeuh tawh sawn hi; tua ciangin uliante leh a sunga om mi khempeuh tungah innpi cimsuk hi. Tua ahih ciangin a nuntak lai-a a thah sangin a sihna-a a thah a si mi tamzaw hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Tua ciangin a sanggam pasalte leh a innkuanpihte khempeuh hong paisukin amah la uh a, amah ciahpih to-in Zorah leh Eshtaol kikal-a om a pa Manoah’ han-ah vui uh hi. Amah in Israelte kum sawmnih sung thukhen hi.
  </para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Efraim mualtung gam mi Mikah a kici min nei mi khat om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Amah in a nu kiangah, “Ngun peek tul leh peek zakhat nang kiang panin a kigu, tua tawh kisai-in na samsiat, keima zak-in zong na gen pen, en in, a ngun kei kiangah om hi; keimah in ka la hi,” a ci hi. Tua ciangin a nu in, “Ka tapa aw, Topa in thupha hong pia ta hen,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Amah in ngun peek tul leh zakhatte a nu kiangah piakik hi; a nu in, “A kiseek milim khat leh a kisung milim khat bawl nadingin ka tapa adingin Topa tungah a ngunte ka apsa ahi hi; tua ahih ciangin tu-in nang tungah kong piakik ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ahih ciangin amah in a nu kiangah a sum a piak kik ciangin a nu in zong ngun peek zanih la-in, a kiseek milim khat leh a kisung milim khat-a a bawlsak ngun seekpa kiangah pia hi; tua pen Mikah’ inn sungah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua mipa Mikah in biakna phual khat nei a, amah in siampi puan khat leh innsung pasiante bawlin siampi suak dingin a tapate khat koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua hun lai-in Israelte sungah kumpi om lo hi; mi khempeuh amau’ hoihsak bang ciatun gamta uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tu-in Judah gam Bethlehem khuami, Judah innkuan, Levi tangval khat om hi; amah tua lai-ah peem hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua mipa a muhna mun peuhah a teeng dingin Judah gam Bethlehem khua panin paikhia hi; tua bangin khualzinin a pai lai takin Efraim mualtung gam sunga Mikah’ inn-ah va tung hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mikah in ama kiangah, “Koi panin hong pai na hi hiam?” a ci hi. Amah in ama kiangah, “Judah gam sung Bethlehem khuami Levi mi ka hi a, mun ka muhna peuhah a peem ding ka hi hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mikah in ama kiangah, “Kei tawh hong omin kei adingin pa leh siampi hong hi in, kum khat-in ngun peek sawm, leh puan silh khat, leh annek kong pia ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Levi mipa in amah tawh a teeng khawm dingin thukim hi; tangvalpa in ama tungah a tapate khat tawh kibang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Mikah in Levi mipa koihin, tangvalpa ama siampi suak in Mikah’ inn-ah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin Mikah in, “Topa in ka dau hong pai sak ding hi, ci-in tu-in ka thei hi; bang hang hiam cih leh siampi-in Levi mite khat ka nei hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua hun lai-in Israelte sungah kumpi om lo hi. Tua hun lai-in Dan minamte in a teen’ nading uh gamhluah zong uh hi; bang hang hiam cih leh tua hun dong mateng Israel minamte sung panin amau ading gamhluah bangmah kia lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ahih ciangin Dan mite in gam ensimin a va zong dingin amau’ minam bup khempeuh lak panin misiam nga Zorah pan leh Eshtaol panin sawl uh hi; amaute in amau kiangah, “Pai un la gam va zong un,” a ci uh hi. Amaute Efraim mualtung gam, Mikah’ inn-ah hong tung uh a, tua lai-ah taam uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Amaute Mikah inn gei-ah a om uh ciangin Levi tangval’ aw khat khen thei uh hi; amaute kihei-in ama kiangah, “Kua in hih lai-ah nang hong paipih ahi hiam? Hih lai munah bang hih na hi hiam? Hih lai-ah na nasep bang ahi hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Amah in amaute kiangah, “Tua bang tua bangin Mikah in kei hong bawl hi: amah in kei hong cialin kei in ama siampi ka suak hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin amaute in ama kiangah, “Kote’ kuankhiat khualzinna a tangtung ding hiam cih ka theih nadingun Pasian hong dotsak in, kong thuum uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin siampipa in amaute kiangah, “Lungnuamin pai un. Note paina na khualzinna uh Topa’ khut sungah om hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tua ciangin mi ngate pai khia-in Laish tung uh a, tua lai-a om mite, Sidon mite’ om bang danin dai takin omin bangmah in a upmawh lohna, leitungah bangmah kisam loin a hauhna, leh amaute Sidonte kiang panin gamla omin kuamah tawh kizopna a neih lohna, lungmuang tak-a a teen’na uh mu uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Amaute Zorah leh Eshtaol-a a sanggamte uh kiang hong tun’ kik uh ciangin, a sanggamte un amaute kiangah, “Bang thu gen ding na nei uh hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Amaute in, “Ding un, amaute do-in paito ni; bang hang hiam cih leh a leitang ka mu khin uh hi, en un, lei hoih mahmah hi. Bangmah hih loin om mawk ding na hi uh hiam? Pai ding zekai kei un, lut-in tua leitang va luah ni.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Na pai uh ciangin bangmah a ummawh lo mite kiangah na tung ding uh hi. Leitang zai mahmah hi; hi hi, Pasian in na khut sung uh ah leitungah bangmah a kisap lohna mun hong piakhin zo hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ciangin Dan minamte galhiam a tawi mihing zaguk Zorah leh Eshtaol panin kuankhia uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>amaute paito-in Judah gam sung Kiriath-jearim-ah giahphual sat uh hi. Hih thu hangin tu hun dongin tua mun pen Mahanehdan kici hi; en in, tua in Kiriath-jearim nitumna lamah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Amaute tua lai mun panin Efraim mualtung gamah pai suakin Mikah innah tung uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ciangin Laish gam a ensim dingin a pai mi ngate in a sanggamte uh kiangah, “Hih innte sungah siampi puan khat, inn sung pasiante, a kiseek milim khat, leh a kisung milim khat a omna na thei uh hiam? Tua ahih ciangin tu-in na hih ding uh ngaihsun un,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tua ciangin amaute kihei-in Mikah’ inn-a Levi tangvalpa omna-ah tung uh a, ama omzia dong uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tu-in galhiam a tawi Dan mi zagukte kulh kongpi lutna-ah ding uh hi;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>tua ciangin, galhiam a tawi mi zagukte tawh kulh kongpi lutna-ah siampipa a din’ lai takin gam ensim dingin a kuankhia mi ngate tumin a kiseek milim, a siampi puan, a inn sung pasiante, leh a kisung milim la uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Hih mite Mikah’ inn sungah tumin a kiseek milim, a siampi puan, a inn sung pasiante, leh a kisung milim a lak uh ciangin siampipa in amaute kiangah, “Bang hih na hi uh hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Amaute in ama kiangah, “Pau kei in, na khut-in na kam hum in la kote tawh hong pai-in kote adingin pa leh siampi hong hi in. Nang adingin mi khat’ inn sungah siampi hih ding hoihzaw ahi hiam, tua ahih kei leh Israelte sungah minam leh beh siampi hih ding hoihzaw ahi hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin siampipa a lungkim hi; amah in a siampi puan, leh a innsung pasiante, leh a kiseek milim la-in mite’ laizangah pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ahih ciangin amaute mai-ah a ta neute leh a ganhingte leh a vante uh om sakin, amaute kihei-in paikhia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Amaute Mikah’ inn panin a gamla khop khat a tun’ uh ciangin Mikah’ inn gei-a om innte sunga om mite kisam khia-in amaute in Dan mite delhin pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Amaute in Dan mite otsan uh a, tua ciangin amaute hong kihei-in Mikah kiangah, “Hih bang mihon tawh nong pai nading bang thu om ahi hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Amah in, “Note in keima bawlsa ka pasiante, leh siampipa la-in na paikhia uh hi; keimah in bang nei nawn ka hi hiam? Tua ahih ciangin, ‘Bang thu ahi hiam? bang hangin hong ci thei na hi uh hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Dan mite in ama kiangah, “Kote lakah na aw hong kizasak kei in, tua hi kei leh ka lawmte uh hehin nang hong hih ding uh a, na innkuanpihte tawh na si kha ding uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tua ciangin Dan mite pai uh hi; Mikah in ama adingin amaute thahat lua uh hi, ci-in a muh ciangin amah kihei-in a innah ciahkik hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Dan mite in Mikah’ bawlsate leh a siampipa paipihin gam dai-in a om bangmah a ummawh lo mite omna Laish tung uh a, namsau tawh amaute vatin mei tawh a khuapi hal uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Amaute in Sidon panin gamla uh ahih manin a honkhia ding om lo a, amaute in kuamah tawh kizopna nei lo uh hi. Tua mun pen Bethrehob-te’ neihsa kuam sungah om hi. Amaute in khuapi lam kikin a sungah teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Amaute in tua khuapi min pen Israelte sungah a suak amau’ pian’na Dan tamin Dan phuak uh hi; ahih hangin a masa-in tua khuapi min in Laish ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Tua ciangin Dan mite in a kiseek milim amau’ adingin phut uh hi; Moses’ tapa Gershom’ tapa Jonathan leh ama tapate in tua gam a kilak hun dongin Dan minamte adingin siampi ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Tua ahih ciangin amaute in Shiloh-ah Pasian’ inn a om sung teng Mikah’ bawlsa a kiseek milim phut uh hi.
  </para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua hun, Israel sungah kumpi a om loh lai takin, Levi mite khat Efraim mualtung gammongah peemin Judah gam Bethlehem panin zineu khat la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>A zineu ama tungah heh a, ama kiang panin pai khia-in Judah gam Bethlehem khua-a a pa inn-ah ciah a, tua lai-ah kha li sung khawng om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Tua ciangin a pasal ding khia-in kam neem tawh a hopih ding leh a sam kik dingin tua nu kiangah pai hi. Amah in a nasempa leh a la nih tonpih hi. Tua ciangin tua nu’ pa inn-ah tung hi; numei’ pa in amah a muh ciangin lungdamna tawh a dawn dingin hong pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin a sungpa, numei’pa in amah taam sak a, amah tawh nithum sung om hi; tua ahih ciangin amaute in an ne, tui dawnin giak khawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin a nili ni-in zingsangin amaute tho baih uh a, kithawi uh hi; ahih hangin numei’pa in a makpa, kiangah, “An tawmkhat ne-in na tha khauhsak in, tua khit ciangin na pai thei ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ahih ciangin tua mi nihte tu-in ne-in dawn khawm uh hi; numei’ pa in mipa kiangah, “Tu zan taam ding lungkim in la, na lung nuamsak in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Pai dingin mipa a din’ ciangin a sungpa in a taam kik dong mateng kho hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin a ni nga ni-in a ding dingin zingsangin amah tho baih hi; numei’ pa in “An ne phot in la, ni a dialh mateng khawl lai in,” a ci hi. Tua ahih ciangin amaute in an ne uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Mipa leh a zineu leh a nasempa paikhia dingin a din’ ciangin a sungpa, numei’pa in ama kiangah, “En in, tu-in nitak nai-in ni niam ta hi; tu zan taam un. En in, ni tum dektak hi; hih lai-ah giak in la na lung nuamsak in; na lam pai nading uh zing ciang zingsangin tho baihin innah na ciah ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Ahih hangin mipa tua zan taam lo hi; amah ding-in paikhia a, Jebus (Jerusalem a cihna) gal khat tung hi. Amah in tuan’na a kivawh la nih leh a zineu tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Amaute Jebus kiang nai a tun’ uh ciangin ni niam khin a, nasempa in a Topa kiangah, “Tu-in hong pai-in, Jebus mite’ khuapi-ah kihei-in tua lai-ah zan taam ni,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>A Topa in ama kiangah, “Israel mite a hilo gamdang mite’ khuapi sungah kihei-in i pai kei ding hi; Gibeah-ah i paisuak ding hi,”a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin amah in a nasempa kiangah, “Hong pai in, hih munte khatpeuhpeuh va naih-in, Gibeah ahih kei leh Ramah-ah zan taam ni,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ahih ciangin amaute in khengin paisuak uh hi; tua ciangin Benjaminte’ gam ahi Gibeah khua gei-ah ni tum a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Gibeah-ah pai in a giak dingin tua lai-ah amaute kihei uh hi. Amah pai-in khuapi sung kongzing laizangah tu hi; bang hang hiam cih leh a zan taam dingin kuamah in a innah amaute sang lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>En in, puteek khat lo-a a nasepna panin nitak ciangin hong ciah hi; tua-pa in Efraim mualtung gam pan hi a, amah in Gibeah-ah a peem ahi hi; tua mun-a mite in Benjamin mite ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Amah khuadak a, khualzinpa khuapi kongzingah mu hi; tua ciangin puteekpa in, “Koi-ah pai ding na hi hiam? Koi panin hong pai na hi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Amah in ama kiangah, “Keima hong pai khiatna Judah gam Bethlehem panin Efraim mualtung gam mongah a pai dingin hong nawk ka hi uh hi. Judah gam Bethlehem-ah ka pai hi; tu-in Topa inn-a ciah ka hi hi; kuamah in a inn-ah hong tungsak lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ka late uh adingin buhtu leh gan-an, kei leh na nasemnu leh na nasemte tawh a om tangvalpa’ adingin anlum leh leenggahzu ka nei uh hi; a kisam bangmah om lo hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin puteekpa in, “Nopna ngah ta in; na kisapna khempeuh ka en ding hi; kongzingah giak kei hamtang in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Tua ahih ciangin amah in a innah ciahpih in late gan-an pia hi; amaute in a khe uh silin, ne-in dawn uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Amaute in a lung uh nuamsakin a om lai takun, en in, tua khuapi mi, mi gina lote in tua inn kimkotah pangin a kongkhak tum uh hi; amaute in inn neipa puteekpa kiangah, “Ama taw ka luktheih nadingun na innah a hong tung mipa hong paikhiatpih in,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Inn neipa, tua mipa, amaute kiangah pusuakin amaute tungah, “Hi lo hi, ka sanggamte aw, tua bangin gitloh gamtat kei un; hih mipa ka innah hong tun’ na theih napi-un hih bang a sia gamta kei un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>En un, hih lai-ah ka ta nungak leh zinpa’ zineu om hi; amaute hong pai khiatpih sak un. Amaute buanin hoih na sak bangun amaute tungah hih un; ahih hangin hih mipa tungah tua bang a sia gamta kei un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ahih hangin mite in ama thu ngai lo uh hi. Tua ciangin mipa in a zineu manin amaute kiangah koih khia hi; tua ciangin amaute in tua nu buan uh a, zingsang mateng zan tawntung tua nu hih uh hi. Zingsang khuavak ding hong kipat ciangin amaute in tua nu ciahsak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Zingsang khua hong vak ciangin numei hong ciahin, ama topa a omna mipa’ kongkhak ah pukin khuavak dong om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Zingsang ciangin a topa tho a, a khualzin zom dingin inn kongkhak hongin a paikhiat ciangin, en in, inn khongkhakah a zineu lumin sangkil tungah a khutte kinga hi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Amah in tua nu kiangah, “Tho in, pai ta ni,” a ci hi. Ahih hangin amah in dawng nawn lo hi. Tua ciangin amah in dom to-in la tungah tua nu koih hi; mipa ding-in a innah ciah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>A innah a tun’ ciangin amah in tem khat la a, a zineu lenin a phei a liangin seh sawm-le-seh-nih suahin sem a, Israelte gam sung khempeuhah hawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>A mu mite khempeuh in, “Tu ni dongin, Izipt gam panin Israel mite a pai khiat-a kipan hih bang thu piang ngei lo a, zong kimu ngei lo hi; hih thu ngaihsun un, kikum un la gen un,” a ci uh hi.
  </para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tua ciangin Israel mite khempeuh, Gilead gam zong a kihel, Dan panin Be-ersheba dong hong kuankhia uh a, Topa' kiang Mizpah-ah mihing khat bangin mihonte hong kikhawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Israel minam khempeuh sung pan makai khempeuh, namsau tawi khe galkap mihing tul zali, Pasian’ mite kikhopna-ah amau mahmah kipia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>(Tu-in Israel mite Mizpah-ah a paina thu Benjamin mite in za uh hi.) Israel mite in, “Hih bang tatsiatna hong pian’na thu hong gen in,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Tua ciangin a kithat numei’ pasal, Levi mipa in dawngin, “Benjamin-te’ gam Gibeah-ah kei leh ka zineu, a zan taam dingin ka tung uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin Gibeah mite kei langah hong ding uh a, zan-in kote’ omna innkiim-ah hong pang uh hi; amaute in kei hong that nuam uh a, ka zineu buan gawpin tu-in amah si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Tua ciangin ka zineu la-in ka semnen a, Israelte' luah gam sung khempeuhah ka hawm hi; bang hang hiam cih leh amaute in Israelte lakah kihhuaina leh ut luat khialhna gamta uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>En un, no Israel mihingte, note khempeuh aw, na ngaihsutna uh gen un la, hih lai-ah kikum un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin mi khempeuh mihing khat bangin ding-in, “Eite khempeuh khat zong i puanbuk-ah pai loin, eite khat zong i inn-ah i ciah kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tu-in Gibeah tungah eite’ hih ding thu in: tua khua a sim dingin aisaanna tawh i pai ding a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>amaute in Israelte sungah ut luatna tawh a khialhna uh hangin Benjaminte gam Gibeah a thuk theih nadingun mite’ adingin annek tuidawn a pua dingin Israel minamte khempeuh sung panin mi zakhat sung pan mihing sawm, tulkhat sung pan zakhat, tulsawm sung pan tulkhat i la ding hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tua ahih ciangin khuapi do dingin Israel mite khempeuh kikhawm uh a, kipawlin mi khat bang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tua ciangin Israel minamte in Benjamin minamte khempeuh kiangah mi sawl uh a, “Note lakah a piang thu in bangzah tatsiatna ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ahih ciangin tu-in kote in amaute thatin Israelte sung panin siatna ka paihkhiat theih nadingun Gibeah khua sunga om a mi gina lote hong piakhia un,” a ci uh hi. Ahih hangin Benjaminte in a sanggam uh Israel mite’ aw ngai lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua ciangin Israel mite do dingin a kuan khia dingin Gibeah khuapite panin Benjamin mite kituah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Benjamin mite in tua ni-in amau’ khuapite panin, Gibeah-ah a teeng a kiteng khia mihing zasagih ban-ah namsau a tawi mihing tul sawmnih leh tulguk khawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hihte khempeuh lakah mi a kiteng khia a veikhoi zasagih om hi; amaute khempeuh in suang tawh samzang kapin a khial lote ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Israel mite in Benjaminte sim loh, namsau a tawi mihing tul zali khawm uh hi; hih mite khempeuh galsiam mi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Israel mite ding-in Bethel-ah paito uh a, “Benjamin mite a do dingin kua pai masa ding ka hi uh hiam?” ci-in Pasian dong uh hi. Topa in, “Judah paito masa ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ciangin Israel mite zingsangin tho-in Gibeah khua sim dingin giahphual sat uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ciangin, Israel mite Benjamin do dingin kuankhia uh hi; Israel mite amaute do dingin Gibeah-ah a gualin va naih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Benjamin mite Gibeah pan hong kuan khia-in tua ni-in Israel mite tul sawmnih leh tulnih lei-ah that uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ahih hangin Israel mite kihanthawnin a ni masa ni-a a pan'na mun mah uh ah gal pang kik uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tua ciangin Israel mite paito-in nitak dong Topa mai-ah kap uh hi; amaute in Topa kiangah thu dongin, “Ka sanggamte uh Benjamin mite do dingin gal phualah ka naih kik ding uh hiam?” a ci uh hi. Topa in, “Amaute do dingin paito un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tua ahih ciangin Israel mite a ni nih ni-in Benjamin mite do dingin hong nai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Amaute do dingin a ni nih ni-in Gibeah panin, Benjaminte hong kuankhia a, Israel mite tulsawm leh tulgiat that uh hi; hihte khempeuh namsau a tawi mite ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tua ciangin Israel mite khempeuh, galkap vekpi paito-in Bethel-ah tungin kap uh hi; tua lai mun Topa’ mai-ah amaute tu-in nitak dong tua ni an tang uh a, Topa mai-ah meihal biakna leh thunuam-a biakna pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Israel mite in Topa thu dong uh a, (bang hang hiam cih leh tua hunin Pasian' thuciamna singkuang tua lai-ah om a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Aaron’ tapa Eleazar’ tapa Finehas in tua mai-ah tua hunin na sem hi), “Ka sanggamte uh Benjamin mite a do dingin pai kik lai ding ka hi uh hiam, tua ahih kei leh khawl ding ka hi uh hiam?” a ci uh hi. Topa in, “Paito un; bang hang hiam cih leh zing ciangin amaute na khut sung uh ah kong pia ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Tua ahih ciangin Israelte in Gibeah kiim-ah a pangsim dingin mi koih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Israel mite a nithum ni-in Benjamin mite do dingin kuanto uh a, ahun dang-ate mah bangin Gibeah lang khatah pang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Tua ciangin amaute do dingin Benjamin mite kuankhia uh a, khuapi panin amaute kipaikhiasak hi; a hun dang-ate mah bangin amaute in Bethel lamah a paito pen leh Gibeah lamah a pai lam lianpi, leh gam sungah Israel mite sawmthum bang that uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tua ciangin Benjamin mite in, “A masa-a bangin i mai-ah amaute tai uh hi,” a ci uh hi. Ahih hangin Israel mite in, “Eite tai-in, khuapi panin lam lianpi-ah amaute paikhia sak ni,” kici uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Israel mite khempeuh amau omna mun panin ding-in Baaltamar-ah a gualin pang uh hi; a pangsim Israel mite Geba nitumna lam amau omna panin hong diang khia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Gibeah khua a sim dingin Israelte khempeuh sung pan a kiteng khia mi tulsawm hong kuan uh a, a galdo uh haksa mahmah hi; ahih hangin Benjamin mite in amau adingin siatna a naina thu thei lo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Tua ciangin Israel mai-ah Topa in Benjaminte zo hi; Israel mite in tua ni-in Benjaminte zo hi; Israel mite in tua ni-in Benjaminte mihing tul sawmnih leh tulnga leh zakhat that uh hi; hihte khempeuh namsau a tawi mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Tua ahih ciangin Benjamin mite in a guallelhna uh kimu uh hi. Israel mite in Benjamin mite awn uh hi, bang hang hiam cih leh Gibeah khua a sim dingin a koih uh a pangsimte muang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Tua ciangin a pangsim mite manlangin hong pai-in Gibeah khua bawh uh hi; a pangsim mite hong pai khia-in namsau tawh khuapi mi khempeuh vatgawp uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Tu-in Israel mite leh a pangsim mite a kiciamna lim in amaute in khuapi sung panin meikhu lianpi a suahsak toh uh ciangin
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Israel mite galdo dingin hong tum ding uh hi. Tu-in Benjaminte in Israel mite sawmthum bang vatgawpin thah ding kipan uh hi; amaute in, “A masa-a mah bangin eite mai-ah amaute kivat tuk gawp taktak hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Ahih hangin amau' kiciamna lim meikhu khuapi sung panin suakto dingin a kipat ciangin Benjamin mite nunghei uh hi; en in, a khuapi bup a khu in vantungah kahto hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Tua ciangin Israel mite hong kilehhei uh a, Benjamin mite lungkia uh hi; bang hang hiam cih leh amau’ siat nading a naina thei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Tua ahih ciangin Israel mite mai panin amaute kileh kikin gamlak lam manawh uh hi; ahih hangin gal in amaute pha a, khuapi sung panin hong pai khia mite in amaute kikal-ah amaute susia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Amaute in Nohah panin nisuahna lamah Gibeah gal ciang dong Benjamin mite delhin tuancilin vatgawp uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Benjamin-te sung pan galhang mihing tulsawm leh tulgiat tuk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Tua ciangin amaute kihei-in sehnel gam lam Rimmon Suangpi-ah tai uh hi; amaute mihing tulnga lam lianpite-ah si uh a, Gidom ciang dong nakpi takin amaute kidelhin tulnih kithat hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Tua ahih ciangin tua ni-in Benjamin-te a si khempeuh, namsau a tawi galhang mihing tul sawmnih leh tulnga ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Ahih hangin mihing zaguk kihei-in gamlak lam Rimmon Suangpi-ah tai uh a, Rimmon suangpi-ah kha li sung om uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Tua ciangin Israel mite in Benjamin mite do dingin kihei kik uh a, namsau tawh a mi a sa-in a muh khempeuh uh vatgawp uh hi. Amuh uh khuate khempeuh mei tawh hal uh hi.
  </para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tu-in Israel mite Mizpah-ah kiciam uh a, “Benjamin-te tungah kuamah in i tanu mo-in i kha kei ding hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Tua ciangin Bethel-ah mite hong pai in Pasian’ mai-ah nitak dong tu uh a, amaute nakpi takin a kap uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Amaute in, “Israel’ Pasian, Topa aw, tu ni-in Israelte sungah minam khat a pelem nading, hih thu bang hangin Israelte tungah hong tung ahi hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>A zing ciangin mite tho baihin tua lai-ah biakna tau khat lam uh a, meihal biakna leh thu-nuam-a biakna pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tua ciangin Israel mite in, “Topa ading kikhopna-ah Israel minamte khempeuh sung panin kua teng hong pai lo ahi hiam?” a ci uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in Topa kiangah a pai lo mite tawh kisai-in Mizpah-ah kiciamna lianpi khat bawl uh a, “Kithat ding hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Israel mite in a sanggam uh Benjamin mite khasiat uh a, “Tu ni-in Israelte sung panin minam khat bei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Eite in i tanute amaute tungah zi dingin pia lo ding hi hang, ci-in Topa tawh kiciam khin i hih ciangin a om lai amaute’ zi ding bang cih ding i hi hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tua ciangin amaute in, “Topa kiang Mizpah-ah Israel minamte hong pai lo a om hiam?” a ci uh hi. En in, Jabeshgilead panin tua giahphual kikhopna-ah kuamah pai lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Bang hang hiam cih leh mite a kikhop ciangin, en in, tua lai-ah Jabeshgilead-a teengte khat zong om lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Tua ahih ciangin mihonte in a galhangte uh mihing tulsawm leh tulnih tua lai-ah sawl uh a, “Pai un la Jabeshgilead-a teengte namsau tawh va vatgawp un; nupite leh naupang neute zong hih un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Hih bangin na hih ding uh hi; pasal khempeuh leh pasal tawh a lum khawmsa numei khempeuh na sumai ding uh hi,” ci-in thu pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Amaute in Jabeshgilead-a teeng mite lakah lup khopna tawh pasal a thei nai lo nungakno zali mu uh hi; amaute in Kanaan gam-a om Shiloh giahphual-ah tuate hong paipih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tua ciangin mihon buppite in Rimmon Suangpi-a om Benjamin mite kiangah thu puak uh a, amaute kiangah kilemna thu gen uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tua hun ciangin Benjaminte hong ciahkik uh hi; tua ciangin amaute in Jabeshgilead numei a hing-a a koihte uh pia uh hi; ahih hangin amau' adingin kicing zo lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Israel minamte sungah Topa in kitapkhapna omsak ahih manin mite in Benjaminte khasiat uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tua ciangin mihonte’ upate in, “Benjaminte sung panin numeite kithat khin ahih manin a om lai mite’ zi ding bang cih ding i hi hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Amaute in, “Israelte sung panin minam khat a bei loh nadingin Benjamin a suakta laite’ adingin gamhluah a om ding kisam hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ahi zongin amau’ zi dingin i tanute i pia thei kei hi,” a ci uh hi. Bang hang hiam cih leh Israel mite kiciam khinin, “Benjaminte tungah zi a pia mipa in samsiatna ngah ta hen,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tua ahih ciangin amaute in, “En un, Beth-el leilu lam, Beth-el panin Shekhem lamah a paito lam lianpi nisuahna lam, Lebonah leitaw lamah a om Shiloh-ah Topa ading kumsim pawi khamna om hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tua ahih ciangin amaute in Benjamin mite thu pia-in, “Pai-in leenggui lote-ah buk un la,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>vil un; Shiloh tanute laamna-ah a laam dingin hong pai uh leh, leenggui lote panin note in delhin mi khempeuh in na zi ciat ding uh Shiloh tanute man un la, Benjamin gamah ciahpih un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Amau’ pate ahi a, a sanggampate uh ahi zongin kote kiangah lungkim lohna gen dingin hong pai ciangin kote in amaute kiangah, ‘Kote tungah hehpihna tawh amaute hong pia un; bang hang hiam cih leh mi khempeuh zi ding galkap-na sungah ka ngahsak zo kei uh a, note zong na mawh nadingun note in amaute tungah a pia na hi kei uh hi,’ ka ci ding uh hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Benjamin mite zong tua mah bangin gamta uh a, amau mi a phazah tawh kituakin a laamte lak panin a puak khiatte uh a zi dingun la uh hi; tua ciangin amaute pai-in a gamhluahna uh-ah ciahkik uh a, khuapite lam kikin a sungah teeng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tua hun ciangin Israel mite tua lai panin paikhia uh a, mi khempeuh amau minam leh a innkuanpih ciat, tua lai panin mi khempeuh amau’ gamhluahna ciatah ciah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tua hun lai-in Israelte sungah kumpi om lo hi; amau’ hoihsak bang ciatun mi khempeuh gamta uh hi.
  </para>
</usx>