<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CH" style="id">1 Chronicles</book>
  <para style="mt">1 Chronicles</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Adam' ta Seth, Seth' ta Enosh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Enosh' ta Kenan, Kenan' ta Mahalalel, Mahalalel' ta Jared,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Jared' ta Enok, Enok' ta Methuselah, Methuselah' ta Lamek,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Lamek' ta Noah ahi hi. Noah in tapa thum nei a, tuate pen Shem, Ham, leh Jafeth ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Jafeth' tapate: Gomer, Magog, Madai, Javan, Tubal, Meshek, leh Tiras hi a, amau' min ciat pua-in minam tuamtuam a piang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Gomer' suante: Ashkenaz mite, Rifath mite, leh Togarmah mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Javan' suante: Elishah mite, Tarshish mite, Kittim mite, leh Rodanim mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ham' tapate: Kush, Egypt, Put, leh Kanaan hi a, amau' min ciat pua-in minam a piang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Kush' suante: Seba mite, Havilah mite, Sabta mite, Raamah mite, leh Sabteka mite ahi uh hi. Raamah' suante: Sheba mite, leh Dedan mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Kush in Nimrod kici tapa khat nei a, leitungah amah a vanglian masa pen ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Egypt pen Lud mite, Anam mite, Lehab mite, Naftuh mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Pathrus mite, Kasluh mite (Filistia mite' hong pian'na), leh Kaftor mite' pian'na pupi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Kanaan pen a tacil Sidon, leh Heth,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />leh Jebus mite, Amor mite, Girgash mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Hiv mite, Arka mite, Sin mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Arvad mite, Zemari mite, leh Hamath mite' pian'napa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Shem' tapate: Elam, Asshur, Arpakshad, Lud, Aram, Uz, Hul, Gether, leh Meshek hi a, amau' min ciat pua-in minam a piang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Arpakshad pen Shelah' pa hi a, Shelah pen Eber' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Eber' sung pan a piang tapa nihte: A khatpa' min Peleg ahi hi (bang hang hiam cih leh ama hunin gam kikhen hi). A sanggampa' min Joktan ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Joktan pen Almodad mite, Shelef mite, Hazarmaveth mite, Jerah mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Hadoram mite, Uzal mite, Diklah mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ebal mite, Abimael mite, Sheba mite,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ofir mite, Havilah mite, leh Jobab mite' pian'napa ahi hi. Hihte khempeuh, Joktan' suante ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Shem, Arpakshad, Shelah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Eber, Peleg, Reu,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Serug, Nahor, leh Terah hi a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />tua ciangin Abraham a kici Abram ahi suk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Abraham' tapate: Isaac leh Ishmael ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Amau' khangsimna hih bang ahi hi: Ishmael' tacil Nebaioth ahi hi. Tua ciangin Kedar, Adbeel, Mibsam,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Mishma, Dumah, Massa, Hadad, Tema,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Jetur, Nafish, leh Kedemah ahi uh hi. Hihte pen Ishmael' tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Abraham' zineu Keturah' tapate: Zimran, Jokshan, Medan, Midian, Ishbak, leh Shuah ahi uh hi. Jokshan' tapate: Sheba leh Dedan ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Midian' tapate: Efah, Efer, Hanok, Abida, leh Eldaah ahi uh hi. Hihte khempeuh pen Keturah' suanlekhakte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Abraham pen Isaac' pa ahi hi. Isaac' tapate Esau leh Israel ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Esau' tapate: Elifaz, Reuel, Jeush, Jalam, leh Korah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Elifaz' tapate: Teman, Omar, Gatam, Kenaz, Timna, leh Amalek ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Reuel' tapate: Nahath, Zerah, Shammah, leh Mizzah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Seir' tapate: Lotan, Shobal, Zibeon, Anah, Dishon, Ezer, leh Dishan ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Lotan' tapate Hori leh Homam hi uh a, Lotan' sanggamnu pen Timna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Shobal' tapate: Alian, Manahath, Ebal, Shefi, leh Onam ahi uh hi. Zibeon' tapate: Aiah leh Anah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Anah' tapa Dishon ahi hi. Dishon' tapate: Hamran, Eshban, Ithran, leh Kheran ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Ezer' tapate: Bilhan, Zaavan, leh Jaakan ahi uh hi. Dishan' tapate: Uz leh Aran ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Israel-te tungah kumpi khat peuhpeuh in a uk ma-in Edom gamsungah a uk kumpite: Beor' tapa Bela hi a, ama khuapi min Dinhabah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Bela a sih ciangin ama tangin Bozrah khuami Zerah' tapa Jobab in uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Jobab a sih ciangin ama tangin Teman mite' gammi Husham in uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Husham a sih ciangin Moab gamsungah Midian mite a zopa, Bedad' tapa Hadad in ama tangin uk a, ama khuapi min Avith ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />Hadad a sih ciangin ama tangin Masrekah khuami Samlah in uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />Samlah a sih ciangin ama tangin Eufratis gun gei-a om Rehoboth khuami Shaul in uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Shaul a sih ciangin ama tangin Akbor' tapa Baalhanan in uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />Baalhanan a sih ciangin ama tangin Hadad in uk hi. Ama khuapi min Pai hi a, ama zi' min Mehetabel hi a, Mezahab' tunu hi a, Matred' tanu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />Tua ciangin Hadad si hi. Edom ukpite: Ukpi Timna, Aliah, Jetheth,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" />Oholibamah, Elah, Pinon,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />Kenaz, Teman, Mibzar,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Magdiel, leh Iram hi uh a, hihte pen Edom ukpite ahi uh hi.
  </para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Israel' tapate: Reuben, Simeon, Levi, Judah, Issakhar, Zebulun,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Dan, Josef, Benjamin, Naftali, Gad, leh Asher ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Judah' tapate: Er, Onan, leh Shelah ahi uh hi. Hih thumte pen Kanaan mi Bathshua tawh a neih ahi hi. Judah' tacil Er pen { Topa' } muhna-ah gamtat hoihlo ahih manin { Topa } in amah that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />A tapa' zi Tamar in zong amah tawh Perez leh Zerah nei hi. Judah in a vekpi-in tapa nga nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Perez' tapate: Hezron leh Hamul ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Zerah' tapate: Zimri, Ethan, Heman, Kalkol, leh Dara, a vekpi-in nga pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Karmi' tapa: A ki-ap nate-ah a khial, Israel mite a nawngkaisak Akhan ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin Ethan' tapa Azariah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ama sung panin a suak Hezron' tapate: Jerahmeel, Ram, leh Khelubai ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ram pen Amminadab' pa hi a, Amminadab pen Judah' tapate' sung pan ulian Nahshon' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Nahshon pen Salma' pa, Salma pen Boaz' pa,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Boaz pen Obed' pa, Obed pen Jessi' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Jessi in a tacil Eliab, a nihna Abinadab, a thumna Shimea,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />a lina Nethanel, a ngana Raddai,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />a gukna Ozem, a sagihna David a nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Amau' sanggam numeite Zeruiah leh Abigail ahi uh hi. Zeruiah' tapate: Abishai, Joab, leh Asahel, thum pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Abigail in Amasa nei a, Amasa' pa pen Ishmael mi Jether ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Hezron' tapa Kaleb in a zi Azubah leh Jerioth tawh ta nei hi. Ama tate: Jesher, Shobab, leh Ardon ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Azubah a sih ciangin Kaleb in Efrath ten'pihin, tuanu in amah tawh Hur nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Hur pen Uri' pa hi a, Uri pen Bezalel' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ama khan' kum sawmguk a phak ciangin Hezron in a ten'pih, Gilead' pa Makhir' tanu luppih hi. Tuanu in amah tawh Segub nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Segub pen Jair' pa hi a, Gilead gam sungah khuapi sawmnihlethum nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ahih hangin Geshur leh Aram in amaute tung panin Havvothjair khua leh Kenath leh a khuaneute, khua sawmguk la hi. Hihte khempeuh pen Gilead' pa Makhir' suanlekhakte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Hezron a sih khit ciangin Kaleb in a pa Hezron' zi Efrath luppih a, tuanu in amah tawh Tekoa khuapi a sat Ashhur a nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Hezron' tacil Jerahmeel' tapate: A tacil Ram, Bunah, Oren, leh Ahijah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Jerahmeel in zi dang khat zong nei a, a min Atarah ahi hi. Amah pen Onam' nu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Jerahmeel' tacil Ram' tapate: Maaz, Jamin, leh Eker ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Onam' tapate: Shammai leh Jada ahi uh hi. Shammai' tapate: Nadab leh Abishur ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Abishur' zi' min Abihail hi a, tuanu in amah tawh Ahban leh Molid nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Nadab' tapate: Seled leh Appaim ahi uh hi. Seled in ta neiloin si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Appaim' tapa Ishi ahi hi. Ishi' tapa Sheshan ahi hi. Sheshan' tapa Ahlai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Tua ciangin Shammai' sanggampa Jada' tapate: Jether leh Jonathan ahi uh hi. Jether in ta neiloin si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Jonathan' tapate: Peleth leh Zaza ahi uh hi. Hihte pen Jerahmeel' suanlekhakte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Sheshan in tapa neiloin tanu bek nei hi. Ahih hangin Sheshan in Jarha min nei Egypt sila khat nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Tua ahih ciangin Sheshan in a sila Jarha tungah a zi dingin a tanu pia a, tuanu in Attai nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Attai pen Nathan' pa hi a, Nathan pen Zabad' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Zabad pen Eflal' pa hi a, Eflal pen Obed' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Obed pen Jehu' pa hi a, Jehu pen Azariah' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Azariah pen Helez' pa hi a, Helez pen Eleasah' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Eleasah pen Sismai' pa hi a, Sismai pen Shallum' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Shallum pen Jekamiah' pa hi a, Jekamiah pen Elishama' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Jerahmeel' sanggampa Kaleb' tapa: Zif' pa ahi a tacil Mareshah ahi hi. Mareshah' tapa Hebron ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Hebron' tapate: Korah, Tappuah, Rekem, leh Shema ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Shema pen Raham' pa hi a, Raham pen Jorkeam' pa ahi hi. Rekem pen Shema' sanggam hi a, Shammai' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Shammai' tapa Maon hi a, Maon pen Bethzur' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Kaleb' zineu Efah in Haran, Moza, leh Gazez nei a, Haran in Gazez kici tapa khat nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />Jahdai' tapate: Regem, Jotham, Geshan, Pelet, Efah, leh Shaaf ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />Kaleb' zineu Maakah in Sheber leh Tirhanah nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Tua ciangin tapa nih nei leuleu a, Madmannah khuapi a sat Shaaf, leh Makbenah khuapi leh Gibea khuapi a sat Sheva ahi uh hi. Kaleb in tanu khat zong nei a, a min Aksah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />Hih a nuai-ate zong Kaleb' suanlekhakte ahi uh hi. Kaleb' zi Efrath' tacil Hur' tapate: Kiriathjearim khuapi a sat Shobal,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />Bethlehem khuapi a sat Shalma, leh Bethgader khuapi a sat Haref ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" />Kiriathjearim khuapi a sat Shobal in tapa nei hi: Haroeh mite leh Menuhoth gama mi alangte' pian'na ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />Tua ciangin Kiriathjearim khuasungah a tengte: Ithri mite, Puth mite, Shumath mite, leh Mishrai mite ahi uh hi. Hihte sung panin Zorah mite leh Eshtaol mite hong piang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Bethlehem khuapi a sat Salma' suante: Netofah mite, Atrothbethjoab mite, leh Zorah mi ahi Manahath minam nih sung pan alang ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" />Jabez-ah a teng laithei minamte: Tirath mite, Shimeath mite, leh Sukath mite ahi uh hi. Hihte pen Rekhab minamte tawh a kiteng Ken mite ahi uh hi.
  </para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David sung panin Hebron-ah a piang tapate: Jezreel mi Ahinoam tawh a neih a tacil Ammon, Karmel numei Abigail tawh a neih a nihna Daniel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Geshur kumpipa Talmai' tanu, a nu Maakah ahi a thumna Absalom, a nu Haggith ahi a lina Adonijah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Abital tawh a neih a ngana Shefatiah, a zi Eglah tawh a neih a gukna Ithream hi a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />amah in kum sagih leh kha guk sung a ukna Hebron-ah ama sung panin guk suak hi. Tua ciangin amah in Jerusalem-ah kum sawmthumlethum sung uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Ama sung panin Jerusalem-ah a suakte: Shimea, Shobab, Nathan, leh Solomon hi a, Ammiel' tanu Bathsheba tawh a neih li pha hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Ibhar, Elishua, Elpelet,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Nogah, Nefeg, Jafia,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Elishama, Eliada, leh Elifelet, kua pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Hihte pen a zineute' tapate simloin, David' tapate ahi hi. Tamar a kici tanu khat zong amah in neilai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Solomon' suanlekhakte: Rehoboam, a tapa Abijah, a tapa Asa, a tapa Jehoshafat,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />a tapa Joram, a tapa Ahaziah, a tapa Joash,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />a tapa Amaziah, a tapa Azariah, a tapa Jotham,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />a tapa Ahaz, a tapa Hezekiah, a tapa Manasseh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />a tapa Amon, a tapa Josiah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Josiah' tapate: A tacil Johanan, a nihna Jehoiakim, a thumna Zedekiah, a lina Shallum ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Jehoiakim' suanlekhakte: A tapa Jehoiakhin leh Zedekiah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Babylon-ah sal a suak Jehoiakhin' tapate: A tapa Shealtiel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Makhiram, Pedaiah, Shenazzar, Jekamiah, Hoshama, leh Nedabiah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Pedaiah' tapate: Zerubbabel leh Shimei ahi uh hi. Zerubbabel' tapate: Meshulam leh Hananiah hi a, Shelomith kici tanu khat zong nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin tapa dang Hashubah, Ohel, Berekhiah, Hasadiah, leh Jushabhesed, nga neilai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Hananiah' tapate: Pelatiah leh Jeshaiah hi a, Jeshaiah' ta Refaiah, a tapa Arnan, a tapa Obadiah, a tapa Shekaniah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Shekaniah in tapa khat leh tupa nga nei a, a tapa Shemaiah ahi hi. Shemaiah tapate: Hattush, Igal, Bariah, Neariah, leh Shafat ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Neariah' tapate: Elioenai, Hizkiah, leh Azrikam, thum pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Elioenai' tapate: Hodaviah, Eliashib, Pelaiah, Akkub, Johanan, Delaiah, leh Anani, sagih pha uh hi.
  </para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Judah' tapate: Perez, Hezron, Karmi, Hur, leh Shobal ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Shobal' tapa Reaiah pen Jahath' pa hi a, Jahath pen Ahumai leh Lahad' pa ahi hi. Hihte pen Zorah khua-ah a teng minamte' pu leh pate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Hur pen a pa Kaleb' zi Efrath' ta upa pen hi a, ama suanlekhakte in Bethlehem khuapi sat uh hi. Hur' tapa thumte: Etam, Penuel, leh Ezer ahi uh hi. Etam in tapa thum nei a, tuate pen Jezreel, Ishma, leh Idbash ahi uh hi. Tanu khat zong nei a, a min Hazzeleponi ahi hi. Penuel pen Gedor khuapi a satpa hi a, Ezer pen Hushah khuapi a satpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tekoa khuapi a sat Ashhur in zi nih, Helah leh Naarah nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Naarah in amah tawh Ahuzzam, Hefer, Temeni, leh Haahashtari nei hi. Hihte pen Naarah' tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Helah tawh a tapate: Zereth, Izhar leh Ethnan ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Koz pen Anub leh Zobebah' pa hi a, Harum' tapa Aharhel' suante' pupi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Jabez a kici mi khat a sanggamte sangin pahtawihuai zaw hi. A nu in, “Gimpi-in amah nei ka hih manin,” ci-in a min Jabez a phuak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Jabez in Israel Pasian tungah thu ngen a, “Kei thupha hong pia-in ka gamgi hong keeksak in. Kei hong ompih in la, siatna khatpeuh in kei hong gimsak lohna dingin hong kem in,” a ci hi. Tua ciangin Pasian in ama ngetna pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Shuhah' sanggampa Khelub pen Mehir' pa hi a, Mehir pen Eshton' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Eshton in Bethrafa, Paseah, leh Tehinnah, tapa thum nei a, Tehinnah pen Irnahash khuapi a satpa ahi hi. Hih mite' suanlekhakte, Rekah munah teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Kenaz' tapate: Othniel leh Seraiah ahi uh hi. Othniel' tapate: Hathath leh Meonothai ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Meonothai pen Ofrah' pa ahi hi. Seraiah pen Joab' pa hi a, Joab pen Geharashim khuapi a satpa ahi hi. Tua khua-a teng mite khutsiamte vive ahih manin tua min a kiphuak ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Jefunneh' tapa Kaleb' tapate: Iru, Elah, leh Naam ahi uh hi. Elah' tapa Kenaz ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Jehallelel' tapate: Zif, Zifah, Tiria, leh Asarel ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ezrah' tapa lite: Jether, Mered, Efer, leh Jalon ahi uh hi. Mered in Faro' tanu Bithiah ten'pih a, tanu Miriam leh tapa Shammai leh Ishbah nei hi. Ishbah pen Eshtemoa khuapi a satpa ahi hi. Mered in Judah minam numei khat zong ten'pih a, tua tawh tapa thum nei hi. Tuate in: Gedor khuapi a satpa Jered, Soko khuapi a satpa Heber, leh Zanoah khuapi a satpa Jekuthiel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Hodiah in Naham' sanggamnu ten'pih a, amau' suante pen Keilah khua-ah a teng Garm mite leh Eshtemoa khua-ah a teng Maakath minamte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Shimon' tapate: Amnon, Rinnah, Benhanan, leh Tilon ahi uh hi. Ishi' tapate: Zoheth leh Benzoheth ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Judah' tapa khat ahi Shelah' tapate: Lekah khuapi a sat Er, leh Mareshah khuapi a sat Laadah hi a, Bethashbea khua-ah saihadial puan a gan minamte ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ciangin Jokim leh Kozeba khuapi sungah a teng mite hi a, tua ciangin Joash leh Saraf zong ahi uh hi. Amaute gel in Moab numeite ten'pihin Bethlehem khua-ah teng uh hi. (Hih pen tuanthu lui pekpek thu ahi hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Hihte pen beelsekte hi a, Netaim khua leh Gederah khua-ah a tengte ahi uh hi. Ama na a sem dingin kumpipa tawh tua khuate-ah tengkhawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Simeon' tapate: Nemuel, Jamin, Jarib, Zerah, leh Shaul ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Shaul' tapa Shallum, a tapa Mibsam, a tapa Mishma ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Mishma' suante: A tapa Hammuel, a tapa Zakkur, a tapa Shimei ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Shimei in tapa sawmleguk leh tanu guk nei hi. Ahih hangin a sanggamte in ta tampi neilo uh a, Judah minamte a pun' bangin Simeon minamte punglo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Amaute Beersheba, Moladah, Hazarshual,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Bihah, Ezem, Tolad,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Bethuel, Hormah, Ziklag,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Beth Markaboth, Hazarsusim, Bethbiri, leh Shaaraim-ah teng uh hi. Hihte pen David' uk hun mateng amaute' khuapite ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Tua ciangin amau' khuate Etam, Ain, Rimmon, Tokhen, leh Ashan, khuapi nga,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Baal ciangdong hih khuapite kiima om a khuaneute khempeuh tawh ahi hi. Hihte pen amau' ten'na hi a, amaute in khangsimna ciamtehna nei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tua ciangin Meshobab, Jamlek, Amaziah' tapa Joshah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Joel, Asiel' tapa Seraiah, a tapa Joshibiah, a tapa Jehu,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Elioenai, Jaakobah, Jeshohaiah, Asaiah, Adiel, Jesimiel, Benaiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Shemaiah' tapa Shimri, a tapa Jedaiah, a tapa Allon, a tapa Shifi' tapa Ziza hi uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />a minin a kilo hih mite pen amau' beh ciatah ulian hi uh a, amau' beh ciat nakpi takin a khang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />A tuuhonte uh-a' dingin lonona a zong dingin kuam nisuahna lampang, Gedor lutna lamah khualzin uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />lei hoih, lonona, leh gam zai-in, gam dai-in, a nopna mun mu uh hi; bang hang hiam cih leh tua lai-ah a teng masate pen Ham mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />A minin a kiciamteh hih mite, Judah kumpi Hezekiah' hun sungin hong pai uh a, tua lai-ah a om Meunim mite leh amau' puanbukte susia-in tuni dongin amaute beisak uh a, amau' tuuhonte-a' dingin tua lai-ah lonona om ahih manin amau' munah amaute a teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Tua ciangin amaute pawlkhat, Simeon mi za nga, Seir Mual-ah pai uh a, amaute in Ishi' tapate Pelatiah, Neariah, Refaiah, leh Uzziel makai-in a nei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Amaute in Amalek mi a suakta a omlaite susia uh a, tuni dongin tua munah amaute teng uh hi.
  </para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Israel' tate sung panin Reuben a tacil ahi hi. (Amah in a pa' zineute khat luppih ahih manin tacil hi napi-in ama innluahza pen Josef' tungah kipia hi. Tua ahih ciangin innluahza tawh kizui-in khangsimna-ah amah kiciamteh lo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />A sanggamte lakah Judah a thahat suakin ama sung panin ulian khat a om hangin innluahza pen Josef-a' ahi hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Israel' tacil Reuben' tapate: Hanok, Pallu, Hezron, leh Karmi ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Joel' suante: A tapa Shemaiah, a tapa Gog, a tapa Shimei,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />a tapa Mikah, a tapa Reaiah, a tapa Baal,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />leh a tapa Beerah hi a, Assiria kumpipa Tilgathpileser in amau' minam makai Beerah manin salin a puakkhiatpa ahi hi. Amah pen Reuben mite a ukpipa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin amau' khangsimna a kiciamteh ciangin a innkuankuanin ama behte: Ukpi Jeiel, Zekhariah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />leh Joel mite beh sung panin Shema' tapa Azaz, a tapa Bela ahi hi. Aroer leh tua panin Nebo leh Baalmeon ciangdongah a teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Gilead gamsungah amau' bawngte khangin tampi pha ahih manin Eufratis gun hih lampang sehnel gam lutna ciangdong nisuahna lamah zong a teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin Saul' hun lai-in amaute in Hagri mite simin zo uh a, Gilead nisuahna lam gam khempeuh-a amau' puanbukte luahin tuate sungah a teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Bashan gam Salekah dongah Reuben-te' galkhatah a teng Gad minamte:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ukpi Joel hi-in, a zom Shafam hi a, Janai leh Shafat, Bashan-ah beh makai ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ciangin amau' beh makai dangte: Mikhael, Meshullam, Sheba, Jorai, Jakan, Zia, leh Eber, sagih pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Hihte pen Buz' tapa Jahdo, a tapa Jeshishai, a tapa Mikhael, a tapa Gilead, a tapa Jaroah, a tapa Huri' tapa Abihail' suante ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Guni' tapa Abdiel' tapa Ahi pen amau' behte sungah ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Amaute Gilead gamsung, Bashan gam leh a khuapite sung, leh Sharon gamsung lonona a kiten' theihna ciangdongah a teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Hihte khempeuh Judah kumpi Jotham' hun sung, leh Israel kumpi Jeroboam' hun sungin khangsimna-ah kiciamteh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Reuben mite, Gad mite, leh Manasseh minam a langte in mi thahat, lum leh namsau kuahin thal a tawi, gal a siam, nasem dingin a baihsa-in a om mi tul sawmli leh tul li leh za sagih leh sawmguk nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Amaute in Hagri mite, Jetur mite, Nafish mite, leh Nodab mite zo uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Amaute a simna dingin huhna a ngah uh ciangin Hagri mite leh amau tawh a kipawl khempeuhte amaute' khutsungah kipia hi; bang hang hiam cih leh gal kidona sungah amaute in Pasian' tungah ko uh a, amaute in Pasian muang uh ahih manin amah in amaute' thumna a pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Amaute in amau' ganhingte matsak uh hi. A kalaoh uh tul sawmnga, tuu tul za nih leh tul sawmnga, la tul nih, leh mi tul za khat hingmat uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua gal pen Pasian' gal ahih manin mi tampi tak kithatin puk hi. Tua ciangin amaute sal a suah hun dong uh tua munah teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Manasseh minam a langte pen Bashan panin Baalhermon, Senir, leh Hermon Mual tungah tengin tam pha mahmah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Amau' beh lutangte: Efer, Ishi, Eliel, Azriel, Jeremiah, Hodaviah, leh Jahdiel hi a, a thahat galhangte, mi minthangte, a beh lutangte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Ahih hangin amaute in a pate uh Pasian' thu palsat uh a, Pasian in amaute' mai-ah a suksiat tua gam mite' pasian-te bia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tua ahih ciangin Israel Pasian in Assiria kumpipa Pul (Tilgathpileser zong a kici) Assiria kumpipa hansuah a, amah in Reuben mite, Gad mite, leh Manasseh minam alangte puakhia-in, Halah, Habor, Hara khuate, leh Gozan gun dungah paipihin tuni dongin tua gamte-ah om uh hi.
  </para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Levi' tapate: Gershom, Kohath, leh Merari ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Kohath' tapate: Amram, Izhar, Hebron, leh Uzziel ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Amram' tate: Aaron, Moses, leh tanu Miriam ahi uh hi. Aaron' tapate: Nadab, Abihu, Eleazar, leh Ithamar ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Eleazar' suanlekhakte: A tapa Finehas, a tapa Abishua,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />a tapa Bukki, a tapa Uzzi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />a tapa Zerahiah, a tapa Meraioth,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />a tapa Amariah, a tapa Ahitub,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />a tapa Zadok, a tapa Ahimaaz,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />a tapa Azariah, a tapa Johanan,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />leh a tapa Azariah, (Solomon in Jerusalem-ah a lam inn sungah siampi a sempa) ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Azariah' tapa Amariah, a tapa Ahitub,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />a tapa Zadok, a tapa Shalum,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />a tapa Hikiah, a tapa Azariah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />a tapa Seraiah, a tapa Jehozadak ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />{ Topa } in Nebukhadnezzar' khut tawh Judah leh Jerusalem salin a mat ciangin Jehozadak zong salin a pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Levi' tapate: Gershom, Kohath, leh Merari ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Gershom' tapate: Libni leh Shimei ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Kohath' tapate: Amram, Izhar, Hebron, leh Uzziel ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Merari' tapate: Mahli leh Mushi ahi uh hi. Hihte amau' beh tawh kizui-in Levi minamte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Gershom' suante: A tapa Libni, a tapa Jahath, a tapa Zimmah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />a tapa Joah, a tapa Iddo, a tapa Zerah, a tapa Jeatherai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Kohath' suante: A tapa Amminadab, a tapa Korah, a tapa Assir,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />a tapa Ekanah, a tapa Ebiasaf, a tapa Assir,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />a tapa Tahath, a tapa Uriel, a tapa Uzziah, leh a tapa Shaul ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Elkanah' tapate: Amasai leh Ahimoth ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ahimoth' suante: A tapa Elkanah, a tapa Zofai, a tapa Nahath,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />a tapa Eliab, a tapa Jeroham, a tapa Ekanah, a tapa Samuel ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Samuel' tapate: A tacil Joel, a nihna Abijah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Merari' suante: Mahli, a tapa Libni, a tapa Shimei, a tapa Uzza,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />a tapa Shimea, a tapa Haggiah, leh a tapa Asaiah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />{ Topa' } biakbuk sungah Thuciamna Singkuang a tawlngak khit ciangin tua sungah lasak nasep a ukin David in a koih hih mite ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Solomon in Jerusalem-ah { Topa' } Biakinn a lam ciangdong amaute in kikhopna puanbuk ahi biakbuk mai-ah lasak na sem uh a, amaute in a nasep uh a hunhun a banbanin sem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Hih nasep a semte' khangsimna a nuai-a bang ahi hi. Kohath mite beh sung panin: Heman la makaipa hi a, Joel' tapa ahi hi. Heman' khangsimna pen a pupi Israel lam manawhin kileh simto hi. Heman a pa Joel, a pa Samuel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />a pa Ekanah, a pa Jehoram, a pa Eliel, a pa Toah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />a pa Zuf, a pa Ekanah, a pa Mahath, a pa Amasai,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />a pa Ekanah, a pa Joel, a pa Azariah, a pa Zefaniah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />a pa Tahath, a pa Assir, a pa Ebiasaf, a pa Korah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />a pa Izhar, a pa Kohath, a pa Levi, a pa Israel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Asaf pen lasa pawl nihna a makaipa hi a, ama khangsimna a pupi Levi lam manawhin kileh simto hi. Tuate in: Asaf, a pa Berekhiah, a pa Shimea,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />a pa Mikhael, a pa Baaseiah, a pa Makhijah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />a pa Ethni, a pa Zerah, a pa Adaiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />a pa Ethan, a pa Zimmah, a pa Shimei,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />a pa Jahath, a pa Gershom, a pa Levi ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Merari-te beh sung panin Ethan pen lasa pawl thumna a ukpa hi a, ama khang simna a pupi Levi lam manawhin kileh simto hi. Tuate in: Ethan, a pa Kishi, a pa Abdi, a pa Malluk,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />a pa Hashabiah, a pa Amaziah, a pa Hikiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />a pa Amzi, a pa Bani, a pa Shemer,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />a pa Mahli, a pa Mushi, a pa Levi hi a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />Levi mi a sanggamte uh Pasian' biakbuk nasep dang khempeuh a sem dingin a kisehte ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Aaron leh a tapate in Pasian' nasem Moses' thupiaksate khempeuh bangin siangtho pen mun nasepnate khempeuh leh Israel mite-a' dingin kilemna a bawl dingin meihal biakna tau tung leh paknamtui biakna tau tungah piakna a bawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />Aaron' suanlekhakte: Aaron a tapa Eleazar, a tapa Finehas, a tapa Abishua,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />a tapa Bukki, a tapa Uzzi, a tapa Zerahiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" />a tapa Meraioth, a tapa Amariah, a tapa Ahitub,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />a tapa Zadok, a tapa Ahimaaz ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Amau' gamgi huam sungah amau' ten'na tawh kizui-in amau' omna munte: Kohath-te beh sung pan Aaron suante tungah a kipia, amau-a' dingin a tanh uh om a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" />Judah gam sungah Hebron leh a kiim lononate amaute tungah pia uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" />ahih hangin a lote leh a khuaneute Jefunneh' tapa Kaleb tungah a pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" />Aaron suante tungah amaute in a piak khuapite: Bukna khuapi Hebron, Jattir, leh Libnah khuapite, Eshtemoa a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" />Hilen a lonona gamte tawh, Debir a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" />Ashan a lonona gamte tawh, leh Bethshemesh a lonona gamte tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v" />Tua ciangin Benjamin minamte' gamsung panin Geba a lonona gamte tawh, Alemeth a lonona gamte tawh, leh Anathoth a lonona gamte tawh ahi hi. Amau' beh khempeuh' khuapite sawmlethum ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v" />Kohath mi a omlaite tungah aisanna tawh Manasseh minam alangte' gamsung panin khuapi sawm kipia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v" />Gershom-te beh tungah a innkuan-a kizui-in Issakhar-te' gam, Asher-te' gam, Naftali-te' gam, leh Bashan-a om Manasseh-te' gamsung panin khuapi sawmlethum kipia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v" />Merari-te beh tungah a innkuan-a kizui-in Reuben-te' gam, Gad-te' gam, leh Zebulun-te' gamsung panin khuapi sawmlenih kipia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="64" style="v" />Tua ahih ciangin Israel mite in hih bangin Levi mite tungah khuapite a lononate tawh a pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="65" style="v" />Amaute in Judah-te' gam, Simeon-te' gam, leh Benjamin-te' gamsung panin zong a minin a kilo hih khuapite amaute tungah a pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v" />Tua ciangin Kohath-te beh pawlkhat in Efraim minamte' gamsung panin amau' gam khuapite mah ngah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="67" style="v" />Amaute tungah a kipia bukna khuapite: Efraim mualtung gamsungah a om Shekhem a lonona gamte tawh, Gezer a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="68" style="v" />Jokmeam a lonona gamte tawh, Bethhoron a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v" />Aijalon a lonona gamte tawh, Gathrimmon a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="70" style="v" />leh Manasseh minam alangte' gamsung panin Aner a lonona gamte tawh, leh Bileam a lonona gamte tawh hi a, hihte pen Kohath-te beh a omlaite-a' ding ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v" />Manasseh minam alangte' gamsung panin Gershom-te beh tungah a kipiate: Bashan gamsunga Golan a lonona gamte tawh leh Ashtaroth a lononagamte tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="72" style="v" />Tua ciangin Issakhar-te' gamsung panin: Kedesh a lonona gamte tawh, Daberath a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="73" style="v" />Ramoth a lonona gamte tawh, leh Anem a lonona gamte tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="74" style="v" />Asher-te' gamsung panin: Mashal a lonona gamte tawh, Abdon a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="75" style="v" />Hukok a lonona gamte tawh, leh Rehob a lonona gamte tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="76" style="v" />Tua ciangin Naftali-te' gamsung panin: Galilee gamsungah a om Kedesh a lonona gamte tawh, Hammon a lonona gamte tawh, leh Kiriathaim a lonona gamte tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="77" style="v" />Merari-te beh a omlaite tungah Zebulun-te' gamsung panin a kipiate: Rimmono a lonona gamte tawh, Tabor a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="78" style="v" />leh Reuben-te' gamsung panin Jordan nisuahna lam, Jerikho kiang Jordan galkhat sung pan: Pawn-a om Bezer a lonona gamte tawh, Jahzah a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="79" style="v" />Kedemoth a lonona gamte tawh, leh Mefaath a lonona gamte tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="80" style="v" />Tua ciangin Gad-te' sung panin: Gilead gama om Ramoth a lonona gamte tawh, Mahanaim a lonona gamte tawh,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="81" style="v" />Heshbon a lonona gamte tawh, leh Jazer a lonona gamte tawh ahi hi.
  </para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Issakhar' tapate: Tola, Puah, Jashub, leh Shimron, li pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tola' tapate: Uzzi, Refaiah, Jeriel, Jahmai, Ibsam, leh Shemuel-te hi a, amau' beh sung panin innkuan lutangte hi a, Tola-te beh pen amau' khangin a galhangte ahi uh hi. David' hun laitakin mihing tul sawmnih leh tul nih leh za guk pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Uzzi in tapa Izrahiah nei hi. Izrahiah leh a tapate Mikhael, Obadiah, Joel, leh Isshiah, mi nga hi a, a vekpi-in ukpite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Amaute' banah a pate uh a innkuan kuanin khangsimna-ah a kiciamtehna tawh kizui-in galsim dingin galkap honte mi tul sawmthum leh tul guk om hi; bang hang hiam cih leh amaute in zi tampi nei-in ta tampi nei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Issakhar minam sungah a om, khangsimna-ah a kiciamteh, a galhang a thahat amau beh mi a vekpi-in tul sawmgiat leh tul sagih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Benjamin' tapate: Bela, Bekher, leh Jediael, thum pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Bela' tapate: Ezbon, Uzzi, Uzziel, Jerimoth, leh Iri, nga pha uh a, amau' beh sungah innkuan lutang, a thahat galhangte ahi uh hi. Amau' khang simna a kiciamtehna-ah tul sawmnih leh tul nih leh sawmthumleli pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Bekher' tapate: Zemirah, Joash, Eliezer, Elioenai, Omri, Jeremoth, Abijah, Anathoth, leh Alemeth ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Hihte khempeuh Bekher' tapate ahi uh hi. Amau' khang tawh kizui-in a khang simna a kiciamtehna-ah, amau' beh sungah innkuan lutang, a thahat a galhang mihing tul sawmnih leh za nih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Jediael' tapa pen Bilhan ahi hi. Bilhan' tapate: Jeush, Benjamin, Ehud, Khenaanah, Zethan, Tarshish, leh Ahishar ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Hihte khempeuh amau' beh sungah innkuan lutang hi uh a, a thahat, a galhang, Jediael' suante gal simna-ah nasem dingin a baihsa-in a om mihing tul sawm leh tul sagih leh za nih pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin Shuppim leh Huppim zong hih minamte sung mah hi a, Dan in Hushim kici tapa khat a nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Naftali' tapate: Jahziel, Guni, Jezer, leh Shallum hi a, Bilhah sung pana piangte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Manasseh' tapate: A zineu Aram numei tawh a neih Asriel leh Makhir ahi hi. Makhir pen Gilead' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin Makhir in Huppim leh Shuppim-a' ding zi a la hi. Ama sanggamnu' min Maakah ahi hi. Makhir' tapa a nihna' min Zelofehad hi a, Zelofehad in tanu bek a nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin Makhir' zi Maakah in tapa nih nei a, a min Peresh leh Sheresh ahi hi. Peresh' tapate Ulam leh Rakem ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ulam' tapa Bedan ahi hi. Hihte pen Manasseh' tapa Makhir' tapa Gilead' suante ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin Gilead' sanggamnu Hammolekheth in Ishhod, Abiezer, leh Mahlah nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Shemida' tapate Ahian, Shekhem, Likhi, leh Aniam ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Efraim' suante: A tapa Shuthelah, a tapa Bered, a tapa Tahath, a tapa Eleadah, a tapa Tahath,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />a tapa Zabad, a tapa Shuthelah ahi hi. Efraim in tapa dang nih nei a, tuate Ezer leh Elead ahi uh hi. Gath khua mite' bawng a sut dingin a kuan lai-in Gath mite in amaute gel na that uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ciangin a pa uh Efraim ni tampi sung kap a, amah a hehnem dingin a sanggamte hong pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin Efraim in a zi luppih a, amah gai-in tapa khat nei hi. Ama innsungah siatna tung ahih manin amah in a min Beriah a phuak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ama tanu Sheerah hi a, Bethhoron nuainung leh a tungnung leh Uzzensheerah khua a lamnu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tua ciangin Refah kici tapa khat nei a, ama suante: Resef, a tapa Telah, a tapa Tahan,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />a tapa Ladan, a tapa Ammihud, a tapa Elishama,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />a tapa Nun, a tapa Joshua ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Amau' neihsa gam leh a ten'na uh Bethel leh a khuapite, leh nisuahna lamah Naaran, leh nitumna lamah Gezer leh a khuapite, Shekhem leh a khuapite, leh Azzah leh a khuapite ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Manasseh' suante in Bethshean leh a khuapite, Taanak leh a khuapite, Megiddo leh a khuapite, Dor leh a khuapite a uk uh hi. Hihte sungah Israel' tapa Josef' suante a teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Asher' tapate: Imnah, Ishvah, Ishvi, Beriah, leh a sanggamnu uh Serah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Beriah' tapate: Heber leh Malkhiel hi a, Malkhiel pen Birzaith khuapi a satpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Heber pen Jaflet, Shomer, Hotham, leh a sanggamnu uh Shua-te' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Jaflet' tapate: Pasak, Bimhal, leh Ashvath ahi uh hi. Hihte pen Jaflet' tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />A sanggampa Shomer' tapate: Rohgah, Jehubbah, leh Aram ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />A sanggampa Hotham' tapate: Zofah, Imna, Shelesh, leh Amal ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Zofah' suante: Suah, Harnefer, Shual, Beri, Imrah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Bezer, Hod, Shamma, Shilshah, Ithran, leh Beera ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Jether' suante: Jefunneh, Pispa, leh Ara ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Ulla' suante: Arah, Hanniel, leh Rizia ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Hihte khempeuh Asher' beh lutangte, a kipakta, a thahat galhangte, ulian a ukte ahi uh hi. Gal sungah nasem dingin khangsimna-ah a kiciamteh amaute a phazah mihing tul sawmnih leh tul guk ahi hi.
  </para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Benjamin pen a tacil Bela, a nihna Ashbel, a thumna Aharah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />a lina Nohah, leh a ngana Rafa-te' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Bela' tapate: Addar, Gera, Abihud,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Abishua, Naaman, Ahoah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Gera, Shefufan, leh Huram ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ehud' tapate (amaute pen Geba-a teng beh lutangte hi uh a, amaute Manahath-ah galmatin kipua hi):
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Naaman, Ahijah, leh Uzza leh Ahihud' pa Heglam a kici Gera ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Shaharaim in a zite Hushim leh Baara a mak khit ciangin Moab gam sungah tapate nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Amah in a zikik Hodesh tawh a neih a tapate: Jobab, Zibia, Mesha, Malkam,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Jeuz, Sakhia, leh Mirmah ahi uh hi. Hihte pen amau beh sungah innkuan lutangte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Amah in Hushim tawh zong a neih a tapate: Ahitub leh Elpaal ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Elpaal' tapate: Eber, Misham, leh Ono leh Lod a khuapite tawh a sat Shemed,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />leh Beriah leh Shema (Gath-a tengte a taisak Aijalon-a teng beh lutangte),
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />leh Ahio, Shashak, leh Jeremoth ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Zebadiah, Arad, Eder,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Mikhael, Ishpah, leh Joha-te pen Beriah' tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Zebadiah, Meshullam, Hizki, Heber,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ishmerai, Izliah, leh Jobab-te pen Elpaal' suante ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Jakim, Zikri, Zabdi,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Elienai, Zillethai, Eliel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Adaiah, Beraiah, leh Shimrath-te pen Shimei' suante ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ishpan, Eber, Eliel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Abdon, Zikri, Hanan,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Hananiah, Elam, Anthothijah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Ifdeiah, leh Penuel-te pen Shashak' suante ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Shamsherai, Shehariah, Athaliah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Jaareshiah, Elijah, leh Zikri-te pen Jehoram' suante ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Hihte pen amau khang tawh kizui-in beh lutangte, a ukpite ahi uh hi. Hihte khempeuh Jerusalem-ah a teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Gibeon khuapi a satpa Jeiel pen Gibeon-ah teng a, ama zi' min Maakah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Ama tapa upa pen Abdon, tua ciangin Zur, Kish, Baal, Ner, Nadab,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Gedor, Ahio, Zekher,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />leh Mikloth (amah pen Shimeah' pa) ahi hi. Tu-in amau' suanlekhakte zong Jerusalem-a amau' behte' galkhatah amau' behte mah tawh teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Ner pen Kish' pa, Kish pen Saul' pa ahi hi. Saul pen Jonathan, Malkhishua, Abinadab, leh Eshbaal' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tua ciangin Jonathan' tapa pen Meribbaal hi a, Meribbaal pen Mikah' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Mikah' tapate: Pithon, Melek, Tarea, leh Ahaz ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Ahaz pen Jehoaddah' pa ahi hi. Jehoaddah pen Alemeth, Azmaveth, leh Zimri' pa hi a, Zimri pen Moza' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Moza pen Binea' pa ahi hi. Binea' tapa Rafah, a tapa Eleasah, a tapa Azel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Azel in tapa guk nei a, tuate' minte: Azrikam, Bokheru, Ishmael, Sheariah, Obadiah, leh Hanan ahi uh hi. Hihte khempeuh Azel' tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Azel' sanggampa Eshek' tapate: A tacil Ulam, a nihna Jeush, leh a thumna Elifelet ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Ulam' tapate a thahat galhangte, thal tawite, tapa tampi leh tupa tampi a neite hi a, mi za leh sawmnga pha uh hi. Hihte khempeuh Benjamin minamte ahi uh hi.
  </para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Israel mi khempeuh khangsimna-ah kiciamteh a, Israel Kumpite' Laibu sungah tuate kigelh hi. Amau thumanlohna hangin gimpiakna-in Babylon-ah salin Judah mite kipaipih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tu-in amau' neihsa amau' khuapite sungah a tengkik masate pen Israel nautangte, siampite, Levi mite, leh biakinn nasemte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin Judah, Benjamin, Efraim, leh Manasseh mi pawlkhat Jerusalem-ah teng uh a, tua a tengte:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Judah tapa Perez' tapate sung panin Bani' tapa Imri, a tapa Omri, a tapa Ammihud, a tapa Uthai a makai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin Judah tapa Shelah mite sung panin: Innkuan lutang Asaiah a makai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Judah tapa Zerah mite sung panin: Jeuel a makai ahi hi. Judah minam sung panin innkuan za guk leh sawmkua ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Benjamin mite sung panin: Hassenuah' tapa Hodaviah, a tapa Meshullam, a tapa Sallu ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin Jehoram' tapa Ibneiah, Makri' ta Uri, a tapa Elah, leh Ibnijah' ta Reuel, a tapa Shefatiah, a tapa Meshullam ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Benjamin minamte sung panin innkuan za kua leh sawmnga leh guk ahi hi. Hih min kilote khempeuh pen amau' beh ciatah beh lutangte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Siampite' sung panin: Jedaiah, Jehoiarib, Jakhin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />leh Ahitub' tapa Meraioth, a tapa Zadok, a tapa Meshullam, a tapa Hilkiah' tapa Azariah, (Pasian' biakinn sung a ukpipa)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />leh Malkhijah' tapa Pashhur, a tapa Jehoram' tapa Adaiah, leh Immer' tapa Meshilemith, a tapa Meshulam, a tapa Jahzerah, a tapa Adiel' tapa Maasai ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Hihte banah amau' behte, a beh lutangte, Pasian' biakinn-ah nasepna dingin a siam mahmah mihing tul khat leh za sagih leh sawmguk ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Levi mite sung panin: Merari' tapate sung pan Hashabiah, a tapa Azrikam, a tapa Hasshub' tapa Shemaiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />leh Bakbakkar, Heresh, Galal, leh Asaf' tapa Zikri, a tapa Mika' tapa Mattaniah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />leh Jeduthun' tapa Galal, a tapa Shemaiah' tapa Obadiah, leh Netofah khuaneute sungah a teng, Elkanah' tapa Asa' tapa Berekhiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Kulhkongpi cingte: Shallum, Akkub, Talmon, leh Ahiman hi a, Shallum pen amau' makaipa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tudongin Kumpipa' Kulhkongpi nisuahna lampangah a omte ahi uh hi. Hihte pen Levi mite' omna kongcingte ahi ngei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />A pu a pate uh, biakbuk lutna mun a cing, { Topa' } phual a ukte ahih uh mah bangin Korah' tapa Ebiasaf, a tapa Kore' tapa Shallum, leh a behte ahi Korah mite pen nasepna a uk, puanbuk kong a cingte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Eleazar' tapa Finehas pen a beisa hun sungah amaute a ukpa hi a, { Topa } in amah ompih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Meshelemiah' tapa Zekhariah pen kikhopna puanbuk lutna-ah kongcingpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Kongcingin a kiteel hih mite khempeuh za nih leh sawmlenih ahi hi. Amaute pen a khuaneute uh-a khangsimna-ah kiciamteh uh hi. David leh thumupa Samuel in amau' pan'mun-ah amaute phut hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ahih ciangin amaute leh a suan a khakte uh { Topa' } biakinn kulhkongpite a uk, a cingte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Kongpi cingte pen a pang li, nisuahna, nitumna, leilu, leh leitaw lamah om uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tua ciangin amau' khuaneute sungah a om a behte uh hih mite tawh a om dingin a hun hunin ni sagih simin a hong pai ding uh a kisam ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Bang hang hiam cih leh Levi mi kongpi a cing ukpi lite pen biakinn sungte leh Pasian' biakinn van manpha koihnate a uk ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Pasian' biakinn kiimah amaute giak uh hi; bang hang hiam cih leh amaute tungah vilna nasep, leh zingsang simin kong a hon' ding uh nasep kiguan hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Amaute pawlkhat in biakinn sunga kizang umlebeelte uk uh hi; bang hang hiam cih leh tua nazatte hong kitumpih ciang hita leh a kilakkhiat ciang hita leh a malzah a sim ding uh kisam hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Amau sung pan adang pawlkhatte pen tutphah sabuaite, leh a kituam koih umlebeel, anneelte, leenggahzute, sathaute, paknamtuite, leh a namtui nate zong a en dingin kiseh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Siampite' ta a dangte in a namtui nate hel dingin bawl uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />tua ciangin Levi mite lak pan Korah mi Shallum' tacil Mattithiah in biakna ding moh pheengte bawl ding uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Kohath mi amau' behte pawlkhat in zong Sabbath simin koih ding Ompihna Anlum uk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Tu-in hihte pen lasate, Levi mi beh lutangte, nasep dangte panin pengin biakinn deite sungah a tengte ahi uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in sun leh zanin na sem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Hihte pen Jerusalem-ah a teng amau' khang tawh kizui-in makaite, Levi mi beh lutangte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Gibeon-ah tua khuapi a satpa Jeiel teng a, ama zi' min Maakah hi-in,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />a tapa upa pen Abdon, tua ciangin Zur, Kish, Baal, Ner, Nadab,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Gedor, Ahio, Zekhariah, leh Mikloth ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Mikloth pen Shimeah' pa ahi hi. Amau' suanlekhakte zong Jerusalem-a a behte uh galkhatah a behte uh tawh teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Ner pen Kish' pa, Kish pen Saul' pa ahi hi. Saul pen Jonathan, Makhishua, Abinadab, leh Eshbaal' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Jonathan' tapa Meribbaal hi a, Meribbaal pen Mikah' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Mikah' tapate: Pithon, Melek, Tahrea, leh Ahaz ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Ahaz pen Jarah' pa hi a, Jarah pen Alemeth, Azmaveth, leh Zimri' pa ahi hi. Zimri pen Moza' pa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Moza pen Binea' pa ahi hi. A tapa Refaiah, a tapa Eleasah, a tapa Azel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Azel in tapa guk nei a, tuate' min: Azrikam, Bokheru, Ishmael, Sheariah, Obadiah, leh Hanan ahi uh hi. Hihte pen Azel' tapate ahi uh hi.
  </para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Filistia mite in Israel mite sim uh hi. Filistia mite mai-ah Israel mite tai uh a, Gilboa Mual tungah tuk zeizai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Filistia mite in Saul leh a tapate pha uh hi. Filistia mite in Saul' tapate Jonathan leh Abinadab leh Malkhishua that uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Gal kidona in Saul neh mahmah a, thal tawite in amah pha-in liamsak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin Saul in a galvan puapa kiangah, “Na namsau dok in la tua tawh kei hong sun let in. Tua hi kei leh hih dawibia mite hong pai-in kei hong khelbawl khading hi,” a ci hi. Ahih hangin a galvan puapa in hih ngamlo hi; bang hang hiam cih leh amah lau mahmah hi. Tua ahih ciangin Saul in ama namsau la-in tua tungah puk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />A galvan puapa in Saul a sihna a muh ciangin amah zong a namsau tungah kipuksuk sakin a si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua bangin Saul a si hi. Amah leh a tapa thumte leh a innkuan khempeuh a sikhawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Kuam sungah a om Israel mite khempeuh in galkapte tai khinin, Saul leh a tapate a sihna a theih uh ciangin amaute in a khuapite uh nusia-in a tai uh hi. Tua ciangin Filistia mite hong pai-in tua khuate sungah a teng uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />A zing ciang, a kithatte' nate a hawkkhia dingin Filistia mite hong pai uh ciangin Saul leh a tapate Gilboa Mual tungah a sihna mu uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin amaute in ama nate hawkkhia-in a lutang leh a galhiam la uh a, a milimte uh leh mite kiangah hih thuthak a ko dingin Filistia gamsung khempeuhah kamtaite a sawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Amaute in amau' pasian' biakinn sungah ama galhiam koihin Dagon biakinn sungah ama lutang a suang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ahih hangin Jabeshgilead mi khempeuh in Saul' tungah Filistia mite' hihsa thu khempeuh a zak uh ciangin
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />a thahat mi khempeuh kithawi-in Saul leh a tapate' luanghawmte lakhia-in Jabesh-ah a paipih uh hi. Tua ciangin amaute in Jabesh-a tawsaw nuai-ah amaute' guhte vui uh a, ni sagih sung an a tang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ahih ciangin Saul a thumanlohna hangin a si hi. Amah in { Topa' } thupiakna a zuihlohna, leh vankah khat thu dongin a lamlah ding a zon'na,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />leh { Topa' } tung panin lamlahna a zon'lohna-ah { Topa' } tungah a thumanlo ahi hi. Tua ahih ciangin { Topa } in amah that a, Jessi' tapa David tungah kumpi gam a hei hi.
  </para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin Israel mi khempeuh David kiang Hebron-ah hong kikhawm uh a, “En in, kote nangma guh leh nangma sa ka hi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />A hun beisa, Saul kumpi ahih sung nangawnin Israel a kuankhiatpih leh a ciahpihpa nangmah na hi hi. { Topa } na Pasian in nangma kiangah, ‘Nang pen ka mi Israel-te a cingpa na hi ding a, ka mi Israel-te tungah ulian na hi ding hi,’ hong ci hi,” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ahih ciangin Israel upate khempeuh kumpipa kiang Hebron-ah hong pai uh hi. Tua ciangin David in { Topa' } mai Hebron-ah amaute tawh thuciamna khat bawl a, Samuel' tung tawnin { Topa' } thugen bangin amaute in Israel kumpi-in David sathau a nilh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin Jebus mite a ten'na, Jebus a kici Jerusalem-ah David leh Israel mi khempeuh hong pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Jebus-ah a teng mite in David kiangah, “Hih lai-ah nang nong pai kei ding hi,” na ci uh hi. Ahi zongin David in David khuapi a kici Zion munmuan'huai a la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />David in, “Jebus mite a va sim masa peuhpeuh pen ukpi leh ukpa hi ding hi,” a ci hi. Tua ciangin Zeruiah' tapa Joab kuanto masa ahih ciangin amah, ukpi a suak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin munmuan'huaina sungah David teng hi. Tua ahih ciangin tua khua pen David khuapi kici hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin amah in Millo panin a kualin khuapi lam hi. Joab in khuapi sung a omlai mun teng puahkik hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Vanglian { Topa } in amah ompih ahih manin David a lian semsem hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tu-in hihte pen Israel tawh kisai-in { Topa' } thugen bangin amah kumpi-in a bawl dingin Israel khempeuh tawh ama kumpi gam sungah amah nakpi takin a huh David' mi a thahat a ukpite ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />David' mi a thahatte a kiciamtehna: Hakmoni mi Jashobeam pen mi thumte a ukpi ahi hi. Amah in a teipi tawh mihing za thum do a, hun khat sungin that khin hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin a thahat mihing thumte lak panin amah a zompa pen Ahoh-te beh Dodo' tapa Eleazar ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Filistia mite galsim dingin a kikaihkhop laitakun Pasdammim-ah David tawh a om hi. Tua lai-ah mangbuhham a dimna leitang khat om a, Filistia mite' kiang panin mite tai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Ahih hangin amah in tua leitang laizangah pan'mun la-in hu a, Filistia mite that hi. Tua ahih ciangin { Topa } in gualzawhna lianpi a pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Refaim kuamah Filistia mite' galkapte in giahphual a sat laitakun Adullam leihawm David kiang suangpi-ah ukpi sawmthumte sung panin mihing thum paisuk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua hunin munmuan'huai sungah David om a, Filistia khuacingte Bethlehem-ah om uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ciangin David in, “Kulhkongpi gei-a Bethlehem tuikhuk panin mi khat in tuidawn ding kei hong pia leh!” ci-in lunggulhna tawh a pau hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin a thahat mihing thumte in Filistia mite' giahphual phulin kongpi gei-a om Bethlehem tuikhuk panin tui tawi uh a, a tui la-in David kiangah paipih uh hi. Ahih hangin David in tua tui dawnlo hi. Amah in { Topa}-a' dingin sung a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />“Ka Pasian' mai-ah hih bangin ka gamta het kei ding hi. Hih mihingte' nuntakna sisan tui dawn ding ka hi hiam? Bang hang hiam cih leh amaute in a nuntakna uh khamin kei kiangah hong paipih uh hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin amah in a tui dawnlo hi. A thahat mi thumte in hih bangin na a sem uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tu-in Joab' sanggampa Abishai pen sawmthumte lakah a ukpi ahi hi. Amah in a teipi tawh mihing za thum do-in amaute that a, mihing sawmthumte' banah min khat ngah thuah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Amah pen mihing sawmthumte sung panin a minthang pen hi a, amaute a ukpa a suak hi; ahih hangin amah in mihing thumte ban nailo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Jehoiada' tapa Benaiah pen Kabzeel khuami gal a hang, na lianpite a sempa ahi hi. Amah in Moab galhang mi nih vatlum hi. Amah zong paisukin vuk a kiat ni khatin leihawm sunga om humpinelkai khat that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Amah in Egypt mi khat, a thagol, pi sagih leh alang a sang mi khat a that hi. Egypt-pa in a khutsungah siamgante' siamlawngpi cia a pha teipi khat nei hi. Ahih hangin ciangkhut khat tawh ama kiangah Benaiah paisuk a, Egypt-pa' khutsung panin a teipi sutkhia-in ama teipi mah tawh amah a that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Jehoiada' tapa Benaiah in hih nate sem a, a thahat mi sawmthumte' banah min khat ngah thuah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Mihing sawmthumte lakah amah minthang a, ahih hangin amah in mi thumte ban nailo hi. Tua ciangin David in amah a cingte a ukin a koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Galkap lak panin a thahat mite pen Joab' sanggampa Asahel, Bethlehem khuami Dodo' tapa Elhanan,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Harod khuami Shammoth, Pelon khuami Helez,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Tekoa khuami Ikkesh' tapa Ira, Anathoth khuami Abiezer,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Hushah khuami Sibbekai, Ahoh-te beh Ilai,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Netofah khuami Maharai, Netofah khuami Baanah' tapa Heled,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Benjamin mite sung panin Gibeah khuami Ribai' tapa Ithai, Pirathon khuami Benaiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Gaash mualkuam mi Hurai, Betharabah khuami Abiel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Bahurim khuami Azmaveth, Shaalbon khuami Eliahba,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Gizon khuami Hashem, Harar khuami Shagee' tapa Jonathan,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Harar khuami Sakhar' tapa Ahiam, Ur' tapa Elifal,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Mekherath khuami Hefer, Pelon khuami Ahijah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Karmel khuami Hezro, Ezbai' tapa Naarai,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Nathan' sanggampa Joel, Hagri' tapa Mibhar,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Ammon mi Zelek, Zeruiah' tapa Joab' galhiam puapa Beeroth khuami Naharai,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Ithri mi Ira leh Gareb,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Hit mi Uriah, Ahlai' tapa Zabad,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Reuben mite' makai khat ahi, Reuben mi Shiza' tapa Adina, leh amah tawh mihing sawmthum,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Maakah' tapa Hanan, Mithni mi Joshafat,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Ashterath khuami Uzzia, Aroer khuami Hotham' tapate Shama leh Jeiel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Tiz khuami Shimri' tapate Jediael leh Joha,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Mahavah khuami Eliel, Elnaam' tapate Jeribai leh Joshaviah, Moab mi Ithmah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />Zobah khuami Eliel, Obed, leh Jaasiel ahi uh hi.
  </para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tu-in Kish' tapa Saul' hangin a ut utin David a tat theihloh laitakin Ziklag-a ama kiangah mite hong pai-in amah pawlpih uh hi. Galsungah amah a huh a thahatte lakah amaute a kihelte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Amaute pen thal tawite hi uh a, taklam khut tawh ahi a, veilam khut tawh ahi zongin thaltang leh suangte lawn thei uh hi. Amaute pen Saul' behte Benjamin mi ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ahiezer a ukpi hi a, tua ciangin Joash ahi hi. Amaute gel pen Gibeah khuami Shemaah' tapate ahi uh hi. Amau gel nuai-ah galkapte: Azmaveth' tapate Jeziel leh Pelet; Anathoth khuami Berakah leh Jehu;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Gibeon khuami Ishmaiah, mihing sawmthumte lakah a thahatpa leh sawmthumte a makaipa; Gederah khuami Jeremiah, Jahaziel, Johanan, leh Jozabad;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Harif mi Eluzai, Jerimoth, Bealiah, Shemariah, leh Shefatiah;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Korah mi Elkanah, Isshiah, Azarel, Joezer, leh Jashobeam;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Gedor khuami Jeroham' tapate Joelah leh Zebadiah ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Gad minam sung panin gamlaka munmuan'huai-a David kiangah a thahat a siam galhangte, lum leh tei zat a siam, a maitang uh humpinelkai maitang bangin, mualtunga om sakhi bangin a manlang mi hong paite:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />A ukpi Ezer, a nihna Obadiah, a thumna Eliab,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />a lina Mishmannah, a ngana Jeremiah,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />a gukna Attai, a sagihna Eliel,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />a giatna Johanan, a kuana Elzabad,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />a sawmna Jeremiah, a sawmlekhatna Makbannai ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Hih Gad mite pen galkap uliante hi a, a neuzawte in za khat val, a golzawte in tul khat val uk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Hihte pen Jordan a piau khempeuh a dimlet laitak kha masa sungin Jordan kantanin kuam sunga om mite nisuahna lam leh nitumna lamah a taisak mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin Benjamin mi leh Judah mi pawlkhat David kiang munmuan'huai-ah hong pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Amaute a dawntuah dingin David paikhia-in amaute kiangah, “Kei kiangah kilawmtatna tawh keimah a huh dingin hong pai na hih uh leh note tawh ka lungsim kihual khawm ding hi. Ahih hangin keimah in bangmah khialhna neilo napi-in ka langte tungah kei a hong lehhek dingin a hong pai na hih uh leh, i pu i pate' Pasian in thei hen la, note hong tai ta hen,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin mihing sawmthum a ukpipa Amasai' tungah Pasian' kha hong tungin amah in, “David aw, kote, nangma-a' hi ung! Jessi' tapa aw, nangma pawl hi ung! Nangma tungah nopna hong om hen la, nang hong huhte tungah zong nopna hong om ta hen! Bang hang hiam cih leh na Pasian in nang hong huh hi,” a ci hi. Tua ciangin David in amaute sang a, ama galkap uliante-in a bawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Saul a do dingin Filistia mite tawh David a kuan laitakin Manasseh mi pawlkhat tai-in David a beel hi. (Ahi zongin David in Filistia mite huh theilo hi; bang hang hiam cih leh Filistia mi a ukte in thu kikupna khat nei uh a, “Eite' makaite' siatna dingin a topa Saul kiangah David tai ding hi,” ci-in amah sawlkhia uh hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Ziklag-ah amah a pai laitakin Manasseh sung panin tai-in amah a beelte: Adnah, Jozabad, Jediael, Mikhael, Jozabad, Elihu, leh Zillethai hi a, Manasseh sungah mi a tulin a ukte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Amaute in mi' na a sut thei mite panin David huh uh hi; bang hang hiam cih leh amaute a thahat a vanglian mi hi a, galkap sungah a ukte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Pasian' galkap hon bangin galkap hon tampi a phak dongin a ni ni-in David a huh dingin mi hong paipai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Hihte pen { Topa' } thugen bangin Saul kumpipa' gam David tungah a hei dingin Hebron-a ama kiangah a pai galkap a khen phazah ahi uh hi:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Judah mi: Lum leh tei a pua galkap tul guk leh za giat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Simeon mi: Galdo dingin a thahat a vanglian mihing tul sagih leh za khat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Levi mi: Tul li leh za guk ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Aaron' suante sung pan ulian Jehoiada, leh amah tawh mi tul thum leh za sagih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />A thahat a vanglian a khangno Zadok, leh ama beh sung panin galkap a ukte mi sawmnih leh nih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Benjamin mi: Tua hun ciangdong mi a tamzaw Saul tawh a kipawl, Saul' behte ahi Benjamin mite sung panin mihing tul thum ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Efraim mi: Amaute sung panin a thahat, a vanglian, amau' beh sungah a minthang mi tul sawmnih leh za giat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Manasseh minam alangte: Amau sung panin hong pai-in David kumpi-in a bawl dingin a min a kilo mihing tul sawm leh tul giat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Issakhar mi: Amaute sung panin Israel in bang a sep dingin kilawm cih a thei, hun paizia a thei ukpi za nih leh amau' ukna nuai-ah a om amau' behte khempeuh ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Zebulun mite: Amaute sung panin David a huh dingin lungsim a kikhat, hun khempeuhah gal a kap thei, galdona dingin galhiam khempeuh a nei mihing tul sawmnga ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Naftali mi: Amaute sung panin galkap a ukte tul khat leh amau tawh a om lum leh tei a tawi mihing tul sawmthum leh tul sagih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Dan mi: Amaute sung panin galdo dingin a kithawi mihing tul sawmnih leh tul giat leh za guk ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Asher mi: Amaute sung panin galdo dingin a baihsa-in a om hun khempeuhah gal a kap thei mihing tul sawmli ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Jordan gal khata om Reuben mite leh Gad mite leh Manasseh minam alangte sung panin galhiam nam khempeuh tawh a kithawi mihing tul za khat leh tul sawmnih ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Galkap mi ahi, galsim dingin a kithawi hih mite khempeuh, Israel tungah David kumpi-in koih ding ngaihsutna takpi tawh Hebron-ah hong pai uh hi. Tua mah bangin Israel a omlaite khempeuh zong David kumpi-in a bawl ding uh a ngaihsutna uh kikhat hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />A sanggamte un amaute-a' dingin na vaihawmkhol uh ahih manin amaute tua lai-ah David tawh ni thum sung an ne tui dawnin omkhawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Israel gamsungah lungdamna om ahih manin a vengte uh Issakhar leh Zebulun leh Naftali ciangdong panin zong hong pai-in late leh kalaohte leh la-sakolte leh bawngtalte tawh an hong pua-in, an tampi tak, theimohte, leenggahkeu bawkte, leh leenggahzu leh sathau, bawngtalte leh tuute, lungdam lahna-in hong puak uh hi.
  </para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David in a tul-a ukte leh a za-a ukte leh a makai khempeuh tawh thu kikupna khat nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin David in Israel a kikhawm khempeuhte kiangah, “Note in kilawm na sak uh a, { Topa } i Pasian' deihna ahih leh, eite' kiangah hong pai theihna dingun Israel gam sungah a omlai i sanggamte leh lonona gam a nei khuapi sunga om siampite leh Levi mite a sam dingin mi sawl ni.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin Thuciamna Singkuang eite kiangah lakik ni; bang hang hiam cih leh Saul' hun lai-in i don kei hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Mi khempeuh in tua thu hoihsa uh ahih manin tua bangin hih ding a kikhawm mi khempeuh a thukim uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ahih ciangin Kiriathjearim panin Pasian' Thuciamna Singkuang a ciahpih dingin David in Egypt gam Shihor lui panin Hamath lutna ciangdong Israel mi khempeuh a khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin David leh Israel mi khempeuh, kherub-te' tungah a tu { Topa' } min tawh a kilo Pasian' Thuciamna Singkuang a paipihto dingin Kiriathjearim a kici Baalah-ah a paito uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amaute in Abinadab' inn panin leeng thak khat tungah Pasian' Thuciamna Singkuang pua uh a, Uzza leh Ahio in a leeng a hawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin David leh Israel mi khempeuh in Pasian' mai-ah la leh laia lasakna, harp lasakna, khuangneute, daltuahte, leh peengkulte tawh a tha neih zahun gualnopna a bawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Amaute Khidon' ancilna phual a tun' uh ciangin bawngtalte muktu ahih manin Uzza in Thuciamna Singkuang a len dingin a khut va zan kha hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin Uzza tungah { Topa } heh hi. Amah in a khut tawh Thuciamna Singkuang sukha ahih manin { Topa } in amah vat hi. Tua ciangin Pasian' mai tua lai-ah amah si hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Uzza tungah { Topa } hehin gim pia ahih manin David zong a heh suak hi. Tua mun pen tuni dongin Perezuzza kici hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ni-in David in Pasian kihta hi. Amah in, “Pasian' Thuciamna Singkuang kei kiang inn-ah bangci ciahpih theih ding ka hi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ahih ciangin David in Thuciamna Singkuang David khuapi a inn-ah ciahpihlo a, Gath mi Obededom' inn-ah va koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ahih ciangin Pasian' Thuciamna Singkuang Obededom' innkuan tawh kha thum sung om hi. { Topa } in Obededom' innkuan leh a neih khempeuh thupha a pia hi.
  </para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin Taia kumpipa Hiram in David kiangah kamtaite, taamtak singte, ama-a' dingin inn khat a lamsak dingin leilesuang innlam a siamte, leh khutsiamte zong a puak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin David in Israel-te tungah kumpi-in { Topa } in amah a kipsak khitna leh ama mi Israel-te' hangin ama kumpi gam nakpi takin a lianin a kibawlna a phawktel hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />David in Jerusalem-ah zi nei thuahin tapate leh tanute a nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Jerusalem-ah a neih a tate' min: Shammua, Shobab, Nathan, Solomon,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Ibhar, Elishua, Elpelet,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Nogah, Nefeg, Jafia,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Elishama, Beeliada, leh Elifelet ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Israel mi khempeuh tungah kumpi-in David sathau a kinilhna thu Filistia mite in a zak uh ciangin David a zong dingin Filistia mi khempeuh kuanto uh hi. David in zong tua thu za ahih manin amaute a do dingin a kuankhia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tu-in Filistia mite hong pai-in Refaim kuamsung a luh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin David in Pasian kiangah thu dong a, “Filistia mite a do dingin ka kuanto ding hiam? Keima khutsungah amaute nong pia ding hiam?” a ci hi. Tua ciangin { Topa } in ama kiangah, “Kuanto in; nangma khutsungah amaute kong pia ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin Baalperazim-ah David paito a, amah in tua lai-ah amaute a zo hi. Tua ciangin David in, “Tuikhang in a phulkhap bangin Pasian in keima khut tawh ka galte phukham hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin tua mun a min Baalperazim kici hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Filistia mite in tua lai-ah a pasian-te uh nusia uh a, David' thupiakna tawh tuate kihal hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ciangin Filistia mite hong kuanin kuam sung hong luhkik lai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />David in Pasian kiangah thu a dotkik ciangin Pasian in ama kiangah, “Amaute' nungah na kuanto kei ding hi. Kual pai in la lungli kungte' galkhat lam panin amaute hih in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Lungli kungte dawnah kalsuan huging na zak ciangin galsim dingin pai in; bang hang hiam cih leh Filistia galkapte a vat dingin nangma mai-ah Pasian kuan khin hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Pasian in amah a thupiak bangin David gamta a, amaute in Gibeon panin Gezer ciangdong Filistia galkapte vatgawp uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ciangin David' minthan'na in gam khempeuh zel a, { Topa } in minam dang khempeuh tungah amah kihtakna a tungsak hi.
  </para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David in ama-a' dingin David khuapi sungah innte a lam hi. Amah in Pasian' Thuciamna Singkuang-a' dingin mun khat bawlin puanbuk khat lamsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin David in, “{ Topa' } Thuciamna Singkuang a pua ding leh ama na a sem tawntung dingin { Topa } in amaute teel ahih manin Levi mite simloh kuamah in Pasian' Thuciamna Singkuang pua theilo ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin amah in a bawlsa, ama omna ding munah { Topa' } Thuciamna Singkuang a paipihto dingin David in Jerusalem-ah Israel mi khempeuh a khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />David in Aaron' suante leh Levi mi a khopte:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Kohath-te beh sung panin a ukpi Uriel, a behte za leh sawmnih tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Merari-te beh sung panin a ukpi Asaiah, a behte za nih leh sawmnih tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Gershom-te beh sung panin a ukpi Joel, a behte za leh sawmthum tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Elizafan-te beh sung panin a ukpi Shemaiah, a behte za nih tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Hebron-te beh sung panin a ukpi Eliel, a behte sawmgiat tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Uzziel-te beh sung panin a ukpi Amminadab, a behte za leh sawmlenih tawh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin David in siampite Zadok leh Abiathar, leh Levi mite Uriel, Asaiah, Joel, Shemaiah, Eliel, leh Amminadab samin
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />amaute kiangah, “Note pen Levi mite beh lutangte na hi uh hi. Ama-a' dingin ka bawlsakna munah Israel Pasian, { Topa' } Thuciamna Singkuang na paipihtoh theihna dingun note leh na Levi mipihte uh nomau mah kisian'suah tawm un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />A masa lai-in note na om kei uh a, a kisehsa bang danin kemlo ihih manin eite tungah { Topa } i Pasian hong hehin gim hong pia hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ahih ciangin Israel Pasian, { Topa' } Thuciamna Singkuang a paipihto dingin siampite leh Levi mite amau mah kisian'suah tawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin { Topa' } kamgenna tawh kizui-in Moses' thupiak bangin Levi mite in a liangko uhah a zawlte tawh { Topa' } Thuciamna Singkuang a pua uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Lungdamna aw gin'sakna dingin lasakna nate, harp lasakna leh laia lasaknate leh a daltuahte nakpi takin tumin la a sa dingin Levi ukpite in a mipihte uh a sehna ding David in thu a pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ahih ciangin Levi mite in Joel' tapa Heman seh uh hi. Tua ciangin a beh sung panin Berekhiah' tapa Asaf, Merari minam sung panin a behte uh Kushaiah' tapa Ethan;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />tua ciangin amaute tawh a pawl nihna-in a behte uh Zekhariah, Jaaziel, Shemiramoth, Jehiel, Unni, Eliab, Benaiah, Maaseiah, Mattithiah, Elifelehu, leh Mikneiah, leh kongcingte Obededom leh Jeiel seh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Lasate Heman, Asaf, leh Ethan-te in sumngo daltuahte a tum ding uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Zekhariah, Aziel, Shemiramoth, Jehiel, Unni, Eliab, Maaseiah, leh Benaiah-te in a paisuak aw-in harp lasaknate a tum ding uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Mattithiah, Elifelehu, Mikneiah, Obededom, Jeiel, leh Azaziah-te in laia lasaknate a un aw-in a makai ding uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Levi mite sungah la makai Khenaniah in la uk ding hi; bang hang hiam cih leh amah in thei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Berekhiah leh Elkanah-te pen Thuciamna Singkuang-a' dingin kongcingte hi ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Siampite Shebaniah, Joshafat, Nethanel, Amasai, Zekhariah, Benaiah, leh Eliezer-te in Pasian' Thuciamna Singkuang mai-ah peengkulte tum ding uh hi. Obededom leh Jehiah-te zong Thuciamna Singkuang-a' dingin kongcingte hi ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tua ahih ciangin David leh Israel upate, leh a tula a ukte, Obededom' inn panin lungdamna tawh { Topa' } Thuciamna Singkuang a paipihto dingin a pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Pasian in { Topa' } Thuciamna Singkuang a pua Levi mite huh ahih manin amaute in bawngtal sagih leh tuutal sagih biakna-in a pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />David in saihadial puantualpi silh a, tua mah bangin Thuciamna Singkuang a pua Levi mite khempeuh, leh lasate, leh lasate a uk Khenaniah-te in zong a silh uh hi. Tua ciangin David in siampipuan khat silh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Tua ahih ciangin Israel mi khempeuh in sakite leh peengkulte, leh daltuahte' awging tawh kizui-in awng kawmin { Topa' } Thuciamna Singkuang paipihto uh a, harp lasaknate leh laia lasaknate tawh nakpi takin la a sa uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />David khuapi-ah { Topa' } Thuciamna Singkuang hong tun' laitakin Saul' tanu a zi Mikhal in tawlet panin na en a, Kumpi David lamin a gualnuam-a a om a mu hi. Tua ahih ciangin amah in a lungsim sungah David a neu-et hi.
  </para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin amaute in Pasian' Thuciamna Singkuang hong tumpih uh a, David in ama-a' dingin a lamsak puanbuk sungah koih uh hi. Tua ciangin amaute in meihal biaknate leh thunuama biaknate Pasian' mai-ah pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />David in meihal biaknate leh thunuama a biaknate a piak a man khit ciangin amah in { Topa' } min tawh mite thupha pia a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Israel mi numei leh pasal khempeuhte tungah anlum khat, sa bak khat, leh leenggahkeu bek khat ciat a hawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua thamloin amah in { Topa' } Thuciamna Singkuang mai-ah na semin thu a ngen ding, lungdamna a ko ding, leh Israel Pasian, { Topa } a phat dingin Levi mite pawlkhat a seh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Asaf a ukpi hi a, ama zomah Zekhariah ahi hi. Jeiel, Shemiramoth, Jehiel, Mattithiah, Eliab, Benaiah, Obededom, leh Jeiel, harp lasaknate leh laia lasaknate a tum dingte ahi uh hi. Asaf in daltuahte a tum ding hi a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />siampite Benaiah leh Jahaziel-te in Pasian' Thuciamna Singkuang mai-ah peengkulte a tum paisuak ding uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin tua ni-in David in Asaf leh a Levi mipihte in { Topa } tungah hih bangin lungdam kohna la a sa dingin a seh masa hi:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />{ Topa' } tungah lungdamna ko-in, ama min lo un la, ama septe khempeuh mite' lakah kitheisak un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Amah la sak un. Phatna la amah sak un la, a lamdang a septe khempeuh mite tungah gen un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ama min siangtho hangin nuamin diang un la, { Topa } a zong mite khempeuh lungdam ta uh hen!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />{ Topa } leh ama hatna zong un la, ama ompihna zong den un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />A lamdang a nasepte phawk un la, a lamdang ama genkhiat a thukhennate phawk un,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />no ama nasem Abraham' suante, Jakob' suante, ama teeltuamte aw!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Amah, eite' { Topa } Pasian hi a, ama thupiaknate leitung khempeuh-a' ding ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Amah in a thuciamna phawk tawntung hi. Khang tul khata dingin a thupiakna kammal,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Abraham tawh a thuciamna, Isaac tungah a khapna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Jakob tungah thu ciamin, amah in a kipsak, Israel tungah tawntung thuciamna-in a kipsak,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“Nangma tungah Kanaan gam hong pia-in, gamhluahin na tanh dingin kong pia ding hi,” a cihte phawk tawntung hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Amaute a mi-in tawmin, gentaak loin peemta hi uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />minam khat pan nam khatah vak kawikawi-in, kumpi gam khat pan gamdang khatah a pai lai-un,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />amaute kuamah nengniamsak lo hi. Amaute' hangin amah in kumpite taigawp a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />“Ka sathau nilhte lawng kei un la, ka kamsangte tungah siatna hih kei un!” ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Leitung mi khempeuh aw, { Topa } la sak un! A ni ni-in ama hotkhiatna thu gengen un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Minam dangte lakah ama minthan'na genkhia un la, a lamdang ama septe mi khempeuh lakah gen un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Bang hang hiam cih leh { Topa } lian mahmah a, nakpi takin phat ding ahi hi; pasian khempeuh sangin lamdang sakzawk ding ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Bang hang hiam cih leh minam dangte' pasian-te milim hi lel a, ahih hangin { Topa } ahih leh vantungte a bawlpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Pahtawina leh minliatna in amah umcih a, thahatna leh lungdamna in amah kimkot hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Leitung mi khempeuh aw, { Topa } theitel un la, { Topa' } minthan'na leh a thahatna theitel un!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Amah in a ngah ding a kilawm minthan'na { Topa' } tungah pia un. Biakna puak un la, ama mai-ah pai un! Biakna puan silhin { Topa } bia un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Leitung mi khempeuh aw, ama mai-ah ling un; hi hi, leitung kip mahmah a, kilok ngeilo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Vantung kipak hen la, leitung lungdam ta hen; minam khempeuhte lakah, “{ Topa } maang hi!” amaute in ci ta uh hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Tuipi leh a sunga om khempeuh awng uh hen la, gamlak leh a sunga om khempeuh lungdamin diang ta uh hen!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Tua ciangin gamlak singte in lungdamna tawh { Topa' } mai-ah la sa ding uh hi; bang hang hiam cih leh leitung thu khen dingin amah hong pai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Amah hoih ahih manin { Topa' } tungah lungdamna ko un; bang hang hiam cih leh ama itna kip a tawntungin a kho hi!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />“Kote hong khahkhia in, kote hong honkhia Pasian aw, minam dangte lak panin kote hong kaikhawm in. Na min siangtho tungah lungdam kong koh theihna ding uh leh, nangmah phatna-ah ka minthan'na dingun kote hong hon in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Israel Pasian, { Topa } in thupha ngah ta hen, a tawntung pan a tawntung dongin!” zong ci lai un, a ci hi. Tua ciangin mi khempeuh in, “Amen!” ci-in{ Topa } a phat uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Tua ahih ciangin David in nisima a kisam bangin Thuciamna Singkuang mai-ah na a sem tawntung dingin Asaf leh a Levi mipihte { Topa' } Thuciamna Singkuang mai-ah nusia a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Obededom leh a behte sawmguklegiatte zong a nusia hi. Jeduthun' tapa Obededom leh Hosah-te pen kongpi cing dingte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Tua ciangin amah in { Topa' } thukham sungah a kigelh ama thupiak khempeuh bangin, zingsang leh nitakin meihal biakna tau tungah { Topa}-a' dingin meihal biaknate a pia tawntung dingin, Gibeon-a om mual dawna { Topa' } biakbuk mai-ah siampi Zadok leh a sanggam siampite a nusia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Tuate' banah amaute tawh Heman leh Jeduthun zong om a, ama itna kip kho tawntung ahih manin { Topa' } tungah lungdamna a ko dingin a kiteel, a minin a kilokhia midang omlai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Heman leh Jeduthun in la aw dingin peengkulte leh daltuahte nei uh a, biakna lasakna dingin lasakna nate nei uh hi. Jeduthun' tapate kulhkongpi cing dingin kiseh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Tua ciangin mi khempeuh a inn ciat uhah ciah uh a, David zong a innkuante thupha a pia dingin a inn-ah a ciah hi.
  </para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tu-in David a inn-ah a ten' ciangin amah in kamsang Nathan kiangah, “En in, taamtak inn hoih sungah kei ka teng a, ahih hangin puanbuk nuai-ah { Topa' } Thuciamna Singkuang om lai hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin Nathan in David kiangah, “Pasian in nang hong ompih ahih manin na lungsimah a om khempeuh hih in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ahih hangin tua zan mahin Nathan kiangah { Topa' } thu hong tung a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“Pai in la ka nasempa David kiangah hih bangin gen in. ‘{ Topa } in hih bangin ci hi: Nangmah in keima ten'na dingin biakinn na lam kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Bang hang hiam cih leh Israel-te ka paipihtoh-a kipan tuni dongin biakinn sungah ka teng kei a, puanbuk khat pan puanbuk khat, omna khat pan omna khatah ka pai kawikawi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Israel mi khempeuh tawh ka painasa mun khempeuhah, keima mite tuu bangin a cing dingin ka sawl thukhente khat peuhpeuh tungah, “Bang hangin taamtak biakinn khat kei-a' dingin hong lamsaklo na hi hiam?” ci-in kam khat beek ka gen hiam?’ ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ahih ciangin tu-in ka nasempa David kiangah hih bangin na ci ding hi. ‘Vanglian { Topa } in hih bangin ci hi: Ka mi Israel-te tungah ulian ahi dingin lonona, tuu na zuihna panin nang kong la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Na paina peuhpeuhah nang tawh kong omkhin a, na mai panin na galte khempeuh ka susia hi. Leitung miliante khat min bangin nang-a' dingin min khat kong bawlsak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Amau' inn ciatah a ten' theihna ding leh a kinawngkaisak nawnlohna dingin ka mi Israel-te-a' dingin mun khat sehin amaute ka phut ding hi. Ka mi Israel-te tungah thukhente ka seh-a kipanin a nidanga bangin mi ngongtatte in amaute beisak nawnlo ding uh hi. Tua ciangin keimah in na galte khempeuh ka nuaisiah ding hi. Tua thamloin { Topa } keimah in nang a lianin hong bawlin, suanlekhak na neihna ding thu nang tungah kong gen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Na nuntakna bei-in na pate kiang na zuat ciangin nangma nungah na tapate khat ka khangsak ding a, ama kumpi gam ka kipsak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Amah in kei-a' dingin biakinn khat hong lamsak ding a, keimah in ama kumpi tokhom ka kipsak paisuak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Kei pen ama pa ka hi ding a, amah pen keima tapa hi ding hi. Nangma hun ma-a sem Saul' tung panin ka lakkhiat bangin nangma tung panin ka itna kip ka lakhia kei ding a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />ka mite leh ka kumpi gam a kem dingin amah ka koih ding a, ama kumpi tokhom kip paisuak ding hi,’ ci hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Hih kammalte khempeuh tawh kizui leh hih maangmuhna khempeuh tawh kizui-in Nathan in David kiangah a gen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin Kumpi David tumin { Topa' } mai-ah tu a, “{ Topa } Pasian aw, nangmah in hih ciangdong kei nong tun'pihna kei kua hi a, ka innkuanpihte bang ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Hih a beisa thu pen nangma mitah na neu khat ahi hi, Pasian aw. Nangmah in a hong tung ding hunpi khat sung tangding na nasempa' suanlekhak tawh kisai thu zong na gen khin a, mailama khang dingte thu kei nong lak khin hi, { Topa } Pasian!
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Na nasempa nong pahtawina-ah David in nang tungah bang gen ding nei nawn ahi hiam? Bang hang hiam cih leh nangmah in na nasempa na thei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />{ Topa } aw, na nasempa' hang, leh nangma lungsim bangin hih na liante khempeuh na kitheihsakna-ah hih liatna khempeuh na hih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Ka bilun ka zakna uh tawh kizui-in { Topa } aw, nangmah tawh a kibang kuamah omlo a, nang simloh Pasian dang omlo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Egypt panin na hotkhiat na mite' mai-ah minam dangte hawlkhiatna tawh nang-a' dingin a lian a lauhuai min khat na bawlna, Pasian pai-in ama mi dingin a hotkhiat Israel-te tawh a kibang mi leitungah minam dang kua om ahi hiam?
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Na mi Israel-te a tawntungin nangma mi ahi dingin na bawl hi. Tua ciangin { Topa } aw, nang pen amaute' Pasian na suak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />“Tu-in { Topa } aw, na nasempa leh a suan a khakte tawh kisai-in na gensa thu a tawntungin kip hen la, na gensa bangin hong hih in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Tua ciangin, ‘Israel Pasian, Vanglian { Topa } pen Israel-te' Pasian hi,’ ci-in nangma min a tawntungin kipin kiliansak ding a, na nasempa David' ukna nangma mai-ah kip tawntung ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Bang hang hiam cih leh nang ka Pasian in keima suante kumpi-in nong bawlsakna ding na nasempa tungah nong lak khinzo hi. Tua ahih ciangin na nasempa in na mai-ah thu nget ding han'na lungsim hong nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tu-in { Topa } aw, nang, Pasian na hi a, na nasempa tungah hih na hoih na ciam khin hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Tua ahih ciangin tu-in nangma mai-ah a kizop tawntung theihna dingin na nasempa' suanlekhakte thupha na piak ding nang hong lungkim ta in; bang hang hiam cih leh { Topa } aw, nangmah in thupha na piaksate a tawntungin thupha ngah ahi hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Hih thute khit ciangin David in Filistia mite zo-in nuaisiah a, Filistia mite' khutsung panin Gath leh a khuaneute a la hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin amah in Moab mite zo a, Moab mite David' nasem suakin siah hong puak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Zobah leh Hamath gam kumpipa Hadadezer in Eufratis gun kuam gamte ngahkik nuamin hong kuan ahih manin David in amah do-in a zo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin David in ama tung panin leeng galkap tul khat, sakol tung tuang galkap tul sagih, leh khe galkap tul sawmnih la hi. Tua ciangin David in leengkai sakol galkap khempeuh a zagui attatsak a, ahih hangin leeng za khat-a' dingin a kicing a sit hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Zobah kumpi Hadadezer a huh dingin Damaskas-a Syria mite hong pai ciangin David in Syria mite tul sawmnih leh tul nih that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin David in Syria gam Damaskas-ah khuacingte koih hi. Tua ciangin Syria mite David' nasem suak uh a, siah a puak uh hi. David a paina peuhpeuhah { Topa } in gualzosak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin David in Hadadezer' nasemte in a puak kham kibawl lumte la-in Jerusalem-ah a ciahpih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin Hadadezer' khuapite Tibhath leh Kun panin David in sumngo tampi tak la hi. Solomon in tuate tawh sumngo tuikuangpi leh khuampite leh sumngo umlebeelte a bawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />David in Zobah kumpi Hadadezer' galkap buppi a zawhna thu Hamath kumpi Toi in a zak ciangin,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Hadadezer simin a zawhna hangin a hopih ding leh a lungdampih dingin Kumpi David kiangah a tapa Joram a sawl hi; bang hang hiam cih leh Hadadezer leh Toi kido zel ngei hi. Amah in kham, ngun, leh sumngo tawh kibawl na namkim khempeuh puak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Kumpi David in hihte zong, Edom, Moab, Ammon mite, Filistia mite, leh Amalek, minam khempeuh kiang panin a puakkhiat ngun leh kham tawh { Topa' } tungah a apkhawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin Zeruiah' tapa Abishai in Ci Kuam-ah Edom mite tul sawm leh tul giat that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ciangin amah in Edom-ah khuacingte koih a, Edom mite khempeuh David' nasem a suak uh hi. { Topa } in David a paina peuhpeuhah gualzosak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ahih ciangin David in Israel mi khempeuh uk a, amah in a mite khempeuh tungah thuman leh thutang a zang hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Zeruiah' tapa Joab pen galkapte a uk hi a, Ahilud' tapa Jehoshafat pen thuciamtehpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ahitub' tapa Zadok leh Abiathar' tapa Ahimelek siampite hi a, Shavsha lai-atpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Jehoiada' tapa Benaiah pen Khereth mite leh Peleth mite tungah a uk hi a, David' tapate pen kumpipa' nasepna-ah uliante ahi uh hi.
  </para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Hih thu khit tawlkhat ciangin Ammon mite' kumpipa Nahash si a, a tapa in ama tangin uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin David in, “Ama pa kei tungah thuman takin hong gamta ahih manin Nahash' tapa Hanun' tungah thuman takin ka gamta ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin David in a pa' huhau-in amah a hehnem dingin kamtaite a sawl hi. Tua ciangin David' nasemte amah a hehnem dingin Ammon mite' gam Hanun' kiangah hong pai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ahih hangin Ammon mite' uliante in Hanun' kiangah, “David in nang kiangah hehnemte hong sawlna hangin na pa a pahtawi hi, ci-in ngaihsun na hi hiam? Gamsung a pheklek ding leh a lumlet ding leh gamsung a ensim dingin ama nasemte na kiangah hong pai hilo ahi hiam?” a ci uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ahih ciangin Hanun in David' nasemte manin a khamul uh metsak a, a kawng ciang uhah a puante uh atkhiatsakna tawh amaute daisakin a sawlkhia hi. Tua ahih ciangin amaute kihem uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Hih mite tawh kisai thu David kiangah a kigen ciangin amaute a dawntuah dingin mi a sawl hi; bang hang hiam cih leh hih mite nakpi takin maizum uh a, ciah ngamlo uh hi. Tua ciangin kumpipa in, “Na khamul uh a khan'kik mateng Jerikho-ah om un la, tua ciangin hong ciah un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ammon mite in David' muhdahin amau mah a kibawl tawmna uh a muh uh ciangin Hanun leh Ammon mite in Mesopotamia, Arammaakah, leh Zobah panin leeng galkapte leh sakol galkapte cialna dingin ngun talen tul khat a puak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amaute in leeng galkap tul sawmthum leh tul nih leh Maakah gam kumpipa a galkap tawh cial uh a, amaute hong pai-in Medeba khua kiangah phual a sat uh hi. Tua ciangin a khuapite uh panin Ammon mite kikhawmin galsim dingin hong kuan uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />David in tua thu a zak ciangin Joab leh mi thahat galkap khempeuh a sawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin Ammon mite hong kuankhia-in khuapi lutna-ah galdo dingin hong pang uh a, a hong kuan kumpite in gamlakah pan'mun a la uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Gal in a nung leh a mai panin a pan'na Joab in a theih ciangin Israel mi a kitengkhia mi pawlkhat teel a, Syria mite a do dingin pangsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />A omlai a mite amah in a sanggampa Abishai' ukin koih a, Ammon mite a do dingin amaute kipangsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin amah in, “Syria mite ka lelhtuak leh nangmah in kei nong huh ding a, ahih hangin Ammon mite nang na lelhtuak leh keimah in nang kong huh ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Hang in; i mite-a' ding leh i Pasian' khuapite-a' dingin pasal tat ni; { Topa } in ama hoihsak bangin hong hih ta hen,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ahih ciangin Joab leh amah tawh a om mite in a do dingin Syria mite kiang hong naih uh hi. Tua ciangin ama mai-ah Syria mite tai uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Syria mite a taina Ammon mite in a muh uh ciangin tua bangmahin amaute zong Joab' sanggampa Abishai' mai-ah tai uh a, khuapi sungah lut uh hi. Tua ciangin Jerusalem-ah Joab hong ciahkik hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ahih hangin Syria mite in Israel-te a lelhlam uh a kitheih uh ciangin, amaute in kamtaite sawlin Eufratis gal khata om Syria galkapte sam uh a, Hadadezer' galkapte a ukpa Shofak a makai-in koih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />David kiangah hih thu a kigen ciangin, amah in Israel khempeuh khawmin Jordan galkah a, amaute kiangah pai-in amaute a do dingin galkapte khawm hi. David in Syria mite a do dingin gal pangsak a, Syria mite tawh kido uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin Israel-te' mai-ah Syria mite tai uh hi. Tua ciangin David in Syria mite' leeng hawl galkap mihing tul sagih, leh khe galkap tul sawmli that a, amau' galkap a ukpa Shofak zong a that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua khit ciangin Hadadezer' nasemte in Israel-te a lelhlam uh a kitheih uh ciangin amaute in David tawh kilemna bawl uh a, ama khutnuai mi a suak uh hi. Tua ahih ciangin Syria mite in Ammon mite huh nuam nawnlo uh hi.
  </para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Khuakhal sungin galsimin kumpite kuankhia zel uh hi. Tua bang hunhoih khuakhal hong tun' ciangin Joab in galkapte kuan khiatpihin Ammon mite' gam sugawp a, hong pai-in Rabbah khua umcih hi. Ahih hangin Jerusalem-ah David om hi. Tua ciangin Joab in Rabbah khua vatin lumlet hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin David in amau' kumpipa' kumpi lukhu ama tung panin lakkhiatsak hi. Tua lukhu kham talen khat gikin a sungah suangmanpha khat a omna amah in thei hi. Tua hi a, David in tua lukhu ama lu tungah khu hi. Tua ciangin amah in tua khuapi van kinusiate tampi tak khat paikhiatpih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin amah in tua sunga om mite paikhiatpihin singatnate leh tuzumte leh heite tawh na a sem dingin a koih hi. Tua bangin Ammon mite' khuapite khempeuhah David in hih hi. Tua ciangin David leh mi khempeuh Jerusalem-ah a ciah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Hih thute khit ciangin Gezer-ah Filistia mite tawh kidona hong om a, Hushah khuami Sibbekai in mithagolte' suanlekhakte khat ahi Sippai a that hi. Tua bangin Filistia mite kinuaisiah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin Filistia mite tawh kidona omkik leuleu hi. Tua hi a, Jair' tapa Elhanan in a teipi kung siamlawngpi cia a pha, Gath khuami Goliath' sanggampa Lahmi a that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin a khut langtuakah khutme guk a nei, a khe langtuakah zong kheme guk mah a nei, a vekpi-in sawmnihleli a nei, mi thalian khat a omna Gath-ah gal omkik hi. Tua mipa zong mithagolte' sung pana hong piang ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amah in Israel a to ciangin David' sanggampa Shimea' tapa Jonathan in amah that hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Hih mi thumte pen Gath-a mithagolte sung pana hong piang ahi uh hi. David leh a nasemte' khutin amaute puk uh hi.
  </para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Satan in Israel mite gimsak nuam ahih manin Israel mi phazah a sim dingin David hanthawn hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ahih ciangin David in Joab leh galkap a ukte kiangah, “Pai un; Beersheba panin Dan ciangdong Israel mi phazah va sim un la, amaute a phazah ka theihna dingin kei kiangah thu hong zasak un,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ahih hangin Joab in, “{ Topa } in a mite a zah za khatin behlap ta hen! Ka to kumpipa aw, amaute khempeuh ka topa' nasemte hilo ahi uh hiam? Tua ahih ciangin bang hangin ka topa in hih kisam sa na hi hiam? Bang hangin Israel tungah mawhna tun' ding na hi hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ahih hangin kumpipa in Joab thuzawh hi. Tua ciangin Joab kihemkhia-in Israel sung khempeuhah pai a, tua ciangin Jerusalem-ah hong ciahkik hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin Joab in David kiangah mite a kigawm khit ciangin a phazah a pia hi. Israel khempeuh sungah gal kap thei ding mihing awn khat leh sang khat om a, Judah sungah gal kap thei ding mi tul za leh tul sawmsagih om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ahih hangin Joab in kumpipa' thupiakna hoihsa hetlo ahih manin a mi simna-ah Levi minam leh Benjamin minamte hello hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ahih hangin hih thu-ah Pasian lungkimlo a, amah in Israel-te vatgawp hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin David in Pasian kiangah, “Hih ka nasepna-ah nakpi takin ka khial hi. Tua ahih ciangin tu-in nang tungah kong thum hi; na nasempa' mawhna hong maisak in; bang hang hiam cih leh a haihuai mahmahin ka gamta kha khin hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin { Topa } in David' thumupa Gad tungah thu gen a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Pai in la David kiangah, ‘{ Topa } in hih bangin ci hi: Nangma tungah thu thum kong pia hi. Nang tungah kong hih theihna dingin tuate khat teel in, ci hi,’ ci-in gen in” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ahih ciangin David kiangah Gad hong pai-in ama tungah, “{ Topa } in hih bangin ci hi, ‘Na lak ding khat teel in:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Kialpi kum thum sung, ahih kei leh na galte in nang hong simgawp laitakin na galte mai-ah kha thum sung galtaina, ahih kei leh gamsungah pulnatna leh { Topa' } vantung mi in Israel sung khempeuhah suksiatna ni thum sung a piangsak { Topa' } namsau,’ ci hi. Tu-in kei hong sawlpa kiangah ka ciahpih ding dawn'na ding khentel in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ciangin David in Gad kiangah, “Keimah in lungkhamna lianpi khat ka tuak hi. Ama hehpihna lian mahmah ahih manin { Topa' } khutsungah hong puksak in la, mihing' khutsungah hong puksak kei in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ahih ciangin { Topa } in Israel tungah pulnatna khat tungsak a, Israel mi tul sawmsagih puk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin Pasian in a susia dingin Jerusalem-ah vantung mi sawl hi. Ahih hangin amah in a suksiat ding laitakin { Topa } in mu a, tua thusia-ah amah kisik hi. Tua ahih ciangin amah in a susia vantung mi kiangah, “Phazo hi; tu-in khawl ta in,” a ci hi. Jebus mi Ornan' ancilna gei-ah { Topa' } vantung mi a din' laitak ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin David khuadak to a, leitung leh vantung kikalah { Topa' } vantung mi dingin, a khutsungah a kidoksa namsau khat omin Jerusalem tungah a zan mu hi. Tua ciangin David leh a upate puanhampi silhin maipuk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ciangin David in Pasian kiangah, “Mi phazah a sim dingin thu a piapa keimah hilo ka hi hiam? Khialin a gitloh gamtat mahmahpa keimah ka hi hi. Ahih hangin hih mite in bang gamtat khialhna nei ahi uh hiam? { Topa } ka Pasian aw, kong thum hi, keimah leh ka innkuan gim hong pia in. Ahih hangin na mite tungah gimna tungsak kei in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin David paito-in Jebus mi Ornan' ancilna phualah { Topa}-a' ding biakna tau khat a lamna ding a gen dingin { Topa' } vantung mi in Gad sawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua ahih ciangin { Topa' } min tawh a gen Gad' kammal bangin David paito hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Ornan leh a tapa lite in mangbuh a cilcil laitakin a khuadak uh leh { Topa' } vantung mi mu uh a, a tapa lite lau-in a bu uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ornan kiangah David hong tun' ciangin, Ornan khuadak a, David mu-in ancilna panin hong paikhia a, a mai leilam ngatin David tungah zahtakna a bawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ciangin David in Ornan kiangah, “Mite kiang panin gimna a ven' theihna dingin { Topa}-a' ding biakna tau khat ka lam theihna dingin na ancilna mun hong pia in. A man a cingin piak dingin hong pia in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin Ornan in David kiangah, “La in; ko to kumpipa in hoih na sak bangin hih in. Meihal biaknate-a zat dingin bawngtalte, a sing dingin ancilna singte, leh an tawh biakna dingin a mangbuhte kong pia hi. A vekpi-in kong pia hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ahih hangin Kumpi David in Ornan kiangah, “Hilo hi, a man a cing tawh kong lei ding hi. { Topa}-a' dingin nangma-a' ka la kei ding a, keima sum beiloin meihal biaknate zong ka pia kei ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tua ahih ciangin David in Ornan' tungah a mun leina dingin kham shekel zaguk a gik a pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tua ciangin David in tua lai-ah { Topa}-a' dingin biakna tau khat lamin meihal biaknate leh thunuama biaknate bawlin { Topa' } tungah thu ngen a, tua ciangin amah in a thungetna a piakna-in a meihal biakna a hal dingin vantung panin meikuang a piasuk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Tua ciangin { Topa' } thupiakna tawh vantung mi in a namsau a pai sungah a siatkik hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Tua hunin, Jebus mi Ornan' ancilna phualah ama nget thu { Topa } in a piakna David in a muh ciangin amah in tua lai-ah a biakpiaknate a bawl hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Bang hang hiam cih leh Moses in gamlakah a bawl { Topa' } biakbuk leh meihal biakna tau pen tua hunin Gibeon mual dawnah omlai hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Ahih hangin amah in { Topa' } vantung mi' namsau kihta ahih manin Pasian tungah thu a dong dingin tua lai-ah David pai ngamlo hi.
  </para>
  <chapter number="22" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin David in, “Hih lai-ah { Topa } Pasian' inn om ding a, hih lai-ah Israel mite' meihal biakna tau om ding hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Israel gamsunga om gamdang mite a kikaihkhopna dingun David in thu a pia hi. Tua ciangin amah in Pasian' biakinn lamna dingin suangseeksate a bawl dingin suangseekte a koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />David in kongpi kongkhak-a zat dingin siktukkilh leh gakna dingin sik tampi koihin, teh zawhlohin sumngo tampi tak zong koih a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />taamtak singte simzawh hilo hi; bang hang hiam cih leh Sidon khuamite leh Taia khuamite in David kiangah taamtak tampi tak puak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Bang hang hiam cih leh David in, “Ka tapa Solomon khangno-in pumpi tawh sinna om nailo a, { Topa}-a' ding a kilam biakinn pen gam khempeuhah minthan'na leh pahtawina-ah a lian mahmah ding ahi hi. Tua ahih ciangin tua biakinn dingin keimah ka kigingkhol ding hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin David in a sih ma-in na tampi tak koihkhol hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin amah in a tapa Solomon sam a, Israel Pasian, { Topa}-a' dingin biakinn khat a lam ding a gen hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />David in Solomon kiangah, “Ka ta aw, { Topa } ka Pasian' min dingin biakinn khat lam ding ka lungsimah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ahih hangin kei' tungah { Topa' } thu hong tung a, ‘Nangmah in gal lianpipi tampi simin mi tampi na that hi. Nangmah in keima mai leitungah sisan tua zahta luangsak na hih manin ka min dingin biakinn na lam kei ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />En in, nangma sung panin tapa khat hong piang ding a, amah pen lungnopna a nei mi hi ding hi. Keimah in a kimkota a galte khempeuh panin ama tungah lungnopna ka pia ding hi; bang hang hiam cih leh ama min Solomon hi ding a, ama hun sungin Israel tungah lungnopna leh daihna ka pia ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Amah in keima min dingin biakinn khat lam ding hi. Amah ka tapa hi-in, kei, ama pa ka hi ding a, Israel sungah ama kumpi tokhom ka kipsak paisuak ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tu-in ka ta aw, amah in nangma thu a gensa bangin { Topa } na Pasian' biakinn na lamna-ah na tangtun' theihna dingin { Topa } in nang hong ompih ta hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Amah in Israel tungah nang hong uksak ciangin { Topa } na Pasian' thukham na zuih theihna dingin { Topa } in ngaihsut pilna leh thutelna nang tungah hong pia ta hen.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ciangin Israel-te-a' dingin { Topa } in Moses a piak thukhamte leh biakna ngeina kipte zuih ding na kidop nak leh na mavang ding hi. Thakhauh in la hang in. Lau kei in la lungkia kei in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Nakpi taka hanciamna leh gimna lianpi tawh { Topa' } biakinn dingin kham talen tul za khat, ngun talen awn khat, leh tehzawh lohin sumngo leh sik ka koih khinzo hi; bang hang hiam cih leh tam mahmah hi; sing leh suang zong ka koihzo hi. Nangmah in hihte na behlap ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Nangmah in na a sem ding mi tampi na nei hi; suangseekte, leilesuang innlam siamte, khutsiamte, leh simzawh lohin siamna nam khempeuh a nei,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />kham, ngun, sumngo, leh sik sep a siamte na nei ding hi. Kithawi in la sem in! { Topa } in nang hong ompih ta hen!” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Israel makaite khempeuh in zong a tapa Solomon a huhna ding David in thu pia a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“{ Topa } na Pasian uh note tawh hong om hilo ahi hiam? Amah in na kiim khempeuh uhah lungnopna hong pia hilo ahi hiam? Bang hang hiam cih leh amah in gamsunga teng mite keima khutsungah hong pia khin a, { Topa } leh ama mite' mai-ah gamsung khempeuh kinuaisiah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tu-in { Topa } na Pasian uh a zong dingin na ngaihsutna uh leh na lungsim uh kipsak un. { Topa' } min dingin a kilam biakinn sungah { Topa' } Thuciamna Singkuang leh Pasian' umlebeel siangthote a kipaipih theihna dingin kithawi un la { Topa } Pasian' biakinn lam un,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="23" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tu-in David teekin kum tampi pha a, amah in Israel tungah kumpi-in a tapa Solomon a koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />David in Israel makai khempeuh leh siampite leh Levi mite a khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Levi mite kum sawmthum panin a tungsiah teng kisim a, a vekpi-in pasal tul sawmthum leh tul giat pha hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />David in, “Hihte sung panin tul sawmnih leh tul li in { Topa' } biakinn sungah nasep uk ding a, tul guk pen maangte leh thukhente hi ding a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />tul li kongcingte, leh tul li in phatna dinga ka bawlsa lasaknate tawh { Topa } tungah phatna pia ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin David in Levi mite a behbehin pawl thum suah a, tuate pen: Gershom pawl, Kohath pawl, leh Merari pawl ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Gershom' tapate: Ladan leh Shimei ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ladan' tapate: A ukpi Jehiel, leh Zetham, leh Joel, thum pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Shimei' tapate: Shelomoth, Haziel, leh Haran, thum pha uh hi. Hihte pen Ladan' beh lutangte ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin Shimei' tapate: Jahath, Zina, Jeush, leh Beriah ahi uh hi. Hih lite pen Shimei' tapate ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Jahath a ukpi hi-in, Zina a nihna ahi hi. Ahih hangin Jeush leh Beriah-te in tapa tampi neilo uh ahih manin innkuan khat kisuak sakin sim khatin kisim khawm uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Kohath' tapate: Amram, Izhar, Hebron, leh Uzziel, li pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Amram' tapate: Aaron leh Moses ahi uh hi. Amah leh a tapate in { Topa' } mai-ah paknamtui a hal tawntung ding leh ama na semin ama min tawh thupha a piak tawntung theihna dingin a siangtho pen nate a ap dingin Aaron kituam koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Ahih hangin Pasian' mipa Moses' tapate ahih leh Levi minamte lakah kisim hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Moses' tapate: Gershom leh Eliezer ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Gershom' tapate lakah Shebuel a ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Eliezer' tapa Rehabiah zong a ukpi ahi hi. Eliezer in tapa dang neilo a, ahih hangin Rehabiah' tapate tam mahmah hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Kohath' tapa nihna Izhar' tapate lakah Shelomoth a ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Kohath' tapa thumna Hebron' tapate lakah: Jeriah a ukpi, Amariah a nihna, Jahaziel a thumna, leh Jekameam a lina ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Kohath' tapa lina Uzziel' tapate lakah: Mikah a ukpi, leh Isshiah a nihna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Merari' tapate: Mahli leh Mushi ahi hi. Mahli' tapate: Eleazar leh Kish ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Eleazar in tapa neiloin si a, tanu bek nei hi. Amau' tanau, Kish tapate in amaute ten'pih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Mushi' tapate: Mahli, Eder, leh Jeremoth, thum pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Hihte pen { Topa' } biakinn nasepna-ah na a sem ding, kum sawmnih panin a tungsiah, a milipin a minin a mi phazah zui-in a kiciamtehna bangin beh lutangte, a behbehin Levi suante ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Bang hang hiam cih leh David in, “Israel Pasian, { Topa } in a mite tungah lungnopna piazo a, Jerusalem-ah amah om tawntung ta hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tua ahih ciangin Levi mite in puanbuk hita leh tua tawh kisai nasepna ding nate khat peuhpeuh hita leh a puak ding uh kisam nawnlo hi,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Bang hang hiam cih leh David' thupiakna a nunung pen tawh a kisim hihte pen kum sawmnih panin a tungsiah Levi mi a phazah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />“Ahih hangin amaute' nasep ding pen { Topa' } biakinn nasepna-ah Aaron' suante huhin, biakinn tualte leh biakinn deite kemin, biakna na khempeuh a siangtho sak ding, leh Pasian' biakinn nasepna-ah hih ding khat peuhpeuh a sem ding uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Ompihna Anlum, an tawh biakna dingin annel, silngo sawhloh anlum moh, a ki-em piakna, sathau tawh a kihel piakna, leh a tam tehna ahih kei leh a lian tehna nasep khempeuh zong a huh ding uh ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Tua ciangin amaute zingsang simin ding ding uh a, lungdamna ko-in { Topa } phatin, nitakin zong tua bangmahin hih ding uh a,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />a mal zah a kisam bangin Sabbath nite, Khadet nite, leh pawi nite-in { Topa } tungah meihal biakna a kipiak peuhpeuh ciangin a tawntungin { Topa' } mai-ah om ding uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Tua bangin amaute in kikhopna puanbuk leh biakinn kemin, { Topa' } biakinn nasepna-ah amau' behte ahi Aaron' suante huh ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="24" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Aaron' suante a kisehkhennate hih bang ahi hi. Aaron' tapate: Nadab, Abihu, Eleazar, leh Ithamar ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Ahih hangin a pa uh a sih ma-in Nadab leh Abihu si-in ta neilo uh ahih manin Eleazar leh Ithamar-te siampi suak uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Eleazar' suan Zadok, leh Ithamar' suan Ahimelek' huhna tawh David in amau' nasepna-ah a kiseh bangin Aaron' suante a koih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ithamar' suante lak sangin Eleazar' suante lakah ukpi tam omzaw ahih manin, amaute in Eleazar' suante pawl sawmleguk suahin, Ithamar' suante pawl giat suah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Eleazar' suante leh Ithamar' suante lakah biakinn uliante leh Pasian' uliante om tuak uh ahih manin amaute in a kibangin aisanna tawh amaute koih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Levi mi Nethanel' tapa ahi lai-atpa Shemaiah in kumpipa, uliante, siampi Zadok, Abiathar' tapa Ahimelek, siampite, leh Levi mi beh lutangte' omna-ah amaute ciamteh hi. Eleazar' suante-a' dingin khat kiteelin, tua ciangin Ithamar' suante-a' dingin khat kiteel a, kilaihsak niloh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Aisanna a masa pen Jehoiarib tung, a nihna Jedaiah tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />a thumna Harim tung, a lina Seorim tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />a ngana Malkhijah tung, a gukna Mijamin tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />a sagihna Hakkoz tung, a giatna Abijah tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />a kuana Jeshua tung, a sawmna Shekaniah tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />a sawmlekhatna Eliashib tung, a sawmlenihna Jakim tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />a sawmlethumna Huppah tung, a sawmlelina Jeshebeab tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />a sawmlengana Bilgah tung, a sawmlegukna Immer tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />a sawmlesagihna Hezir tung, a sawmlegiatna Happizzez tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />a sawmlekuana Pethahiah tung, a sawmnihna Jehezkel tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />a sawmnihlekhatna Jakhin tung, a sawmnihlenihna Gamul tung,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />a sawmnihlethumna Delaiah tung, a sawmnihlelina Maaziah tungah a tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Hihte in Israel { Topa } Pasian in amah a thupiak bangin a pupi uh Aaron in amaute-a' dingin a kipsaksa ngeina bangin { Topa' } biakinn sungah a pai dingin amau' nasep uh ahi a kiseh nasep nei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin Levi suante a omlaite lakah: Aram' suante sung panin Shubael' suante Jehdeiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Rehabiah' suante sung panin Isshiah a ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Izhar' suante sung panin Shelomoth' suante Jahath ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Hebron' suante lakah: Jeriah a ukpi, Amariah a nihna, Jahaziel a thumna, Jekameam a lina ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Uzziel' suante sung panin Mikah' suante Shamir ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Isshiah' suante sung panin Zekhariah ahi hi. Mikah' sanggampa pen Isshiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Merari' suante: Mahli, Mushi, leh Jaaziah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Merari' suante Jaaziah sung panin Beno, Shoham, Zakkur, leh Ibri ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Mahli in tapa nih, Eleazar leh Kish nei hi. Eleazar in tapa neilo a, Kish in Jerahmeel a kici tapa khat nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Mushi' tapate: Mahli, Eder, leh Jerimoth ahi uh hi. Hihte pen a beh tawh kizui-in Levi' suante ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Hihte in zong a behte uh ahi Aaron' suante mah bangin Kumpi David, Zadok, Ahimelek, siampite, leh Levi mi beh lutangte' muhna-ah beh lutangte leh a nau pasalte khat ciat in a kibangin aisanna tawh nasep tavuan a la uh hi.
  </para>
  <chapter number="25" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David leh nasepna-ah a ukpite in zong laia lasaknate, harp lasaknate, leh daltuahte tawh Pasian thu a gen dingin Asaf, Heman, leh Jeduthun-te' tapate pawlkhat nasepna-a dingin koihtuam uh hi. Na a semte leh amau' nasepte:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Asaf' tapate sung panin: Kumpipa' makaihna nuai-ah Pasian' thu a gen Asaf' makaihna nuai-ah Asaf' tapate Zakkur, Josef, Nethaniah, leh Asharelah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Jeduthun' sung panin Jeduthun' tapate: Lungdam kohna leh { Topa } phatna-in laia lasakna tawh thu a gen, a pa uh Jeduthun' makaihna nuai-ah Gedaliah, Zeri, Jeshaiah, Shimei, Hashabiah, leh Mattithiah, guk pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Heman sung panin Heman' tapate: Bukkiah, Mattaniah, Uzziel, Shebuel, Jerimoth, Hananiah, Hanani, Eliathah, Giddalti, Romamtiezer, Joshbekashah, Mallothi, Hothir, leh Mahazioth ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Hihte khempeuh pen Pasian thuciamna bangin amah a pahtawi dingin kumpipa' thumupa Heman' tapate ahi hi; bang hang hiam cih leh Pasian in Heman tungah tapa sawmleli leh tanu thum pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amaute khempeuh Pasian' biakinn nasepna dingin { Topa' } biakinn sungah daltuahte, harp lasaknate, leh laia lasaknate tawh la lamsangah a pa uh ukna nuai-ah om uh hi. Asaf, Jeduthun, leh Heman-te pen kumpipa' thupiakna nuai-ah om uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />A Levi mipihte uh tawh { Topa}-a' ding lasakna lamah sinna a nei a siam mi a vekpi-in za nih leh sawmgiatlegiat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin a neu a lian, sia leh a sinte a kibangin, amaute in amau' nasep ding uh ai a san uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Asaf' behte-a' dingin ai masa Josef tungah tu hi. A nihna Gedaliah, a sanggamte, leh a tapate, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />A thumna Zakkur, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />A lina Izri, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />A ngana Nethaniah, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />A gukna Bukkiah, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />A sagihna Jesharelah, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />A giatna Jeshaiah, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />A kuana Mattaniah, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />A sawmna Shimei, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />A sawmlekhatna Azarel, a tapate leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />A sawmlenihna Hashabiah, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />A sawmlethumna Shubael, a tapate leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />A sawmlelina Mattithiah, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />A sawmlengana Jeremoth, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />A sawmlegukna Hananiah, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />A sawmlesagihna Joshbekashah, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />A sawmlegiatna Hanani, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />A sawmlekuana Mallothi, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />A sawmnihna Eliathah, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />A sawmnihlekhatna Hothir, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />A sawmnihlenihna Giddalti, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />A sawmnihlethumna Mahazioth, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung tu hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />A sawmnihlelina Romamtiezer, a tapate, leh a sanggamte, sawmlenih tung a tu hi.
  </para>
  <chapter number="26" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Kongcingte a kisehkhenna hih bang ahi hi: Korah behte, Asaf' innkuan sung panin Kore' tapa Meshelemiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Meshelemiah' tapate: Zekhariah a tacil, Jediael a nihna, Zebadiah a thumna, Jathniel a lina,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Elam a ngana, Jehohanan a gukna, Eliehoenai a sagihna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Obededom' tapate: Shemaiah a tacil, Jehozabad a nihna, Joah a thumna, Sakar a lina, Nethanel a ngana,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Ammiel a gukna, Issakhar a sagihna, Peullethai a giatna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ama tapa upa pen Shemaiah sung panin zong a beh sungah ukte ahi tapate a suak hi; bang hang hiam cih leh amaute pen siamna lian a nei mite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Shemaiah' tapate: Othni, Refael, Obed, leh a sanggamte siamna a nei ahi Elzabad, Elihu, leh Shemakhiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Hihte khempeuh pen Obededom' tapate leh amau' tapate leh a sanggamte uh tawh, nasepna dingin siamna a nei mi kician ahi uh hi. Obededom sung panin sawmguklenih pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Meshelemiah in siamna a nei tapate leh sanggamte, sawmlegiat nei hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Merari innkuan sung panin Hosah' tapate: Shimri a ukpi (amah tacil ahih loh hangin a pa in a ukpi-in amah bawl hi),
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Hilkiah a nihna, Tebaliah a thumna, Zekhariah a lina ahi hi. Hosah' tapate leh a sanggamte khempeuh sawmlethum a pha uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Innkuan pasal lutangte pen kongcingte ahi uh hi. Amaute in a sanggamte uh tawh { Topa' } biakinn sungah nasep nei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Amaute in a neu a lian a kibangin a pate uh innkuankuanin amau' kongpi cin' ding ai san uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Nisuahna lam-a dingin ai, Shelemiah tungah tu hi. A tapa, a pil thulamlakpa Zekhariah-a' dingin zong ai san uh a, leilu lam-a dingin ai pha hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Obededom-a' dingin leitaw lamah hong suak a, a tapa tungah vankoihna inndei kipia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Shuppim leh Hosah-a' dingin lampi a paitohna, Shallekheth kongpi san, nitumna lamah kia hi. Galvil leh galvil kimaituah uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Vankoihna inndei kongah nih nihin a om mah bangin nisimin nisuahna lamah guk omin, nisim mahin leitaw lamah li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin nitumna lam-a om lampi inn-a dingin a lampi-ah li omin a inn-ah nih om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Hihte pen Korah mite leh Merari' tapate lakah kongcingte a kisehkhenna ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin Levi mite sung panin Ahijah in Pasian' biakinn vanmanpha koihnate leh a ki-ap letsong koihnate uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Gershon-te beh sung panin Ladan pen innkuan tampi a pian'khiatna mi khat hi a, Jehiel innkuante zong ama sung panin a piang ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Jehiel' tapa Zetham leh a sanggampa Joel in { Topa' } biakinn vanmanpha koihnate uk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Amram mite, Izhar mite, Hebron mite, leh Uzziel mite sung panin:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Moses' tapa Gershom-te beh sung panin Shebuel pen vanmanpha koihna a ukte lakah a ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Gershom' sanggam Eliezer' suan Shelomith tawh zong beh kinai ahi hi. Eliezer' sung panin a tapa Rehabiah, a tapa Jeshaiah, a tapa Joram, a tapa Zikri, a tapa Shelomith ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Hih Shelomith leh a sanggamte in, Kumpi David, beh lutangte, leh a tultul leh a zaza-a uk uliante, leh galkap a ukte in a ap uh ahi, a ki-ap letsongte a kikoihna khempeuh uk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Gal sungah a ngah uh van kinusiate sung panin { Topa' } biakinn puahna dingin amaute in letsongte ap uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Thumupa Samuel, Kish' tapa Saul, Ner' tapa Abner, leh Zeruiah' tapa Joab in a apsate khempeuh zong, a ki-ap letsong khempeuh Shelomith leh a sanggamte' kepna sungah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Izhar mite sung panin Khenaniah leh a tapate pen Israel-a' dingin uliante leh thukhente-in a pualam nasepna-ah kiseh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Hebron mite sung panin Hashabiah leh a sanggamte, siamna a nei mihing tul khat leh za sagih in Jordan nitumna lam Israel tungah { Topa' } nasepna khempeuh leh kumpipa' nasepna-ah uk uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Hebron mite sung panin Jerijah a ukpi ahi hi. (David' uk a kum sawmlina kumin kikantelna bawl uh a, Gilead gamsung Jazer-ah amaute sung panin siamna lian a nei mihing kimu hi.)
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Kumpi David in Jerijah leh a sanggamte, siamna a nei mihing tul nih leh za sagih, a beh sungah lutang ahite pen Pasian tawh a kisai na khempeuh leh kumpipa' vaite-ah, Reuben mite, Gad mite, leh Manasseh minam alangte tungah a uk dingin a seh hi.
  </para>
  <chapter number="27" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tu-in Israel mite, beh lutangte, a tul leh a za-a a ukte, leh khen khatah mi tul sawmnih leh tul li a om, kum tawntung kha khat khit kha khat hong tungin a kuankhia a khente tawh kisai-in na khempeuhah kumpipa' na a sem a uliante:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />A kha masa sungin Zabdiel' tapa Jashobeam a khen masa a uk hi a, ama khen sungah mi tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Amah pen Perez' suanlekhak hi a, a kha masa sungin galkap a ukte khempeuh a ukpi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />A kha nihna sungin Ahoh-te beh Dodai a khen a ukpi hi a, ama khen sungah tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />A kha thumna sungin siampi Jehoiada' tapa Benaiah a ukpi hi a, ama khen sungah tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Hihpa pen mihing sawmthumte sungah a thahat, mihing sawmthumte a uk Benaiah hi a, ama tapa Ammizabad pen ama khen a ukpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />A kha lina sungin Joab sanggampa Asahel hi a, ama nungah amah a laih dingin a tapa Zebadiah om hi. Ama khen sungah mi tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />A kha ngana sungin Izrah-te beh Shamhuth hi a, ama khen sungah tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />A kha gukna sungin Tekoa khuami Ikkesh' tapa Ira hi a, ama khen sungah tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />A kha sagihna sungin Efraim suante sung panin Pelon khuami Helez hi a, ama khen sungah tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />A kha giatna sungin Jerah mi sung panin Hushah khuami Sibbekai hi a, ama khen sungah tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />A kha kuana sungin Benjamin mi sung panin Anathoth khuami Abiezer hi a, ama khen sungah tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />A kha sawmna sungin Zerah mi sung panin Netofah khuami Maharai hi a, ama khen sungah tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />A kha sawmlekhatna sungin Efraim suante sung panin Pirathon khuami Benaiah hi a, ama khen sungah tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />A kha sawmlenihna sungin Othniel' suante sung panin Netofah khuami Heldai hi a, ama khen sungah tul sawmnih leh tul li om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Israel minamte tungah a ukpite: Reuben mite-a' dingin Zikri' tapa Eliezer ahi hi. Simeon mite-a' dingin Maakah' tapa Shefatiah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Levi mite-a' dingin Kemuel' tapa Hashabiah ahi hi. Aaron mite-a' dingin Zadok ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Judah mite-a' dingin David' sanggamte' sung panin Elihu ahi hi. Issakhar mite-a' dingin Mikhael' tapa Omri ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Zebulun mite-a' dingin Obadiah' tapa Ishmaiah ahi hi. Naftali mite-a' dingin Azriel' tapa Jeremoth ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Efraim mite-a' dingin Azariah' tapa Hoshea ahi hi. Manasseh minam a langte-a' dingin Pedaiah' tapa Joel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Gilead gamsunga Manasseh minam alangte-a' dingin Zekhariah' tapa Iddo ahi hi. Benjamin mite-a' dingin Abner' tapa Jaasiel ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Dan mite-a' dingin Jehoram' tapa Azarel ahi hi. Hihte pen Israel minamte' makaite ahi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Israel mite vantung aksi zahin a tamin a bawlna ding { Topa } in thu ciam khin ahih manin David in kum sawmnih leh a nuaisiah mite simlo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Zeruiah' tapa Joab in sim ding kipan a, ahih hangin zo manlo hi. Bang hang hiam cih leh hih thu hangin Israel tungah Pasian' hehna hong tung a, Kumpi David' khang tangthu sungah tua a kisimte kikhumlo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Kumpipa' vanmanpha a ukte: Kumpipa' vanmanpha koihnate-ah Adiel' tapa Azmaveth ahi hi. Gamsunga vanmanpha koihnate, khuapi sungate, khuaneute leh tausangte sunga omte tungah Uzziah' tapa Jonathan ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Lo khawh nasep a sem mite tungah Khelub' tapa Ezri ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Leenggui lote tungah Ramah khuami Shimei ahi hi. Leenggui lo panin a piang leenggahzu koihnate tungah Shifmoth khuami Zabdi ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Shefelah gamsunga om oliv leh theithek kungte tungah Gederah khuami Baalhanan ahi hi. Sathau koihnate tungah Joash ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Sharon gamsungah a gamta ganhonte tungah Sharon khuami Shitrai ahi hi. Kuam sunga om ganhonte tungah Adlai' tapa Shafat ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Kalaohte tungah Ishmael mi Obil ahi hi. La a nute tungah Meronoth khuami Jehdeiah ahi hi. Tuuhonte tungah Hagri mi Jaziz ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Hihte khempeuh pen Kumpi David' neihsa a kemte ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />David' pano Jonathan pen thuthei mi leh laithei mi ahih manin thu lamlakpa ahi hi. Amah leh Hakmoni' tapa Jehiel in kumpipa' tapate cing uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Ahithofel pen kumpipa' thu lamlakpa hi a, Arkhi mi Hushai pen kumpipa' lawmpa ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Ahithofel a sih ciangin Benaiah' tapa Jehoiada leh Abiathar in laih uh hi. Joab pen kumpipa' galkapte a ukpa ahi hi.
  </para>
  <chapter number="28" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David in Jerusalem-a Israel-te lakah zaneite, minamte sungah zaneite, kumpipa' na a sem a khente sungah uliante, a tultul-a a ukte, a zaza-a a ukte, neihsa khempeuh leh kumpipa' ganhingte leh a tapate a kemte pen, kumpi inn-a zaneite, a thahat mite, leh gal a hang tawntungte khempeuh tawh a khawm hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin Kumpi David a khe-in dingto-in, “Ka sanggamte leh ka mite aw, ka thugen hong za un. { Topa' } Thuciamna Singkuang-a' ding leh i Pasian' khengakna dingin tawlngakna biakinn khat lam ding ka lungsim sungah om a, a lamna ding ka kiging hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ahih hangin Pasian in kei kiangah, ‘Nang pen galhang khat hi-in sisan tampi luangsak na hih manin keima min dingin biakinn na lam thei kei ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ahi zongin Israel { Topa } Pasian in Israel tungah kumpi ahi tawntung dingin ka pa' innkuan khempeuh panin kei hong teel hi; bang hang hiam cih leh amah in makai-in Judah teel a, tua ciangin Judah innkuan panin ka pa' innkuan teel a, tua ciangin ka pa' tate lak panin Israel khempeuh tungah kumpi-in kei hong bawl ding kei tungah amah lungkim hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin ka tapate khempeuh lak panin (bang hang hiam cih leh { Topa } in kei tungah tapa tampi hong pia hi) Israel-te a ukin { Topa' } kumpi tokhom tungah a tu dingin amah in ka tapa Solomon teel khin hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amah in kei kiangah, ‘Ka biakinn leh a inntualte a bawl dingpa pen na tapa Solomon ahi hi; bang hang hiam cih leh ka tapa dingin amah ka teel khin a, kei pen ama pa ka hi ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amah in ka thupiaknate leh ka biakna ngeina kipte tuni-a mah bangin zuih ding a ngaihsut paisuak nak leh ama kumpi gam ka kipsak tawntung ding hi,’ hong ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ahih ciangin tu-in note in hih leitang hoih nei-in note' khit na tate uh tungah gamh-in na nusiat tawntung theihna dingun { Topa' } mai-ah kikhopna ahi Israel khempeuh' muhna, leh i Pasian' zakna-ah { Topa } na Pasian uh thupiaknate khempeuh zui-in zong un.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />“Tu-in nang, ka tapa Solomon aw, na pa' Pasian thei in la, na lungsim khempeuh leh utna lungsim tawh ama na sem in; bang hang hiam cih leh { Topa } in lungsim sung zong a, ngimna leh ngaihsutna khempeuh thei hi. Nangmah in amah na zon' leh nangmah in amah na mu ding hi. Ahih hangin amah na nusiat leh amah in nang hong paiikhia paisuak ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Biakinn dingin inn khat a lam dingin { Topa } in nang hong teel khin ahih manin tu-in kingaihsun in; thahat in la sem in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin David in a tapa Solomon tungah biakinn innlim, a innte, a vanmanpha koihnate, a dawl tungnungte, a dei sungnungte, leh hehpihna tokhom-a' dingin inndei a geelna;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />leh { Topa' } inn a tualte-a' dingin a lungsimah a ngaihsut khempeuh, a kimkota inndeite khempeuh, Pasian' biakinn sung vanmanpha koihnate, leh a ki-ap letsongte-a' ding vanmanpha koihnate;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />siampite leh Levi mi a khente, leh { Topa' } biakinn sungah nasepna khempeuh-a ding; { Topa' } biakinn sungah nasepna ding umlebeel khempeuh-a' ding,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />nasepna-ah zat ding kham tawh kibawl umlebeel khempeuh a gihna, nasepna-ah zat dingin ngun tawh kibawl umlebeelte a gihna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />nasepna-ah meivakkhuam a kizat ciatna bangin kham meivak khuamte leh a meivakte a gihna, a meivakkhuam leh meivakte a gihna zah ciat, meivakkhuam khat leh a meivakte ngun a gihna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ompihna Anlum-a' dingin sabuai kham a gihna ciat, ngun sabuaite-a' dingin ngun a gihna,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />leh sikkeute, kuangte, leh haite-a' dingin kham citak a gihna; kham haipite leh a gihna ciat, ngun haipite leh a gihna ciat;
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />a kisiangsaksa kham tawh kibawl paknamtui biakna tau ding leh a gihna zah ding a geelna; a khate uh zakin { Topa' } Thuciamna Singkuang a khuh kherub-te' kham leeng ding a geelna zong a pia hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Nasep ding khempeuh geelsa bangin sep dingin hih thu tawh kizui-in { Topa' } genna bangin lai-in gelhna tawh amah in hihte khempeuh a siangin a hih hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin David in a tapa Solomon kiangah, “Thakhauhin hang in la sem in. Lau kei in; bang hang hiam cih leh { Topa } Pasian, keima Pasian nangawn nang tawh hong om hi. { Topa' } biakinn sung nasepna khempeuh a kizawh matengin amah in nang hong tamasaklo ding a, hong nusialo ding hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tua ciangin Pasian' biakinn-ah nasep khempeuh a sem dingin siampite leh Levi mi a khente om hi. Nasepna khat peuhpeuhah siamna a nei mite in nasepna khempeuhah nang hong huh ding hi. Uliante leh mi khempeuh zong nangma thupiakna bangbangin gamta ding uh hi,” a ci hi.
  </para>
  <chapter number="29" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin Kumpi David in a kikhawm khempeuhte kiangah, “Pasian in amah bek a teelsa ka tapa Solomon pen khangno-in pumpi tawh sinna om nailo a, nasep ding pen lian mahmah hi. Bang hang hiam cih leh hih biakinn lianpi pen mihing-a' ding hilo a, { Topa } Pasian-a' ding ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ahih ciangin ka Pasian' biakinn dingin ka hih theihzah ciang, phuh dingin onik suang, suangpak, mel tuamtuam a nei suang, suangkang, leh suangmanpha nam khempeuh tampi takte banah kham zatna ding nate-ah kham, ngun zatna ding nate-ah ngun, sumngo zatna ding nate-ah sumngo, sik zatna ding nate-ah sik, leh sing zatna ding nate-ah sing ka koih khinzo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua thamloin, a siangtho biakinn-a dingin ka koihte khempeuh banah, ngun leh kham keima-a' mahmah zong om a, ka Pasian' biakinn ka ngaihsutna hangin ka Pasian' inn-ah ka piakte:
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Kawm zutna dingin Ofir gam kham ahi kham talen tul thum, leh a kisiangsaksa ngun talen tul sagih,
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />leh siamneelte in a hih ding nasepna khempeuh-a dingin kham zatna ding nate-ah kham, leh ngun zatna ding nate-ah ngun ahi hi. Kua teng utna lungsim tawh { Topa' } tungah tuni-in amahmah kipia-in ki-ap ding na hi uh hiam?” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin beh lutangte in utthu-a piakna bawl uh a, minam makaite, a tul tula a ukte leh a za za-a a ukte, leh kumpipa' nasepna-ah a uk uliante in zong hih uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amaute in Pasian' biakinn nasepna dingin kham talen tul nga leh kham darik tul sawm, ngun talen tul sawm, sumngo talen tul sawm leh tul giat, leh sik talen tul za khat a pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Suangmanpha a nei peuhmah in Gershon mi Jehiel' kepna sung, { Topa' } biakinn sung vanmanpha koihna-ah a pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin hih mite in utna lungsim tawh pia uh ahih manin mite lungdam uh hi; bang hang hiam cih leh amaute in a lungsim khempeuh uh tawh { Topa' } tungah pia ziahziah uh a, kumpi David zong nakpi takin a lungdam hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ahih ciangin a kikhawmte khempeuh' omna-ah David in { Topa } phat hi. David in, “Nang, { Topa}, ka pu uh Israel Pasian aw, a tawntungin thupha ngah ta in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />{ Topa } aw, liatna, vangliatna, minthan'na, guazawhna, leh min liatnate nangma-a' ahi hi; bang hang hiam cih leh vantung leh leitungah a om khempeuh zong nangma-a' ahi hi. { Topa } aw, kumpi gam nangma-a' hi a, tuate khempeuh tungah nang a lutangin hong kisangsak hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Hauhna leh minphatna nangma kiang pan hong pai a, nangmah in na khempeuh tungah na uk hi. Na khutsungah vangliatna leh minthan'na om a, liatsakna ding leh thakhauhsakna ding na khutsungah om hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tu-in nangma tungah ka nuam uh hi, kote' Pasian aw, a minthang na min ka phat uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />“Ahih hangin kote in hih bangin utna tawh kong piakna dingun kei kua hi a, ka mite bang ahi hiam? Bang hang hiam cih leh na khempeuh nang kiang pan hong pai hi a, nangma-a' mah nang tungah a hong pia ka hi uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Bang hang hiam cih leh ka pu ka pate khempeuh uh mah bangin kote pen nangma mai-ah khualmite leh pemtate ka hi uh hi. Ka hunte uh leitungah nilim bang hi a, sih ding ka pelh thei kei uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />{ Topa } kote' Pasian aw, na min siangtho pahtawina dingin nang-a' ding biakinn lamna dingin ka piaksa uh hih a tampite zong nangma khutsung panin hong pai hi a, a vekpi-in nangma-a' mah ahi hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Nangmah in lungsim entelin thumanna-ah na lungkimna ka thei hi, ka Pasian aw. Lungsim thumanna leh citna tawh hih nate khempeuh kong pia khin a, tu-in nang tungah citna leh lungdamna tawh a hong pia, hih lai-ah a om na mite ka muzo hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ka pute uh Abraham, Isaac, leh Israel Pasian, { Topa } aw, na mite' lungsim sungah tua bang ngimnate leh ngaihsutnate omsak tawntung in la, amaute' lungsim nangma lamah kai in.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Amah in a lungsim khempeuh tawh na thupiaknate, na teci pan'nate, leh na thukhamte kemin a vekpi-in sem a, keimah in ka vaihawmsa biakinn lianpi amah in a lam theihna dingin ka tapa Solomon tungah utna lungsim guan' in,” a ci hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin David in a kikhawmte khempeuh tungah, “{ Topa } na Pasian uh phat un,” a ci hi. Tua ciangin a kikhawmte khempeuh in a pute a pate uh Pasian { Topa } phatin a lu uh kun uh a, { Topa } bia-in kumpipa tungah zahtakna a bawl uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tua ciangin amaute in { Topa } tungah biakpiakna bawl uh a, a zing ciangin { Topa } tungah meihal biakna bawngtal tul khat, tuutal tul khat, leh tuuno tul khat, a leenggahzu tawh a biakna teng tawh, leh Israel khempeuh-a' dingin biakpiakna tampi a pia uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ciangin amaute in tua ni-in lungdamna lianpi tawh { Topa' } mai-ah pawi khamin a om uh hi. Tua ciangin amaute in David' tapa Solomon kumpi-in a nihveina bawl uha, amaute in { Topa}-a' dingin amah kumpi-in sathau nilhin, siampi dingin Zadok sathau a nilh uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin a pa David tangin { Topa' } phuhsa kumpi tokhom tungah kumpi-in Solomon a tu hi. Amah a dau pai a, Israel mi khempeuh in ama thu a mang uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Makaite khempeuh leh a thahat mite, leh Kumpi David' tapate khempeuh in zong Kumpi Solomon tungah a thuman ding uh thu ciam uh hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tua ciangin { Topa } in Israel mi khempeuh muhna-ah Solomon tungah minthan'na lianpi pia a, Israel sungah ama ma-in kumpi khat peuhpeuh tungah a kipia ngei nailo kumpi minliatna a guan' hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tua hi a, Jessi' tapa David in Israel khempeuh tungah a uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Israel tungah ama uk hun kum sawmli sung hi a, amah in Hebron-ah kum sagih sung, Jerusalem-ah kum sawmthumlethum sung a uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Tua ciangin a khangham, a ni cing, hauhna leh minthan'na tawh a si hi. Tua ciangin a tapa Solomon in ama tangin uk hi.
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Tu-in Kumpi David' gamtatna a patna pan a tawpna dongin thumupa Samuel' Khang Tangthu sung, kamsang Nathan' Khang Tangthu sung, leh thumupa Gad' Khang Tangthu sungah
  </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />ama ukna leh ama vangliatnate khempeuh leh ama tung leh Israel tung, gamsung kumpi gamte khempeuh tungah a tung thute a kiciamtehna tawh kigelh khawm hi.
  </para>
</usx>