<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2CH" style="id">2 Chronicles</book>
  <para style="mt">2 Chronicles</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />David' tapa Solomon in ama kumpi gam kho takin lenkip hi; bang
    hang hiam cih leh { Topa } ama Pasian in ompih a, a lian mahmahin amah a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Solomon in Israel mi khempeuh tung, a tultul leh a zaza-a a ukte
    tung, thukhente tung, Israel sunga makai khempeuh tung, leh beh lutangte tungah thu a gen hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin Solomon leh amah tawh a om khempeuh, Gibeon-a a om
    mual dawna biakpiakna munah pai uh hi; bang hang hiam cih leh { Topa' } nasem Moses in gamlakah
    a bawlsa Pasian' kikhopna buk tua lai-ah om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />(Ahih hangin David in Kiriathjearim panin ama-a' dingin a
    bawlsaknasa munah Pasian' Thuciamna Singkuang paipihto khin hi; bang hang hiam cih leh amah in
    Jerusalem-ah ama-a' dingin puanbuk khat lamsak khin hi.) </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua thamloin Hur' tapa Uri, a tapa Bezalel in a bawl sumngo biakna
    tau pen { Topa' } biakbuk mai tua lai-ah om hi. Tua ciangin Solomon leh a kikhawm mite in { Topa
    } thu dong uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin kikhopna bukah a om { Topa' } mai-a sumngo biakna
    tau-ah Solomon paito-in tua tungah meihal biakna ganhing tul khat a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua zanin Solomon tungah Pasian kilangin ama kiangah, “Nang kong
    piak ding hong gen in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin Solomon in Pasian kiangah, “Nangmah in ka pa David
    tungah a lian leh a kip itna na lak khin a, ama tangin kumpi-in keimah nong koih khin hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />{ Topa } Pasian aw, leitung leivui zahin a tam mite tungah
    kumpi-in kei hong koih khin na hih manin ka pa David tungah na thuciamna tu-in hong tungsak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Hih mite ka uk theihna dingin tu-in pilna leh theihna hong pia
    in; bang hang hiam cih leh hih zahin a tam hih na mite kua in ukzo ding ahi hiam?” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Pasian in Solomon dawngin, “Hih thu na lungsim sungah om a,
    nangmah in neihsate, hauhna, pahtawina, ahih kei leh nang hong mudahte' nuntakna hong ngenloin,
    a tungah kumpi-in nang kong koihna ka mite na uk theihna dingin nang-a' ding pilna leh theihna
    hong ngen na hih manin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />pilna leh theihna nangma tungah hong kipia hi. Nang' ma-a kumpite
    kuamah in a neih ngeiloh, nang' khit-ate kuamah in zong tua bang a neihloh ding hauhnate,
    neihnate, leh pahtawina zong, nangma tungah kong pia thuah ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ahih ciangin Gibeon-a om mual dawna biakpiakna mun, kikhopna
    buk mai panin Jerusalem-ah Solomon hong pai hi. Tua ciangin amah in Israel tungah a uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Solomon in leengte leh sakol tung tuangte kaikhawm hi. Amah in
    leeng tul khat leh za li leh sakol tung tuang mi tul sawm leh tul nih nei a, leeng khuapite sung
    leh Jerusalem-ah tuate a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin kumpipa in Jerusalem-ah suang bangin ngun leh kham
    olsak a, taamtak singte pen Shefelah theithek sing bangin tamsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Solomon in gamdang panin sakol a lakna munte pen Egypt leh Kue
    pan hi a, kumpipa' sumbawlte in a man ding pia-in Kue panin tuate ngah uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Amaute in Egypt panin leeng khat ciangin ngun shekel za guk-in la
    uh a, sakol khat ciangin za leh sawmnga-in la uh hi. Tua bangmahin amaute in zuakkhiat kik
    dingin Hit kumpite leh Syria kumpite khempeuh tung panin zong sakol leh leeng a la uh hi. </para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tu-in Solomon in { Topa' } min dingin biakinn khat leh ama-a'
    dingin kumpi inn khat lam ding sawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ahih ciangin Solomon in van a pua ding mi tul sawmsagih leh
    mualtung gamah suang a to ding mi tul sawmgiat, leh tuate a van dingin mi tul thum leh zaguk a
    seh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin Solomon in Taia kumpi Hiram kiangah thu puak a,
    “Ten'na ding inn khat a lamna dingin ka pa David tungah taamtak sing na puak mah bangin kei
    tungah zong hong puak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />En in, Israel-te-a' dingin a tawntunga ding a kikipsaksa bangin,
    ama mai-ah a namtui nate ahi paknamtui halna ding, leh Ompihna Anlum piak tawntungna ding, leh
    Sabbath nite, Khadet nite, leh { Topa } kote' Pasian-a' dingin a kisehsa pawi nite-in zing leh
    nitakin meihal biaknate piakna dingin { Topa } ka Pasian' minin biakinn khat lamin ama tungah a
    ap ding ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Kote' Pasian pen pasian dang khempeuh sangin lianzaw ahih manin ka
    lam ding biakinn zong lian ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ahih hangin vantung, a sang pen vantung nangawn in amah huam zolo
    ahih manin ama-a' dingin kua in biakinn lamzo ding ahi hiam? Ama mai-ah paknamtui halna ding cih
    simloh ama-a' dingin biakinn a lamsak dingin kei kua ka hi hiam? </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua hi a, tu-in ka pa David in a sehsa, Judah leh Jerusalem-ah kei
    tawh a om nasep siamte tawh a semkhawm dingin kham, ngun, sumngo, leh sik, leh a ausan, a
    dupsan, puandumte, leh nasepna-ah zong siamna a nei mi khat hong puak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Taamtak, taaksan, leh cingsing zong, Lebanon panin hong puak in;
    bang hang hiam cih leh na nasemte in Lebanon sing phuk ding zia a theihna ka thei hi. Tua ahih
    ciangin kei-a' dingin sing tampi a sem dingin nangma nasemte pen keima nasemte tawh om ding uh
    hi; bang hang hiam cih leh ka lam ding biakinn pen lianin lamdang ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Sing nasem sing a phukte-a' dingin a kisuvui mangbuh beem tul
    sawmnih, mangbuhham beem tul sawmnih, leenggahzu tambong tul sawmli, leh sathau tambong tul
    sawmli ka hong pia ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin Taia kumpipa Hiram in lai-in thuk-in Solomon kiangah
    khak a, “{ Topa } in a mite it ahih manin amaute tungah kumpi-in nang hong koih hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin a lai sungah genthuah lai a, “{ Topa}-a' dingin
    biakinn khat, leh ama-a' dingin kumpi inn khat a lam ding, thutheihna leh thutelna tawh a kidim
    mipil, David tungah a pia, van leh lei a bawl Israel { Topa } Pasian in thupha ngah ta hen. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tu-in Dan minam numei khat' tapa, thutelna tawh a kidim, siamna a
    nei, siapa Huram kong puak hi. Ama pa pen Taia khuami ahi hi. Amah in kham, ngun, sumngo, sik,
    leh sing, leh a ausan, a dum, leh a dupsan puante, leh saihadial puan, leh zepna nam khempeuh a
    sem ding leh ka topa ahi na pa David' mi khutsiamte tawh a semkhawm dingin ama tungah a kipia
    nasep khat peuhpeuh a sem dingin siamna a neisa ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ahih ciangin tu-in ka topa in a gensa mangbuh leh mangbuhham,
    sathau leh leenggahzute, na nasemte tungah hong puak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin na kisap sing peuhmah Lebanon panin kong phuk ding uh
    a, nangmah in Jerusalem-ah na puaktoh theihna dingin phongin tuipi tungah Joppa dong nang
    kiangah kong paipih ding uh hi,” zong ci lai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ciangin a pa David in mi phazah a sim mah bangin, Solomon in
    Israel gamsunga om gamdang mi phazah simna bawl a, mi tul za khat leh tul sawmnga leh tul thum
    leh zaguk pha hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Amah in van a pua dingin amaute tul sawmsagih, mualtung gamah
    suang a to dingin tul sawmgiat, leh mite' nasep a van dingin tul thum leh zaguk a seh hi. </para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin Solomon in Jerusalem sung Moriah Mual tung, a pa
    David' tungah { Topa } a kilahna mun, David in a sehnasa mun ahi, Jebus mi Ornan' ancilna
    phualah { Topa' } biakinn lam ding kipan hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Amah in ama uk a kum lina a kha nihna sungin lam ding kipan hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Pasian' biakinn lamna ding Solomon' geelna hih bang ahi hi: A dung
    pi sawmkua hi a, a vai pi sawmthum ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Inn mai-a innliim pen inn vai tawh kikimin pi sawmthum sau a, a
    san'na zong pi sawmthum mah ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amah in taaksan tawh innpi kawm dapin kham hoih tawh zut a, tua
    tungah nisuh leh khainiang a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amah in suangmanpha phutin a inn zem hi. A kham zatte Parvaim kham
    ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ahih ciangin amah in a inn, a innsunte, a sangkilte, a kawmte,
    leh a kongkhakte kham tawh zut a, tua ciangin a kawmte tungah kherub-te a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin amah in siangtho pen mun bawl hi. A dung pen a vai
    tawh kizui-in pi sawmthum hi a, a vai zong pi sawmthum mah ahi hi. Amah in kham hoih talen zaguk
    tawh a zut hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />A kilhnate a gihna kham shekel sawmnga ahi hi. Tua ciangin amah in
    a inn dawl tungnungte kham tawh a zut hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Amah in siangtho pen mun sungah sing kherub nih bawlin kham tawh
    tuate zut hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua kherub-te gel' kha a kizalin pi sawmthum ahi hi. A khat' kha
    pen pi sagih leh alang hi-in inn kawm ban a, tua ciangin alang khat pi sagih leh alang in a
    kherub dang khat' kha ban hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua mah bangin a kherub dang khat' kha langkhat zong pi sagih leh
    alang hi-in inn kawm langkhat ban a, pi sagih leh alang mah a sau a kha langkhat pen a kherub
    masa' kha tawh kizom hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Hih kherub-te' khate in pi sawmthum huam hi. Kherub-te amau'
    khe-in dingin innpi sunglam nga uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ciangin amah in a dum, a ausan, leh a dupsan puante, leh
    saihadial puan tawh a dalna puan bawl a, tua tungah kherub-te a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Amah in inn mai sanah pi sawmnga leh pi nih leh alang a sang, a
    dawn tuakah pi sagih leh alang a pha khuamluzepna a nei khuampi nih bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Amah in ngawnga awhte bangin khainiangte bawlin khuampite dawnah
    khai hi. Tua ciangin amah in mang kawlsing za khat bawlin khainiangte tungah koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Amah in tua khuamte, khat leitaw lam, a khat leilu lam, biakinn
    mai-ah phut hi. Amah in leitaw lama om pen Jakhin phuakin, leilu lama om pen Boaz a phuak hi. </para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Amah in sumngo biakna tau, a dung pi sawmthum, a vai pi sawmthum,
    a sang pi sawmlenga a pha khat bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin amah in a kisung tuikuangpi khat zong bawl hi. Tua pen
    a bem hi a, a gei khat pan a gei khat dong pi sawmlenga pha-in, pi sagih leh alang sang a, a
    kimkot pi sawmlilenga a pha hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tuikuangpi pualam kimkot pi sawmlinga sungah umgah limte om hi.
    Tua um gahte gual nihin om a, tuikuangpi a kisun'in kisungkhawm pah hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Bawngtal sawmlenihte tungah tua tuikuangpi kinga a, thum leilu lam
    nga a, thum nitumna lam nga-in, thum leitaw lam nga a, thum nisuahna lam nga hi. Tuate tungah a
    tuikuangpi kinga a, a nunglam uh a sunglamah om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />A sahna pen khutpeek mai cia ahi hi; a geivial pen unok tawh a
    kibang hai geivial bangin kibawl a, tua sungah tui tambong tul guk val ta hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amah in kisilna ding tuikuang dang sawm zong bawl a, leitaw lamah
    nga, leilu lamah nga a koih hi. Amaute in meihal biakna-a a zatte uh hihte sungah silsiang ding
    uh a, tuikuangpi pen siampite' kisilna ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin amah in a kigelhsa bangin kham meivakkhuam sawm bawl
    a, biakinn sung leitaw lamah nga, leilu lamah nga a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Amah in sabuai sawm zong bawl a, biakinn sung leitaw lampangah
    nga, leilu lampangah nga koih hi. Tua ciangin amah in kham kuang za khat bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Amah in siampite' inntual, leh inntual lian, leh inntual
    kongkhakte bawl a, a kongkhakte sumngo tawh a zut hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin amah in inn khang nisuahna lam kiu-ah tuikuangpi koih
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Huram in beelte, kawbiate, leh kuangte zong bawl hi. Tua ahih
    ciangin Huram in Kumpi Solomon-a' dingin Pasian' biakinn a bawl nasep a zawhte: </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Khuampi nihte, kuang-ukte, leh a khuampite lu dawnah a om
    khuamluzepna nihte, khuampite lu dawnah a om khuamluzepna, kuang-uk nihte a tuam dingin ngen
    bangin a kibawl nihte, </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />khuampite tungah a om khuamluzepna kuang-uk nihte a tuam dingin
    ngen banga kibawl khat-a' dingin mang kawlsing gual nih ahi ngen banga kibawl nihte-a' dingin
    mang kawlsing za lite, </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />tuikuang a kingaknate leh tuate tungah a kikoih tuikuangte, </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />tuikuangpi khat, leh tua nuai-a a om bawngtal sawmlenihte, </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />{ Topa' } biakinn dingin Kumpi Solomon-a' dingin siapa Huram in a
    kihal sumngo tawh a bawl beelte, kawbiate, sikkeukate, leh hihte-a' dingin nazat khempeuh ahi
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Jordan zanglei sung Sukkoth leh Zeredah kikal beel lei-ah kumpipa
    in hihte sungsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Solomon in hih nate tampi tak bawlsak a, sumngo a gikzah kithei
    zolo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua ahih ciangin Solomon in Pasian' biakinn sunga na khempeuh a
    bawl sakte: Kham biakna tau, Ompihna Anlum-a' dingin sabuaite, </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />a kigelhsa bangin biakinn sungnung mai-ah vak dingin kham citak
    meivakkhuamte leh a meivakte; </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />kham hoih pen tawh a kibawl a pakte, a meivakte, leh a tehte; </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />kham citak tawh a kibawl a taitehte, kuangte, paknamtui-a' dingin
    pakante, leh vutluahna ahi hi. Siangtho pen mun paina ding kongkhak sungnungte-a' ding leh
    biakinnpi sung kongkhakte-a' dingin biakinn kongkhak bilte zong kham tawh a kibawl ahi hi. </para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua bangin { Topa' } biakinn ding a hih nasep khempeuh kizo hi.
    Tua ciangin a pa David in a apsa nate Solomon in paipihin, Pasian' biakinn sung vanmanpha
    koihnate sungah a ngunte, a khamte, leh umlebeel khempeuh a seng hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin Zion a kici David khuapi sung panin { Topa' }
    Thuciamna Singkuang a paipihto dingin Kumpi Solomon in Israel upate, minam lutang khempeuh, leh
    Israel beh makaite, Jerusalem-ah kaikhawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin a kha sagihna-a pawi hun sungin kumpipa' mai-ah Israel
    mi khempeuh kikhawm uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin Israel upate khempeuh hong pai uh a, Levi mite in
    Thuciamna Singkuang la uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin amaute in Thuciamna Singkuang, leh kikhopna buk, leh
    puanbuk sunga om a siangtho umlebeel khempeuh puato uh a, siampite leh Levi mite in tuate puato
    uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Kumpi Solomon leh ama mai-ah a kikhawm Israel-te
    khempeuh Thuciamna Singkuang mai-ah om uh a, biakna-in tuu leh bawngtal tampi tak pia uh ahih
    manin a phazah kisim zolo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ahih ciangin siampite in kherub-te' kha nuai, siangtho pen mun
    sung, biakinn sungnung sung ama munah { Topa' } Thuciamna Singkuang a paipih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Kherub-te in Thuciamna Singkuang tungah a khate uh zak uh ahih
    manin kherub-te pen Thuciamna Singkuang leh a zawlte tungah khuhna khat a suak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />A zawlte sau ahih manin siangtho mun panin biakinn sungnung mai-ah
    a mongte kidawk a, ahih hangin a pualam panin kimu theilo hi; tuni dongin tua lai-ah tuate om
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Egypt panin amaute hong paikhiat lai-in { Topa } in Israel mite
    tawh thuciamna a bawlna mun Horeb-ah Moses in suangpeek nihte a koih simloh Thuciamna Singkuang
    sungah bangmah dang omlo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Siangtho mun panin siampite hong pusuakin (bang hang hiam cih leh
    amau' pawlte cihtuam omloin tua lai-a om siampite khempeuh amau mahmah kisian'suah uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin Levi mi lasate Asaf, Heman, leh Jeduthun, amau'
    tapate leh a behte, saihadial puan tawh kizemin, daltuahte, harp lasaknate, leh laia lasaknate
    tawi-in peengkul tum siampite za leh sawmnih tawh biakna tau nisuahna lamah ding khawm uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Aw kikhatin phatin { Topa' } tungah lungdam koh ding pen peengkul
    tumte leh lasate' nasep ahi hi) peengkulte leh daltuahte leh adang lasaknate tawh, “{ Topa' }
    tungah lungdam koh ding hoih hi; bang hang hiam cih leh ama itna kip tawntung hi,” ci-in { Topa
    } phatna-in la a kisak ciangin, { Topa' } biakinn sung meii tawh kidim a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />meii hangin siampite in na sem zolo uh hi; bang hang hiam cih leh
    { Topa' } minthan'na vangtaang Pasian' biakinn sung a dim hi. </para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin Solomon in, “Khuamial sahpi sungah ten' ding a teel {
    Topa } aw, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />a tawntungin na ten'na ding a lian biakinn khat hih lai-ah kong
    lamsak khin hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin kumpipa in en kawikawi a, Israel mi a kikhawmte
    khempeuh a din' laitakin amaute khempeuh thupha a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin amah in, “‘Egypt gam panin ka mite ka paikhiatpih ni-a
    kipanin keima min a omna dingin Israel minam khempeuh sungah biakinn khat lamna ding khuapi khat
    zong ka teel kei a, keima mi Israel tungah kumpi dingin mi khat zong ka teel kei hi. Ahih hangin
    tu-in ka min a om theihna dingin Jerusalem teelin ka mi Israel-te tungah a uk dingin David ka
    teel khinta hi,’ ci-in genin, ka pa David tungah a kam tawh a thuciamna a khut tawh a tungsak
    Israel Pasian, { Topa } in thupha ngah ta hen. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />“Tu-in Israel Pasian, { Topa' } min dingin biakinn khat lam ding
    ka pa David' lungsim sungah om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ahih hangin { Topa } in ka pa David tungah, ‘Na lungsimah keima
    min dingin biakinn khat lam ding na ngaihsun a, tua na ngaihsutna hoih mahmah hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ahi zongin keima min dingin tua biakinn a lam dingpa nangmah
    hiloin, nangma sung pan hong piang ding na tapa hizaw ding hi,’ ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Tu-in { Topa } in a bawlsa thuciamna tungsak khin hi; bang hang
    hiam cih leh { Topa' } thuciam bangin ka pa David munah hong khangin Israel kumpi tokhomah kong
    tu a, Israel Pasian, { Topa' } min dingin biakinn ka lam khin hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Amah in Israel mite tawh a bawl { Topa' } thuciamna a kikoihna
    Thuciamna Singkuang tu-in tua lai-ah ka koih khin hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin Israel a kikhawmte khempeuh' omna { Topa' } biakna
    tau mai-ah Solomon dingin a khut zan hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Solomon in a dung pi sagih leh alang, a vai pi sagih leh alang, a
    sang pi li leh alang a pha sumngo tau khat bawlin inntualah a koih khin hi. Tua ciangin tua
    tungah amah ding hi. Tua ciangin Israel a kikhawmte khempeuh' muhin amah khukdin'in van lamah a
    khut zan hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ciangin Solomon in thu ngen a, “Israel Pasian, { Topa } aw,
    vantungah ahi a, leitungah ahi zongin thuciamna lenin a lungsim khempeuh uh tawh nangma thu hong
    mang na nasemte tungah itna kip a lak, nang tawh a kibang Pasian dang omlo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ama tungah na gensa bangin na nasem ka pa David tungah a
    tungsakpa na hi hi. Na kam tawh thu na gen a, na khut tawh tuni-in na tungsak takpi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ahih ciangin tu-in Israel Pasian, { Topa } aw, ama tungah thu
    ciamin, ‘Keima thu na hong man' bangin na suan na khakte in ka thukham zui-in a gamtatna uhah a
    kidop nak uh leh Israel kumpi tokhom tungah a tu dingin keima mai-ah mi khat beek na kitasam kei
    ding hi,’ na cihsa bangin na nasem ka pa David tawh na thuciamsa kipsak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ahih ciangin tu-in Israel Pasian, { Topa } aw, na nasempa
    David tungah na gensa na kammal kipsak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“Ahih hangin Pasian pen mite tawh leitungah hong teng takpi ding
    ahi hiam? En in, vantung leh a sangpen vantung in nang hong huam zolo hi; hih keima lamsa
    biakinn in hong huam zolo zaw kan ding! </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Ahi zongin na nasempa' thungetna leh hong thumna don in, { Topa }
    ka Pasian aw, na nasempa na mai-ah hong kikona leh a hong nget thungetna hong ngai in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Na nasempa in hih mun lamah hong thungetna na zak theihna dingin
    nangmah in na min koihna dingin na ciamsa mun hih biakinn lam sun leh zanin hong en in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Amaute in hih mun lam nga-in thu hong nget uh ciangin na nasempa
    leh na mi Israel-te' hong thumnate nangmah in ngai in. Na ten'na mun vantung panin hong za takpi
    in la, na zak ciangin hong maisak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />“Mi khat a vengte tungah khialin kiciamna kiciamsak a, hong
    pai-in hih biakinn sung na biakna tau mai-ah a kiciamna hong kiciam leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />vantung panin za-in gamta in la, na nasemte thu khenin, a mawh mi
    a gamtatna ama lu tung mahah tusakin thuk in la, a thuman mi a thumanna tawh kizui-in thaman
    piakna tawh langsak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />“Na mi Israel-te nang tungah hong khialhna hangin a galte uh
    mai-ah guallelin, amaute hong kihei kikin na min hong phawkin hih biakinn sung nangma kiangah
    thu ngenin thumna hong bawl uh ciangin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />vantung panin nangmah in za in la, na mi Israel-te' khialhna
    maisakin amaute leh a pu a pate uh tungah na piak leitangah amaute paipih kik in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />“Amaute nangma tungah hong khialhna hangin vantung kikhak cipin
    guah a zukloh hun, amaute na gimsak hun ciangin, amaute in hih mun lam nga-in thu ngen a, na min
    hong phawkin amau' khialhna panin a kihei uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />amaute a paina ding lampi hoih hilh in la, vantung panin za-in na
    nasem, na mi Israel-te' khialhna maisak in. Tua ciangin na mite tungah gamh-in na piak leitang
    tungah guah zusak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />“Gam sungah kialpi tungin, pulnatna ahi a, ankung natna ahi a,
    ankung zawngkhalna ahi a, kauphe ahi a, lung ahi zongin a om a, amau' khuapi khat peuhpeuhah a
    galte un umcihin, bangbang gimna, bangbang natna hita leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />mi khatpeuh ahi a, na mi Israel-te khempeuh in ahi zongin amau'
    natna leh a dahna ciat uh thei-in hih biakinn lamah a khut uh hong zanin bangbang thungetna hita
    leh bangbang thumna hita leh hong bawl uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />na ten'na mun vantung panin za in la, maisakin, amau' gamtatna
    khempeuh tawh kizui-in a lungsim uh na theih bangin amaute tungah pia ciat in (bang hang hiam
    cih leh nang, nang bek in mihing' lungsim na thei hi). </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Tua hi leh ka pu ka pate uh tungah na piak leitang tungah a
    nuntak hun sung khempeuh uh amaute in nang hong zahtakin nangma thu hong zui ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />“Tua mah bangin na mi Israel a hilo gamdang mi khat a lian nangma
    min hang, leh nangma thahatna hangin a gamlapi gam panin hong pai-in, hih biakinn lam nga-in thu
    hong nget leh </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />na ten'na mun vantung panin za in la, gamdang mipa in na tungah
    hong ngetna khempeuh tawh kizui-in hih in. Tua hi leh nangma mi Israel-te mah bangin leitung mi
    khempeuh in na min thei-in nang hong zahtak ding uh a, keima lamsa hih biakinn pen nangma min
    tawh a kilo ahihna thei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />“A galte uh a do dingin na mite kuankhia-in, bangbang lamah
    amaute sawl hita lecin, nangmah in na teelsa hih khuapi, nangma tung leh nangma min dingin ka
    lamsa hih biakinn lam nga-in amaute in thu hong nget uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />amau' hong thungetna leh hong thumnate vantung panin za-in amau'
    vai huh in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />“Amaute nang tungah hong khialin (a khiallo kua om ahi hiam?)
    amaute tungah nang heh a, galte tungah amaute pia-in, amaute a gamla gam ahi a, a nai-ah ahi
    zongin galmatin kipuakhia a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />ahi zongin galmatin a kipuakna gamah amaute in a lungsim sung
    uhah tua thu ngaihsunin kisikkik a, ‘Kote khialin lampialin ka gitloh tat uh hi,’ ci-in amaute
    galmatin a omna uh gam panin nang tungah hong thum a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />amaute galmatin a kitutna, galmatin a omna uh leitangah a
    ngaihsutna khempeuh uh leh a lungsim khempeuh uh tawh amaute kisikkikin, na teelsa khuapi leh
    nangma min dingin ka lamsa biakinn, nangmah in amau' pute pate tungah na piak amau' leitang lam
    nga-in thu hong nget uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />na ten'na vantung panin amau' thungetna leh hong thumnate za in
    la, amau' vai huhin nang tungah hong khial na mite maisak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />“Ka Pasian aw, tu-in na mit hak in la, hih lai muna thungetna na
    bil hong ngat in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Tu-in ding in, { Topa } Pasian aw, na tawlngakna ding munah na
    vangliatna lim Thuciamna Singkuang tawh pai in. { Topa } Pasian aw, na siampite, thupha pia in
    la, na hoihna-ah na mi siangthote lungdam ta hen. </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />{ Topa } Pasian aw, na sathau nilhpa nial kei in. Na nasempa
    David na itnasa hong phawk in,” a ci hi. </para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Solomon a thunget a tawp ciangin, vantung panin meikuang hong
    paisukin meihal biakna leh biakpiaknate kangtum a, tua ciangin { Topa' } minthan'na vang biakinn
    sung hong dim hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />{ Topa' } minthan'na vang biakinn dim ahih manin { Topa' } biakinn
    sungah siampite lut theilo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Israel mite khempeuh in meikuang hong paisukin { Topa' }
    minthan'na vang biakinn tungah a om a muh uh ciangin suangphah tungah leilam maingatin kun uh a,
    Pasian bia-in { Topa' } tungah lungdamna ko-in, “{ Topa' } tungah lungdam koh ding hoih hi; bang
    hang hiam cih leh ama itna kip tawntung hi,” a ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin kumpipa leh mi khempeuh in { Topa' } mai-ah biakna pia
    uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Kumpi Solomon in biakna-in bawngtal tul sawmnih leh tul nih, leh
    tuu tul za khat leh tul sawmnih pia hi. Tua bangin kumpipa leh mi khempeuh in Pasian' biakinn a
    ap uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Siampite amau pan'mun uhah ding uh hi. Levi mite zong, Kumpi David
    in { Topa } tungah lungdam kohna dingin a bawl { Topa' } tungah lasakna ding lasaknate tawh ding
    uh hi. Bang hang hiam cih leh ama itna kip tawntung hi. David in amau' nasepna tawh phatnate a
    bawl ciangin tua bangin hih uh hi. Amaute tawh a kigalsai-ah siampite in peengkulte tum uh a,
    Israel mi khempeuh zong a ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin Solomon in { Topa' } biakinn mai-ah a om inntual
    laizang ap hi; bang hang hiam cih leh Solomon in a bawl sumngo biakna tau-ah meihal biakna leh a
    thaute ta zolo ahih manin tua lai munah amah in meihal biakna leh thunuama biakna thaute a pia
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua hun laitakin Solomon leh amah tawh a om Israel khempeuh mihon
    tampi in Hamath lutna panin Egypt lui ciangdongah ni sagih sung pawi a kham uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin a ni giat ni-in amaute in a thukhupna khat nei uh hi;
    bang hang hiam cih leh amaute in biakinn apna ni sagih sung pawi kham uh a, tua pawi ni sagih
    sung kibawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />A kha sagihna a ni thum ni-in, { Topa } in David leh Solomon, leh
    ama mi Israel tungah a hoih a bawlna hangin amah in lungdamna leh kipakna tawh a inn uhah mite a
    ciahsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua bangin Solomon in { Topa' } biakinn leh kumpi inn zo hi.
    Solomon in { Topa' } biakinn leh ama inn sungah hih dinga a geel khempeuh nuamtakin zo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin zanin Solomon tungah { Topa } kilangin ama kiangah,
    “Na thungetna ka za khin a, keima-a' dingin biakpiakna inn dingin hih mun ka teel khin hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Keimah in vantungte khakcipin guah a zukloh ciang ahi a, gamsung
    a netum dingin kauphe thu ka piak ciang ahi a, ka mite lakah natna ka tun'sak ciang ahi zongin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />keima minin a kisam ka mite amau mahmah kiniamkhiatin, thu ngenin
    ka mai hong zong a, amau' gitlohnate panin a kihei uh leh, keimah in vantung panin ka za ding a,
    amaute' khialhna maisakin a leitang uh ka hoihsak kik ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tu-in ka mitte hakin hih lai munah a kingen thungetna ka bilte in
    ngai ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Bang hang hiam cih leh a tawntungin ka min a om theihna dingin
    keimah in hih biakinn teelin ka ap khin a, ka mit tawh enin ka lungsim a tawntungin tua lai-ah
    om ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Nang-a' dingin ahih leh, na pa David a gamtat bangin keima mai-ah
    na gamtat a, nang kong sawl khempeuh bangin semin, ka thukhamte leh ka biakna ngeina kipte na
    zuih leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />na pa David tawh kiciamin, ‘Israel a uk dingin mi khat zong na
    kitasam kei ding hi,’ ka cih bangin na kumpi tokhom ka kipsak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Ahih hangin note kihei-in, na mai uhah ka koihsa ka thukhamte leh
    ka thupiaknate nusia a, pai-in pasian dangte' na semin tuate na biak uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />note' tungah kong piaksa leitang panin note kong botkhia ding hi.
    Tua ciangin ka min dingin ka apsa hih biakinn ka muhna panin ka lawnkhia ding a, mi khempeuh
    lakah paunak leh gentehna ka suaksak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />“Tua ciangin a minthangsa hih biakinn a nawkkha khempeuh in
    lamdangsa-in, ‘Bang hangin hih bangin { Topa } in hih gam leh hih biakinn bawl ahi hiam?’ ci
    ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ciangin amaute in, ‘Bang hang hiam cih leh Egypt gam panin
    amaute a paikhiatpih a pu a pate uh Pasian ahi { Topa } amaute in nusia uh a, pasian dangte pom
    uh a, tuate bia-in a na sem uh hi. Tua ahih ciangin amah in hih bang siatna khempeuh amaute
    tungah tungsak hi,’ ci ding uh hi,” a ci hi. </para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Solomon in { Topa' } biakinn leh ama inn a lam khit kum sawmnih a
    cin' ciangin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Kumpi Hiram in ama tungah a piaksa khuapite Solomon in lampha-in
    tuate sungah Israel mite tengsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin Hamathzobah-ah Solomon pai-in tua gam a la hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Amah in sehnel gamsungah Tadmor khua satin Hamath gamsungah
    vankoihna khuapite khempeuh a lam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amah in khuapi kulh, kongpite, leh zawlte a nei Bethhoron Tungnung
    leh Bethhoron Nuainung, </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />leh Baalath, leh Solomon' neih vankoihna khuapite khempeuh, a
    leengte-a' ding khuapite khempeuh, a sakol tuangte-a' ding khuapite, leh Solomon in Jerusalem,
    Lebanon sung, leh ama ukna gamsung khempeuhah a lamnop khempeuh zong a lam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Israel a hilo Hit mite, Amor mite, Perez mite, Hiv mite, leh Jebus
    mite sung panin a omlai, </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Israel mite in a suksiat nailoh amau nungah a suanlekhakte uh tua
    gamsungah a omlaite, Solomon in aana tawh siah a pia dingin bawl a, tua bangin tuni dongin
    amaute om uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ahih hangin Israel mite ahih leh Solomon in ama na a sem dingin
    salin bawllo hi. Amaute pen galkapte, ama nuai-ah uliante, a leengte a ukte, leh a sakol tung
    tuangte ahi uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Kumpi Solomon' ulian, mite' tungah aana a zang mihing za nih leh
    sawmnga a om uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Solomon in David khuapi panin Faro' tanu ama zi paipihin ama-a'
    dingin a lamsak inn-ah tun'pih hi; bang hang hiam cih leh amah in, “{ Topa' } Thuciamna
    Singkuang a tun'nasa munte a siangtho ahih manin Israel kumpi David' inn sungah ka zi tenglo
    ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ciangin Sabbath nite, Khadet nite, leh kum simin a kinei pawi
    thum — silngo sawhloh anlum pawi, nipikal pawi, leh biakbuk pawite-a' dingin Moses' thupiakna
    tawh kizui-in nisimin piakna nasep ding a kisam ahih mah bangin innliim mai-a a lam { Topa' }
    biakna tau tungah Solomon in meihal biakna { Topa } tungah a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />A pa David' biakna ngeina kip tawh kizui-in, nasepna dingin
    siampite a pawlpawlin a kikhennate, leh nisim nasepna-ah a kisam bangin siampite' mai-ah Levi
    mite phatna lasak pan'munte leh kongpi tampite-a' dingin kongcingte amau' pawl kikhenna ciatah
    amah in seh hi; bang hang hiam cih leh tua bangin Pasian' mipa David in thu pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Thu khat peuhpeuh leh vanmanpha koihnate tawh kisai-in kumpipa in
    siampite leh Levi mite a thupiakna bang teekteekin amaute in a sem uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua bangin { Topa' } biakinnpi a kiphuh ni-a kipan a kizawh
    dongin Solomon' nasep khempeuh kimansiang hi. Tua ahih ciangin { Topa' } biakinn kizo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ahih ciangin Edom gamsung tuipi gei-a om Eziongeber leh Eloth
    khuate-ah Solomon pai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin Kumpi Hiram in teembawte leh tuipi a thei a nasemte
    tawh ama nasemte sawl a, Solomon' nasemte tawh Ofir-ah paikhawmin tua lai panin kham talen za li
    leh sawmnga pua-in Kumpi Solomon kiang a tun'pih uh hi. </para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tu-in Sheba kumpinu in Solomon' minthan'na a zak ciangin thudotna
    haksate tawh a ze-et dingin Jerusalem-ah hong pai a, nungzui honpi leh a namtui nate leh kham
    tampi leh suangmanphate a pua kalaohte hong keng hi. Solomon kiangah amah hong tun' ciangin a
    lungsima om khempeuh ama tungah gen hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin Solomon in ama dotna khempeuh dawng hi. Solomon in ama
    tungah a gentel theihloh haksa lua a sak bangmah omlo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Sheba kumpinu in Solomon' pilna, a lamsa inn, </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />a sabuai-ah a an, a uliante' omzia, leh a nasemte' etna zia leh a
    puansilhte, a anpiate leh a puansilhte, leh { Topa' } biakinn-ah a piak a meihal biaknate a muh
    khit ciangin a lungsim a bei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin amah in kumpipa kiangah, “Ka gamsung panin nangma
    thute leh na pilna ka zak a kigen thute a man hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ahih hangin kei hong pai-in ka mit in a muh matengin a kigen thute
    ka um kei hi. A taktakin, na pilna alang zong kei kiangah hong kigenlo ahi hi. Ka zaksa thute
    sangin na thupi zaw hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Na zite hampha mahmah hi. Na mai-ah ding tawntungin na pilna a za
    hih na nasemte hampha mahmah hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Na tungah lungkimin { Topa } na Pasian-a' dingin kumpi-in a kumpi
    tokhom tungah nang hong tusak { Topa } na Pasian in thupha ngah ta hen! Na Pasian in Israel mite
    itin a tawntungin amaute kipsak ding ahih manin, nangmah in thutang leh thuman na sepkhiat
    theihna dingin amaute tungah kumpi-in nang hong koih hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin amah in kumpipa tungah kham talen za khat leh sawmnih,
    leh a namtui nate tampi tak, leh suangmanphate a pia hi. Sheba kumpinu in Kumpi Solomon tungah a
    piak tua banga a namtui nate zahin a hoih om ngeilo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua thamloin Ofir panin kham hong pua Kumpi Hiram' nasemte leh
    Solomon' nasemte in cingsing leh suangmanphate hong pua uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin kumpipa in { Topa' } biakinn leh kumpi inn-a cingsing
    kahlei ding leh lasate-a' dingin laia lasaknate leh harp lasaknate-in zong a bawl hi. Tua hun
    ma-in Judah gam sungah tua bang kimu ngeilo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin kumpinu in amah a puakte a thukna-in letsong a piakte
    banah, a deih khempeuh, a nget khempeuh, Sheba kumpinu tungah Solomon in a pia hi. Tua ahih
    ciangin amah kihei-in a nasemte tawh ama gamah a ciahkik hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tu-in kum khat sungin Solomon tungah a tung kham a gihna talen za
    guk leh sawmgukleguk hi a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />sumbawlte leh sumbukte' tutte a kisimlo ahi hi. Arabia kumpite
    khempeuh leh gamsung a ukte in Solomon kiangah kham leh ngun puak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Kumpi Solomon in kham a kiseek lumpi za nih bawl hi; lum khat
    ciangin a kiseek kham shekel za guk bei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin amah in a kiseek kham lum za thum bawl hi; lum khat
    ciangin kham shekel za thum bei hi. Tua ciangin kumpipa in Lebanon Tulak Inn sungah tuate koih
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Kumpipa in saiha kibawl kumpi tokhom a lian khat zong bawl a,
    kham citak tawh zut hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Kumpi tokhom in cial guk leh kham a kibawl khengakna khat nei-in,
    tuate kumpi tokhom tawh kimat a, a tutna pang tuakah ban ngaknate leh a ban ngaknate pangah
    humpinelkai nih ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />kahlei cial guk mong ciatah khat ciat, humpinelkai sawmlenih ding
    hi. Kumpi gam khat peuhpeuhah tua tawh a kibang kibawl ngeilo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Kumpi Solomon' dawnna haite khempeuh kham hi a, Lebanon Tulak Inn
    sunga umlebeelte khempeuh zong kham citak ahi hi. Solomon' hun lai-in ngun bangmahin kingaihsun
    lo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Bang hang hiam cih leh Kumpi Hiram' nasemte tawh kumpipa'
    teembawte, Tarshish-ah pai hi. Tarshish teembawte kum thum simin khatvei hong tungin kham, ngun,
    saiha, zawngmaw, leh utong hong puak zel hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua bangin kumpi Solomon in hauhna leh pilna tawh leitung kumpi
    khempeuh khumkhelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin Pasian in ama lungsim sungah a koihsak pilna a za
    dingin leitung kumpi khempeuh in Solomon' omna hong zong uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Amaute khempeuh in a letsong ciat uh, ngun leh kham tawh a kibawl
    nate, puante, myrrh paknamtuite, a namtui nate, sakolte, leh la-sakolte, a kum kumin tampi tak
    hong puak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Solomon in sakolte leh leengte-a' dingin buk tul li, leh sakol
    tung tuang mi tul sawm leh tul nih nei a, leeng khuapite sungah pawlkhat koih a, Jerusalem khua
    ama kiangah pawlkhat koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Amah in Eufratis panin Filistia gam ciang, leh Egypt gamgi
    ciangdong kumpi khempeuh a uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Kumpipa in Jerusalem-ah suang bangin ngun olsak a, Shefelah
    theithek sing bangin taamtak sing tamsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Solomon-a' dingin Egypt leh gam khempeuh panin sakolte kila hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Tu-in Solomon' gamtatna a omlaite, a kipatna pan a tawp dong,
    Kamsang Nathan' Tangthu sung, leh Shiloh Khua Mi Ahijah' Thugen Kholhna sung, leh Nebat' tapa
    Jeroboam thu tawh kisai-in Thumupa Iddo' Maangmuhna sungah kigelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Solomon in Jerusalem panin Israel khempeuh tungah kum sawmli sung
    uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Tua ciangin Solomon si a, a pa David khuapi sungah kivui hi. Tua
    ciangin a tapa Rehoboam in ama tangin a uk hi. </para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Amah kumpi a suaksak dingin Israel khempeuh Shekhem-ah pai ahih
    manin Shekhem-ah Rehoboam pai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Nebat' tapa Jeroboam in tua thu a zak ciangin (bang hang hiam cih
    leh Kumpi Solomon kiang panin a taina Egypt-ah amah omlai hi), Egypt panin Jeroboam hong ciahkik
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Amaute in mi sawlin amah samkik uh a, tua ciangin Jeroboam leh
    Israel khempeuh hong pai-in Rehoboam kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“Na pa in hong gimbawlin vangik hong suan hi. Tua ahih ciangin
    tu-in na pa' nasep haksa leh kote' vangik hong zangsak in la, kote in nangma na kong sem ding uh
    hi,” a ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amah in amaute kiangah, “Ni thum sung a hun hong pia un la, tua
    ciangin hong paikik un,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Kumpi Rehoboam in a pa Solomon a nun'tak lai-a a
    mai-ah a ding khangham mite thu kuppih a, “Hih mite ka dawn'na ding ngaihsutna hong bangci piak
    na hi uh hiam?” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin amaute in ama kiangah, “Hih mite tungah nang dik in
    la, amaute lungkimsakin amaute tungah kam hoih pau lecin, amaute nangma nasem hi tawntung ding
    uh hi,” a ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ahih hangin khanghamte in a piak ngaihsutna nusia-in, amah tawh a
    khangkhawm, ama mai-ah a ding khangnote thu a kuppih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Amah in amaute kiangah, “Kei kiangah, ‘Na pa in kote tungah hong
    suat vangik zangsak in,’ a hong ci hih mite i dawn'na ding bang ngaihsutna hong pia na hi uh
    hiam?” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin amah tawh a khangkhawm khangnote in ama kiangah,
    “Nangma kiangah, ‘Na pa in vangik hong suan hi; ahih hangin kote-a' dingin hong zangsak in,’
    hong ci hih mite kiangah hih bangin gen in, ‘Ka khutmeno pen ka pa' kawng sangin lianzaw hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tu-in ka pa in note tungah vangik hong suatna-ah keimah in na
    vangik uh ka behlap ding hi. Ka pa in ciang tawh note hong thuhilh hi; ahih hangin keimah in
    ciang lingnei tawh note kong thuhilh ding hi,’ ci in,” a ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ahih ciangin kumpipa in, “Kei kiangah ni thum ni-in hong
    paikik un,” a cih mah bangin Jeroboam leh mi khempeuh a ni thum ni-in Rehoboam kiangah hong pai
    uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ciangin kumpipa in amaute ngawh dawn'in, khangham mite'
    ngaihsutna nusia a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />“Ka pa in note vangik hong suan hi; ahih hangin keimah in ka hong
    behlap lai ding hi. Ka pa in ciang tawh note hong thuhilh hi; ahih hangin keimah in ciang
    lingnei tawh note kong thuhilh ding hi,” ci-in khangnote' ngaihsut piakna bangin Kumpi Rehoboam
    in amaute kiangah a gen hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua hih ciangin kumpipa in hih mite' thu ngailo hi; bang hang
    hiam cih leh Shiloh mi Ahijah' tung tawnin Nebat' tapa Jeroboam tungah a thugente { Topa } in a
    tun'sak theihna dingin Pasian in a pian'sak thu kiheina ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Kumpipa in amaute' thu a ngaihlohna Israel mi khempeuh in a muh
    uh ciangin mite in kumpipa dawngin, “David' sungah kote in bang ngah nei ka hi uh hiam? Jessi'
    tapa' sungah gamhluah ka nei kei uh hi. Israel-te aw, na inn ciat uhah ciah un. Rehoboam in
    ama-a' ding vaihawm tawm ta hen,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin Israel mi khempeuh a inn ciat
    uhah kihem uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ahih hangin Judah khuapite-ah a teng Israel mite tungah Rehoboam
    in a uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin Kumpi Rehoboam in aana tawh na a kisemsakte a uk
    nasep ukpa Hadoram Israel-te kiangah sawl a, Israel mite in suang tawh amah na denglum uh hi.
    Tua ciangin Jerusalem-ah a tai dingin Kumpi Rehoboam a leeng tungah a tuang dingin nawhtat hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua ahih ciangin tuni dongin leilu lama om Israel-te in David
    innkuan lehdo uh hi. </para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jerusalem-ah Rehoboam hong tun' ciangin a kumpi gam a ngahkikna
    dingin Israel-te a sim dingin amah in Judah minam leh Benjamin minam a kitengkhia galhang mihing
    tul za khat leh tul sawmgiat kaikhawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Ahih hangin Pasian' mi Shemaiah' tungah { Topa' } thu hong tung
    hi: </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />“Judah kumpi Solomon' tapa Rehoboam, leh Judah leh Benjamin sunga
    om Israel mi khempeuh tungah gen in, </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />‘{ Topa } in hih bangin ci hi: “Note na kuanto kei ding uh a, na
    mipihte uh na sim kei ding uh hi. Mi khempeuh na inn uhah ciahkik un; bang hang hiam cih leh hih
    thu pen keima kiang pan hong pai ahi hi,” ci-in gen in,’” a ci hi. Tua ahih ciangin amaute in {
    Topa' } thu ngai-in ciahkik uh a, Jeroboam a sim dingin kuanlo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Jerusalem-ah Rehoboam teng a, kihutna dingin Judah gamsungah
    khuapite a lam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amah in Bethlehem, Etam, Tekoa, </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Bethzur, Soko, Adullam, </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Gath, Mareshah, Zif, </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Adoram, Lakhish, Azekah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Zorah, Aijalon, leh Hebron, Judah leh Benjamin gam sunga om kulh
    a nei khuapite a lam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Amah in munmuan'huaite a muan'huai-in bawlpha-in tuate sungah a
    ukte, leh an, sathau, leh leenggahzu a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin amah in khuapi khempeuhah lum leh tei koih a, a
    muan'huai mahmahin a bawl hi. Tua ahih ciangin Judah gam leh Benjamin gam ama-a' a suak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ciangin Israel sungah a om siampite leh Levi mite khempeuh in
    amau' ten'na mun khempeuh panin amah hong beel uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Bang hang hiam cih leh Jeroboam leh a tapate in { Topa' } siampi
    a sepna panun amaute hawlkhia-in, mual dawna biakpiakna munte, dawi gilote, leh ama bawlsa
    bawngno milimte-a' dingin ama siampi tuam teel ahih manin Levi mite in amau' taang gam leh amau'
    neihsate nusia-in Judah leh Jerusalem-ah hong pai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin Israel { Topa } Pasian zon' ding a lungsim uhah a
    khentat khin mite in amau' pute pate' Pasian, { Topa } tungah biakna a pia dingin Israel minam
    khempeuh sung panin amau' nung zui-in Jerusalem-ah hong pai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Amaute in Judah kumpi gam thakhauhsak uh a, amaute in Solomon'
    tapa Rehoboam lungmuangin kum thum sung koih uh hi; bang hang hiam cih leh David leh Solomon'
    thu a zuih bangun kum thum sung ama thu a mang uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Rehoboam in Mahalath ten'pih hi. Mahalath' pa pen David' tapa
    Jerimoth hi a, a nu pen Jessi' tapa Eliab' tanu Abihail ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tuanu in amah tawh tapate Jeush, Shemariah, leh Zaham nei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tuanu' khit ciangin amah in Absalom' tanu Maakah la a, amah tawh
    Abijah, Attai, Ziza, leh Shelomith nei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Rehoboam in a zi dangte leh a zineute khempeuh sangin Absalom'
    tanu Maakah itzaw hi (amah in zi sawmlegiat leh zineu sawmguk la a, tapa sawmnihlegiat leh tanu
    sawmguk nei hi). </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ciangin Rehoboam in Maakah' tapa Abijah, a sanggamte lakah a
    ulian penin a seh hi; bang hang hiam cih leh kumpi-in amah koih sawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Amah pil gamtat a, Judah leh Benjamin gamsung, kulhnei khuapite
    khempeuhah a tapa pawlkhat a khen hi. Amah in amaute tungah na tampi pia a, amaute-a' dingin zi
    zong a zon'sak hi. </para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Rehoboam' ukna kipin a thahat ciangin, amah-a kipan amah tawh a om
    Israel mi khempeuh in { Topa' } thukham nusia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />{ Topa } tungah amaute citaklo uh ahih manin Rehoboam' kum ngana
    kumin Jerusalem a sim dingin Egypt kumpipa Shishak, leeng galkap tul leh za nih, leh sakol tung
    tuang galkap tul sawmguk tawh hong kuanto hi. Egypt panin amah tawh a hong kuan mite pen Libya
    mi, Sukkiim mi, leh Ethiopia mite hi a, a tamna simzawh hilo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Amah in kulhnei khuapite la-in Jerusalem ciangdong hong tung hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin Shishak' huhau-in Jerusalem-ah a kikhawm Rehoboam leh
    Judah uliante kiangah kamsang Shemaiah hong pai-in amaute kiangah, “{ Topa } in hih bangin ci
    hi: ‘Note in kei nong nusia uh hi. Tua ahih ciangin Shishak' khutsungah note kong pia khin hi,’
    ci hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Judah uliante leh kumpipa kiniamkhiatin, “{ Topa }
    thuman hi,” a ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amaute a kiniamkhiatna thu { Topa } in a muh ciangin Shemaiah'
    tungah { Topa' } thu hong tung hi: “Amaute kiniamkhiat ahih manin ka susia kei ding hi. Amaute
    ka suaktasak liailiai tei ding a, Shishak' khut tawh Jerusalem tungah ka hehna a cingin ka
    tungsak kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ahi zongin amaute in keima nasepna leh leitung kumpite' nasepna a
    kilamdan'na a theihna dingun amaute pen Shishak' nasemte suak ding uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ahih ciangin Jerusalem a simin Egypt kumpipa Shishak hong
    kuanto hi. Amah in { Topa' } biakinn-a vanmanphate leh kumpipa' inn-a vanmanphate-a kipan na
    khempeuh a lakhia hi. Amah in Solomon' bawlsa kham lumte zong lakhia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin Kumpi Rehoboam in tuate' tangin sumngo lum bawl a,
    kumpipa' kongcing ahi inncing a ukte' khutsungah tuate a ap hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />{ Topa' } biakinn-ah kumpipa a pai simin a cingte hong pai-in
    tuate keng uh a, tua ciangin cin'na inndei sungah tuate koihkik uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Amah a kiniamkhiat ciangin siat cimitna a pian'lohna dingin ama
    tung pan { Topa' } hehna kiheikhia hi. Tua thamloin Judah gamsungah thu paizia zong hong hoihsak
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ahih ciangin Kumpi Rehoboam amahmah Jerusalem-ah kikipsakin a
    uk hi. Rehoboam in uk ding a kipatin kum sawmnihlekhat pha a, Israel minam khempeuh sung panin a
    min koihna dingin { Topa } in a teelkhiat khuapi Jerusalem-ah amah in kum sawmlesagih sung a uk
    hi. Ama nu' min Naamah hi a, Ammon mi ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Amah in { Topa } zon' ding a lungsimah koihlo ahih manin a sia a
    gamta hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tu-in Rehoboam' gamtatnate, a kipatna pan a tawpna dong, Kamsang
    Shemaiah leh Thumupa Iddo' Khang Tangthu sungah kigelh hi. Rehoboam leh Jeroboam kikalah
    galkidona om tawntung hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin Rehoboam si a, David' khuapi sungah kivui hi. Tua
    ciangin a tapa Abijah in ama tangin a uk hi. </para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Israel Kumpi Jeroboam' uk kum sawmlegiatna kumin Abijah in Judah
    tungah uk ding kipan hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Amah in Jerusalem-ah kum thum sung uk hi. Ama nu' min Mikaiah hi
    a, Gibeah khuami Uriel' tanu ahi hi. Tu-in Abijah leh Jeroboam kikalah galkidona om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Galsim dingin Abijah kuankhia a, a kitengkhia mi tul za li a pha,
    a thahat galhang galkap hon a nei hi. Tua ciangin Jeroboam in Abijah a do dingin a kitengkhia
    galhang tul za giat tawh a pang hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin Efraim mualtung gamah a om Zemaraim Mual tungah Abijah
    dingto-in, “Jeroboam leh Israel mi khempeuh aw, ka thu ngai un! </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Israel { Topa } Pasian in David leh a suante tungah Israel kumpi
    hih ding thuciamna kip tawh a piakna na theih ding uh kilawm hilo ahi hiam? </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ahi zongin David' tapa Solomon' nasempa, Nebat' tapa Jeroboam
    kipanin a topa lehdo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Rehoboam khangno lai a, thu khentat thei nailoin, amaute a nial
    zawh nailoh hun laitakin mi ginalo honkhat Solomon' tapa Rehoboam' kiimah kikhawmin amah dem uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Note mi tampi na hihna uh leh note' pasian dingin Jeroboam in hong
    bawlsak kham bawngnote note tawh a om manin, David' suante' khutsungah a om { Topa' } kumpi gam
    do ding tu-in na ngaihsun uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Note in Aaron' suan, { Topa' } siampite, leh Levi mite
    hawlkhia-in, gamdang mite bangin note-a' dingin siampite bawl khin hilo na hi uh hiam?
    Bawngtalno khat tawh ahi a, tuutal sagih tawh ahi zongin a ki-ap dingin a hong pai peuhpeuh,
    pasian a hilote' siampi suak pahpah hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Ahih hangin kote ahih leh, { Topa } pen ka Pasian uh hi a, amah
    ka nusia kei uh hi. { Topa' } na a sem, Aaron' suan ahi siampite leh amau' nasepna-ah a huh
    dingin Levi mite ka nei uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Amaute in { Topa } tungah zing leh nitak simin meihal biaknate
    leh a namtui nate ahi paknamtuite pia uh a, kham citak sabuai tungah Ompihna Anlum koihin, a
    meivakte a kuan'na dingin nitak simin kham meivakkhuamte a don uh hi; bang hang hiam cih leh
    kote in { Topa } Pasian' hong sawlnate ka zui uh a, ahih hangin note in amah na nusia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />En un, kote' lutangin kote tawh Pasian hong omkhawm a, note a do
    ding sapna peengkul a tum dingin a siampite a galkap peengkulte uh tawh hong om uh hi. Israel
    mite aw, na pu na pate uh Pasian, { Topa } do kei un; bang hang hiam na cih uh leh na tangtung
    kei ding uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />A nunglam panin amaute a hih dingin a pangsim ding pawlkhat
    Jeroboam in kual paisak hi. Tua ahih ciangin Judah mite' mai-ah ama galkapte om a, a pangsimte
    amau' nungah om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Judah mite a khuadak uh ciangin, amau' mai leh a nung uhah gal a
    omlam mu uh hi. Tua ciangin { Topa' } tungah amaute kiko uh a, siampite in a peengkulte uh a tum
    uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin Judah mite in galdona aw kiko uh hi. Judah mite a
    kiko uh ciangin Abijah leh Judah mite' mai-ah Pasian in Jeroboam leh Israel khempeuh zo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Judah mite' mai-ah Israel-te tai uh a, Pasian in amau' khutsungah
    Israel-te a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Abijah leh a mite in Israel-te tampi tak that uh hi. Tua ahih
    ciangin Israel mi a kitengkhia mihing tul za nga a kithatin tuk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Judah mite in a pu a pate uh Pasian, { Topa } suang uh ahih manin
    gualzo uh a, tua hunin Israel mite kizo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua ciangin Abijah in Jeroboam delh a, ama tung panin khuapite,
    Bethel a khuaneute tawh, Jeshanah a khuaneute tawh, leh Efron a khuaneute tawh a la hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Jeroboam in Abijah' hun sungin ama vangliatna ngahkik lo hi. Tua
    ciangin { Topa } in Jeroboam vat a, amah a si hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ahih hangin Abijah a thahatna a khang hi. Amah in zi sawmleli la
    a, tapa sawmnihlenih leh tanu sawmleguk a nei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Abijah' gamtatna a omlaite, ama ziate leh a thugente, Kamsang
    Iddo' Tangthu sungah kigelh hi. </para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin Abijah si a, David khuapi sungah kivui hi. Tua ciangin
    ama tangin a tapa Asa in uk hi. Asa hun sungin tua gamah kum sawm sung gal dai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin Asa in ama Pasian, { Topa' } mitah a hoih leh a man na
    sem hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Amah in gamdang biakna taute leh mual dawna biakpiakna munte
    lakhia-in, biakna songte supai-in Asherah milimte phuk a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />amau' pute pate' Pasian, { Topa } zongin thukham leh thupiaknate a
    zuihna dingun Judah mite thu a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amah in Judah khuapi khempeuh panin mual dawna biakpiakna munte
    leh paknamtui biakna taute zong lakhia hi. Tua ciangin ama khutnuai-ah kumpi gamsung gal dai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua gamah gal dai ahih manin Judah gam sungah kulh a nei khuapite
    a lam hi. { Topa } in ama tungah galdaihna hun pia ahih manin tua hun sungin amah in galdona
    neilo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin amah in Judah mite kiangah, “Hih khuapite lamin
    kulhpite leh tausangte, kulhkongpite leh zawlte tawh um ni. Eite in { Topa } i Pasian zong ihih
    manin leitang pen eima-a' hi lai hi. Eite in amah i zong a, amah in i kiim khempeuh panin
    galdaihna hong pia hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin amaute in khuapite lamin kulh tawh um uh a,
    mavang uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Asa in Judah mite sung panin lumneu leh teipi a tawi galkap tul za
    thum, leh Benjamin mite lum pua-in thal a keek tul za nih leh tul sawmgiat nei hi. Hih mite
    khempeuh pen a thahat a galhang mite vive ahi uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Amaute a sim dingin Ethiopia mi Zerah, galkap awn khat leh leeng
    galkap za thum tawh hong kuankhia a, Mareshah ciangdong hong tung hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin amah a dawntuah dingin Asa kuankhia a, Zefathah leh
    Mareshah kuamah galdona ding pan'na a bawl uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin { Topa } Pasian' tungah Asa kiko a, “{ Topa } aw, a
    thahat leh a zawngkhal a kidona-ah a huh dingin nang tawh a kibang kuamah dang omlo hi. Kote
    hong huh in, { Topa } kote' Pasian aw; bang hang hiam cih leh nang kong suang uh a, nangma minin
    hih mihonpi a do dingin kong pai uh hi. { Topa } aw, nang, kote' Pasian na hi hi; mite kizosak
    kei in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ahih ciangin { Topa } in Asa leh Judah mite' mai-ah Ethiopia
    mite zo a, Ethiopia mite tai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Asa leh amah tawh a om mite in Gerar ciangdong amaute delh uh a,
    a hing kuamah a om nawnloh dongin Ethiopia mite puk uh hi; bang hang hiam cih leh { Topa } leh
    ama galkapte' mai-ah amaute kisusia hi. Judah mite in vankinusia tampi tak pua uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />{ Topa } a kikihtakna amaute tungah om ahih manin amaute in Gerar
    kiima khuapi khempeuh vat uh hi. Amaute in khuapite luh uh a, tuate sungah vankinusiate tam
    mahmah hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin amaute in gan omna puanbukte vat uh a, tuu tampi leh
    kalaohte paikhiatpih uh hi. Tua ciangin Jerusalem-ah a ciahkik uh hi. </para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Oded' tapa Azariah' tungah Pasian' kha hong tung hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin Asa a dawntuah dingin amah pai-in ama kiangah, “Asa,
    leh Judah mite leh Benjamin mite aw, ka thu ngai un. Note amah tawh na om laiteng uh note tawh {
    Topa } hong om hi. Amah na zon' uh leh amah na mu ding uh a, ahih hangin amah na nusiat uh leh
    amah in note hong nusia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Hun saupi sung Israel mite, Pasian man tawh omlo, thu a hilh
    siampi tawh omlo, thukham tawh omlo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ahih hangin a lungkham uh ciangin Israel Pasian, { Topa' } lamah
    kihei uh a, amah zongin amaute in amah a mu uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua hun lai-in nasemin mite a zinsuk a zintohna uhah lungmuan'na
    omlo a, gam khempeuhah buaina om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Pasian in lungkhamna nam khempeuh tawh buaisak ahih manin minam
    khat leh minam khat, khuapi khat leh khuapi khat kido-in amaute kitamkham uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ahih hangin nang, hang in! Na nasepna thaman hong kipia ding ahih
    manin na khut zawsak kei in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Asa in Oded' tapa Azariah' thugenkholh, hih thute a zak ciangin
    amah a lungsim hong hangin, Judah gam khempeuh leh Benjamin leh Efraim mualtung gam panin a
    laksa khuapite panin a kihhuai milimte lakhia a, { Topa' } biakinn mai-a om { Topa' } biakna tau
    a puah hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin amah in Judah leh Benjamin mi khempeuh, leh Efraim,
    Manasseh, leh Simeon sung panin amaute kiangah a peemte zong a khawm hi; bang hang hiam cih leh
    { Topa } a Pasian in amah a ompihna thu amaute in a muh uh ciangin Israel-te kiang panin mi
    tampi tak ama kiangah tai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Asa' uk kum sawmlengana a kha thumna sungin Jerusalem-ah amaute
    kikhawm uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ni-in amaute in galsung panin a ciahpih uh nate sung panin
    bawngtal za sagih leh tuu tul sagih tawh { Topa' } tungah biakna a pia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin a lungsim khempeuh uh leh a nuntakna khempeuh uh tawh
    a pu a pate uh' Pasian, { Topa } a zon' ding uh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />leh Israel Pasian, { Topa } a zonglo peuhmah, a moi ahi a, a ham
    ahi a, numei ahi a, pasal ahi zongin a kithahna ding uh thuciamna khat a bawl uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Amaute in awging pha, otna, peengkulte, leh sakite tawh { Topa' }
    tungah kiciamna a bawl uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin Judah mi khempeuh tua kiciamna-ah lungdam uh hi; bang
    hang hiam cih leh amaute in a lungsim khempeuh uh tawh kiciamin deihna taktak tawh amah zong uh
    hi. Tua ciangin amaute in amah mu uh a, { Topa } in a kiim uhah amaute galdaihna a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ama nu Maakah in Asherah milim dingin a kihhuai milim khat a
    bawlna hangin kumpipa' nu hihna za panin kumpi Asa in a nu a lakhia hi. Asa in a nu' milim
    phuksakin satnen a, Kidron lui-ah a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ahih hangin Israel gamsung panin mual dawna biakpiaknate kilakhia
    lo hi. Ahi zongin ama hunsung tawntung Asa' lungsim paubaanglo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin amah in a pa' apsa letsongte leh ama apsa letsongte,
    ngun leh kham, leh nazatte, { Topa' } biakinn-ah paipih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Asa' uk kum sawmthumlenga ciangdong galkidona om nawnlo hi. </para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Asa' uk a kum sawmthumlegukna kumin Judah a simin Israel kumpipa
    Baasha paito a, Judah kumpipa Asa kiang panin kuamah a paikhiat theihlohna ding leh ama kiangah
    kuamah a pai theihlohna dingin Ramah khua a phut hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ahih ciangin Asa in { Topa' } biakinn leh kumpipa' inn-a
    vanmanpha koihnate panin ngun leh kham la-in, Damaskas-ah a teng Syria kumpipa Benhadad kiangah
    tuate puakin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />“Ka pa leh na pa a kipawl mah bangin kei leh nang i kipawl hi.
    Tu-in ngun leh kham kong puak hi. Kei kiang panin amah a nungkik theihna dingin pai in la Israel
    kumpipa Baasha tawh na kipawlna va sutat in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin Benhadad in Kumpi Asa' thu ngai-in Israel khuapite a
    sim dingin a galkap ukte sawl a, amaute in Ijon, Dan, Abelmaim, leh Naftali vankoihna khuapite a
    zo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Baasha in tua thu a zak ciangin Ramah khua a lam khawl a, a nasep
    a tawpsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Kumpi Asa in Judah mi khempeuh khawmin thu pia a,
    Baasha in lamna-a a zat Ramah suang leh a singte amaute in puakhia uh a, tuate tawh Geba leh
    Mizpah a lam uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua hun laitakin Judah kumpi Asa kiangah thumupa Hanani hong
    pai-in ama kiangah, “Nangmah in Syria kumpipa suangin, { Topa } na Pasian suanglo na hih manin,
    Syria kumpipa' galkapte in nang hong suaktasak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ethiopia mite leh Libya mite pen leeng tampi tak leh sakol tung
    tuang tampi tak tawh a om galkap tampi hilo ahi hiam? Ahi zongin { Topa } suang na hih manin
    amah in na khutsungah amaute hong pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Bang hang hiam cih leh ama lamah a lungsim a paubaanglo mite'
    tangin ama vangliatna a lak dingin { Topa' } mit in leitung khempeuh en kawikawi hi. Hih thu-ah
    na hai gamtat khin hi; bang hang hiam cih leh tu-a kipan gal na do ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin thumupa tungah Asa heh a, amah kol bulhin thong
    sungah a koih hi; bang hang hiam cih leh hih thu hangin ama tungah nakpi takin heh hi. Tua hun
    mahin Asa in mi pawlkhat zong gitlohna tawh a gimsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Asa' gamtatnate, a patna pan a tawpna dong, Judah leh Israel
    Kumpite' Tangthu sungah kigelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Ama uk a kum sawmthumlekuana kumin Asa in a khe-ah natna nei a, a
    natna nasia mahmah hi. Ahi zongin ama nat hun nangawnah amah in { Topa } zonglo a, zato siamte'
    huhna a zong hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ahih ciangin Asa si a, ama uk a kum sawmlilekhatna kumin a
    bei ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />David khuapi sungah amahmah in a khuak han sungah amaute in a vui
    uh hi. Paknamtui bawl siamte in a bawl a namtui a nam tuamtuamte tawh a kidim hankuang sungah
    amah a sial uh hi. Tua ciangin amah zahtakna-in amaute in meiphual lian mahmah khat a cih uh hi. </para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin a tapa Jehoshafat in ama tangin uk a, Israel
    langpangin amahmah kithakhauhsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Amah in Judah khuapi kulhneite khempeuhah galkapte koih a, Judah
    gamsung leh a pa Asa in a laksa Efraim khuapite sungah khuacingte a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Amah in a pa' gamtat masate zui ahih manin Jehoshafat tawh { Topa
    } om hi. Amah in Baal-te bialo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Israel-te' gamtat bang hiloin ama pa' Pasian zongin ama thupiakna
    a zui hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ahih ciangin { Topa } in ama khutsungah kumpi gam kipsak a,
    Judah mi khempeuh in Jehoshafat tungah siah puak uh hi. Amah hau mahmah a, minthang mahmah hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />{ Topa' } na a sepna-ah hang mahmah a, Judah gamsung panin mual
    dawna biakpiaknate leh Asherah milimte a lakhia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ama uk a kum thumna kumin ama uliante Benhail, Obadiah, Zekhariah,
    Nethanel, leh Mikaiah, Judah khuapite--ah thuhilh dingin a sawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Amaute tawh Levi mi Shemaiah, Nethaniah, Zebadiah, Asahel,
    Shemiramoth, Jehonathan, Adonijah, Tobijah, leh Tobadonijah a paikhawm sak hi. Tua ciangin Levi
    mite tawh siampi Elishama leh Jehoram zong a paisak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Amaute in { Topa' } thukham laibu kengin Judah gamsungah hilh uh
    hi. Judah khuapi khempeuhah amaute pai kawikawi-in mite lakah a hilh uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin Judah gam kimkotah a om kumpi gam khempeuh tungah {
    Topa } kihtakna om a, amaute in Jehoshafat do ngam nawnlo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Filistia mite pawlkhat in Jehoshafat tungah letsongte, leh siah
    dingin ngun a puak uh hi. Tua ciangin Arab-te in zong ama tungah tuutal tul sagih leh za sagih,
    leh keeltal tul sagih leh za sagih mah a puak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin Jehoshafat hong lianzaw semsem hi. Amah in Judah gam
    sungah munmuan'huaite leh vankoihna khuapite lam a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />amah in Judah khuapite sungah van tampi a nei hi. Amah in a
    thahat a hang galkapte Jerusalem-ah a nei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />A beh ciat uh tawh kizui-in amaute a phazah hih bang ahi hi.
    Judah sung pan a tulin a ukte: Adnah a ukpa hi a, a thahat a galhang mi tul za thum tawh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ama zomah a ukpa Jehohanan hi a, mi tul za nih leh tul sawmgiat
    tawh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ama zomah { Topa' } nasepna dingin a kipia Zikri' tapa Amasiah hi
    a, a thahat a galhang mi tul za nih tawh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Benjamin sung panin: A thahat a galhang Eliada hi a, thal leh lum
    a tawi mi tul za nih tawh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin ama zomah Jehozabad hi a, galdo dingin hiam a tawi mi
    tul za khat leh tul sawmgiat tawh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Hihte pen kumpipa in Judah gamsung khempeuhah kulh a nei
    khuapite-ah a koihte banah kumpipa' na a semte ahi hi. </para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jehoshafat hau-in hong minthan' ciangin Ahab tawh numei-a kizopna
    a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Kum tawmkhat khit ciangin Samaria-a Ahab kiangah amah paisuk hi.
    Tua ciangin Ahab in amah leh amah tawh a hong pai mite-a' dingin tuu tampi leh bawngtal tampi go
    a, Ramothgilead a sim dingin amah a zol hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Israel kumpipa Ahab in Judah kumpipa Jehoshafat kiangah,
    “Ramothgilead-ah kei tawh nong kuan ding hiam?” a ci hi. Amah in dawngin, “Kei pen nangmah bang
    ka hi a, ka mite zong nangma mite mah bang ahi hi. Kote pen galsimna-ah nang tawh kong kuan ding
    uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin Jehoshafat in Israel kumpipa kiangah, “{ Topa } thu
    dong masa ni,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin Israel kumpipa in kamsangte mihing za li khawmin
    amaute kiangah, “Ramothgilead a sim dingin kuanto ding ka hi hiam, tua ahih kei leh thuak ding
    ka hi hiam?” a ci hi. Tua ciangin amaute in, “Kuanto in; bang hang hiam cih leh Pasian in
    kumpipa' khutsungah hong pia ding hi,” a ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Ahih hangin Jehoshafat in, “Eite in i dot theih ding { Topa' }
    kamsang adang hih lai-ah om nawnlo ahi hiam?” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin Israel kumpipa in Jehoshafat kiangah, “Eite in { Topa
    } thu i dot theihna ding Imlah' tapa Mikaiah a kici mi khat omlai hi. Ahih hangin amah in kei
    tawh kisai a hoih thu gen ngeiloin a sia bekbek gen tawntung ahih manin amah ka mudah hi,” a ci
    hi. Tua ciangin Jehoshafat in, “Tua bangin kumpipa in ci kei in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin Israel kumpipa in ulian khat samin, “Imlah' tapa
    Mikaiah manlang takin hong paipih in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tu-in Israel kumpipa leh Judah kumpipa Jehoshafat a kumpi tokhom
    tung uhah tu-in a puantualpi uh tawh kizem uh hi. Samaria kulhkongpi lutna munah amaute tu uh a,
    amaute' mai-ah kamsangte khempeuh in thu a gen uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin Khenaanah' tapa Zedekiah in sik kite bawl tawmin, “{
    Topa } in hih bangin ci hi: ‘Amaute a siat matengin hihte tawh Syria mite na nawt ding hi,’ ci
    hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin kamsang khempeuh in zong tua bangmahin gen uh a,
    “Ramothgilead-ah kuanto in la, gualzo in. { Topa } in kumpipa' khutsungah hong pia ding hi,” a
    ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin Mikaiah a sam dingin a pai kamtaipa in ama kiangah,
    “En in, thu kikhatin kamsangte' thugen pen kumpipa-a' dingin a hoihlam ahi hi. Nang zong amaute'
    gen bangin gen in la, a hoihlamin gen in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ahih hangin Mikaiah in, “{ Topa } a nungta ahih mah bangin, ka
    Pasian' gen thu bek ka gen ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Kumpipa kiangah amah hong tun' ciangin kumpipa in ama kiangah,
    “Mikaiah aw, Ramothgilead-ah galsim dingin kuan ding ka hi hiam, tua ahih kei leh thuak ding ka
    hi hiam?” a ci hi. Tua ciangin amah in dawngin, “Kuanto in la va gualzo ve! Na khutsungah amaute
    hong kipia ding hi ve'n,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ahih hangin kumpipa in ama kiangah, “{ Topa' } min tawh thudang
    genloin thuman bek kei tungah nong genna ding bangzah vei hong thuhilh ding ka hi hiam?” a ci
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin amah in, “A cing neilo tuute bangin mualte tungah
    Israel mi khempeuh a kithehthang ka mu hi. Tua ciangin { Topa } in, ‘Hihte in to neilo hi;
    nuamtakin a inn ciat uhah ciahsak un,’ ci hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ciangin Israel kumpipa in Jehoshafat kiangah, “Amah in kei
    tawh kisai a hoih genloin a sia bek gen ding hi, ci-in nang kiangah hong gen hilo ka hi hiam?” a
    ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin Mikaiah in, “{ Topa' } thugen za in: { Topa } a kumpi
    tokhom tungah tu a, a taklam leh a veilamah vantung mihon khempeuh a ding ka mu hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua laitakin { Topa } in, ‘Israel kumpipa Ahab kuanto-in
    Ramothgilead-ah a pukna dingin kua in amah zol ding ahi hiam?’ a ci hi. Tua ciangin khat in thu
    khat gen a, adang khat in thudang khat a gen hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin kha khat hong madawkin { Topa' } mai-ah ding a,
    ‘Keimah in amah ka va zol ding hi,’ a ci hi. Tua ciangin { Topa } in ama kiangah, ‘Bang lam tawh
    zol ding na hi hiam?’ a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Amah in, ‘Keimah paikhia-in ama kamsangte khempeuh' kam sungah
    zuau thugen kha khat ka va hi ding hi,’ a ci hi. Tua ciangin amah in, ‘Nangmah in amah na va zol
    ding hi. Pai in la tua bangin va hih in,’ a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />“Tua ahih ciangin { Topa } in hih na kamsangte' kam sungah
    zuauthu a gen kha khat koih khin ahihna thei in. { Topa } in nang na siatna ding gen khinzo hi,”
    a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin Khenaanah' tapa Zedekiah a nai-ah hong pai-in Mikaiah
    a paang bengin, “Cik huna kipan { Topa' } kha in kei hong nusia-in, hih bang na genna dingin
    nang tungah hong tung ahi hiam?” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Tua ciangin Mikaiah in, “Nangmah a bu dingin inndei sungnungah na
    pai ni ciangin na thei ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tua ciangin Israel kumpipa in, “Mikaiah man un la, khuapi ukpa
    Amon leh kumpipa' tapa Joash kiangah paipih kik un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tua ciangin, ‘Hih bangin kumpipa in ci hi: Hih mipa thong sungah
    koih un la, lungnuam takin kong ciahkik mateng an leh tui tawmno bek tawh vak un, ci hi,’ ci
    un,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Tua ciangin Mikaiah in, “Lungnuam takin nong ciahkik leh kei tung
    tawnin { Topa } in thu a genlo ahi hi,” a ci hi. Tua ciangin amah in, “Mi khempeuh aw, tu-a ka
    thugen za un!” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Tua ciangin Israel kumpipa leh Judah kumpipa Jehoshafat,
    Ramothgilead-ah a kuanto uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Tua ciangin Israel kumpipa in Jehoshafat kiangah, “Kei pen meel
    kiseelin gal sungah kong kuan ding a, ahih hangin nangmah in na puantualpite nong silh ding hi,”
    a ci hi. Tua ahih ciangin Israel kumpipa a meel kiseel a, amaute gal sungah a kuan uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Tu-in Syria kumpipa in a leeng a ukte thu pia khin a, “A neu tawh
    ahi a, a lian tawh ahi zongin kido loin, Israel kumpipa bek tawh na kido ding uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Leeng galkap a ukte in Jehoshafat a muh uh ciangin, “Israel
    kumpipa hi,” a ci uh hi. Tua ahih ciangin amah a hih dingin amaute in naih uh hi. Tua ciangin
    Jehoshafat kikokhia a, { Topa } in amah huh hi. Pasian in ama kiang panin amaute kaikhia hi; </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />bang hang hiam cih leh Israel kumpipa ahih lohna leeng galkap a
    ukte in a theih uh ciangin amah a delhna panin kilehhei kik uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Ahih hangin mi khat in a thal mawklot a, Israel kumpipa a galdal
    thep leh a awmdal kikal a kha hi. Tua ahih ciangin amah in a leenghawlpa kiangah, “Kei liam ka
    hih manin kileh in la, galphual panin hong puakhia in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tua ni-in galkidona nasia mahmah a, nitak dong Syria mite
    maingatin a leeng sungah Israel kumpipa kingam hi. Tua hi a, nitum laitakin amah a si ta hi. </para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Judah kumpipa Jehoshafat lungmuang takin Jerusalem-a ama inn-ah
    ciahkik hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Ahih hangin amah a dawn dingin Hanani' tapa, thumupa Jehu hong
    paikhia a, Kumpi Jehoshafat kiangah, “Mi gilote huhin { Topa } a mudahte it ding na hi hiam? Hih
    thu hangin { Topa' } hehna nang tungah hong tungzo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ahi zongin nang na hoihna pawlkhat om hi; bang hang hiam cih leh
    nangmah in gamsung panin Asherah milimte nusia-in Pasian zon' ding na lungsimah na ngaihsun hi,”
    a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Jerusalem-ah Jehoshafat teng hi. Tua ciangin Beersheba panin
    Efraim mualtung gam ciangdong mite lakah zin kawikawi a, amau' pute pate' Pasian, { Topa }
    kiangah amaute tun'pihkik hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amah in gamsunga Judah khuapi kulhnei khempeuh a khuapi a
    khuapi-ah thukhen dingte seh a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />thukhente tungah, “Note in mi-a' ding hiloin { Topa}-a' dingin a
    khen na hih manun na hih dingte uh limtakin ngaihsun un; thukhenna na piak laitakun note kiangah
    amah hong om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tu-in note in { Topa } zahtak un la, na hihnate uhah kingaihsun
    un. Bang hang hiam cih leh { Topa } i Pasian in thuman heikhiatna, mi deidanna, leh sumgolh
    laknate deihlo hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua thamloin, { Topa}-a' dingin thukhenna a pia ding leh thuneite
    a khensak dingin Levi mite leh siampite leh Israel mi beh lutangte pawlkhat, Jehoshafat in
    Jerusalem-ah a seh hi. Amaute in Jerusalem-ah a phual ding uh nei uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin amah in amaute thuhilh a, “{ Topa } zahtakna,
    cihtakna, leh na lungsim khempeuh uh tawh hih bangin na hih ding uh hi: </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />A khuapi uhah a teng na sanggamte uh tung panin mi kithahna thu,
    thukham ahih kei leh thupiakna, upadi ahih kei leh biakna ngeina kipte tawh kisai-in thu khat
    peuhpeuh note tungah hong tun' ciangin, amaute in { Topa' } mai-ah mawhna a pian'saklohna ding
    leh note leh na sanggamte uh tungah hehna hong tun'lohna dingin amaute na hilh ding uh hi. Tua
    bangin na gamta ding uh a, mawhna na piangsak kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />En un, { Topa' } thu tawh kisai thute khempeuhah siampi lian
    Amariah note tungah om hi. Tua ciangin kumpipa tawh kisai khempeuhah Judah mite a ukpa Ishmael'
    tapa Zebadiah om hi. Tua ciangin Levi mite in note tungah ulian na hong sem ding uh hi. Hang
    takin gamta un; thuman mite tawh { Topa } hong om ta hen!” a ci hi. </para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Hih thu khit ciangin Moab mite leh Ammon mite, leh Meunim mite
    pawlkhat, Jehoshafat a sim dingin hong kuan uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Mi pawlkhat hong pai-in Jehoshafat kiangah, “Tuipi galkhat, Edom
    gam panin mihon tampi khat nangmah a sim dingin hong kuan uh hi. Amaute Hazazontamar (Engedi a
    kici)-ah om uh hi,” ci-in a gen uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin Jehoshafat lau a, amahmah in { Topa' } lamlahna ding
    zong a, Judah gam khempeuhah an tan' ding thu a zasak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin { Topa' } tung pan huhna a ngen dingin Judah mite hong
    kikhawm uh hi. Judah khuapi khempeuh panin { Topa } thu a dong dingin amaute hong pai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin { Topa' } biakinn huangsung, inntual thak mai, Judah
    leh Jerusalem-te' kikhopna sungah Jehoshafat ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />“{ Topa}, ka pu ka pate uh Pasian aw, nang, vantungah Pasian hilo
    na hi hiam? Minamte' kumpi gam khempeuh tungah nang a uk hilo na hi hiam? Na khutsungah
    vangliatna leh thahatna om a, kuamah in nang hong nang zolo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Kote' Pasian aw, hih gamah a teng mite na mi Israel-te' mai-ah
    hawlkhia-in, na lawmpa Abraham' suanlekhakte tungah a tawntung dingin pia hilo na hi hiam? </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Hih gamah amaute tengin, nangma min dingin hih lai-ah biakinn khat
    lam uh a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />‘Eite tungah siatna, namsau, thukhenna, ahih kei leh natna, ahih
    kei leh kialpi hong tun' leh, hih biakinn sungah ama min om ahih manin hih biakinn mai-ah dingin
    i gimna hunah ama tungah i kiko ding a, amah in hong za-in hong hon' ding hi,’ ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Tu-in en in, Egypt gam panin Israel-te hong paikhiat lai-in na
    simsak loh, amaute in a suksiatloh uh Ammon mite leh Moab mite leh Seir Mual gam mite, </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />ka luah dingun kote tungah nong piaksa nangma neihsa panin kote a
    hong hawlkhia dingin hong paina tawh amaute in kote hong lehthuk zawsop uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Kote' Pasian aw, amaute tungah thu khenlo ding na hi hiam? Bang
    hang hiam cih leh kote a sim dingin a hong pai hih mihon tampite a do dingin thahatna ka nei kei
    uh hi. Ka cihna ding uh ka thei kei uh a, nangmah bek kong mitsuan uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua laitakin { Topa' } mai-ah Judah mi khempeuh a taneute, a
    zite, leh a naupangte uh tawh a ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ciangin a kikhawmte' lak, Levi mi Asaf' suante sung pan
    Mattaniah, a tapa Jeiel, a tapa Benaiah, a tapa Zekhariah, a tapa Jahaziel tungah { Topa' } kha
    hong tung hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin amah in, “Judah gam khempeuh leh Jerusalem-a teng
    khempeuh, leh Kumpi Jehoshafat aw, ngai un. { Topa } in hih bangin note' tungah hong gen hi:
    ‘Kihta kei un la, hih a tam mi honpi hangin lungkia kei un; bang hang hiam cih leh galdona pen
    note-a' hiloin Pasian-a' ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Zing ciangin amaute a do-in paisuk un. Ziz kahtohna lampi tawnin
    amaute hong kuanto ding uh a, Jeruel gamlak nisuahna lam kuam mongah amaute na mu ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Note in hih kidona-ah na do ding uh kisamlo hi. Judah gam mite
    leh Jerusalem khuamite aw, na pan'mun uh la-in taangloin ding un la, note' tangin { Topa' }
    gualzawhna mu un,’ ci hi. Kihta kei un la, lungkia kei un. Zing ciangin amaute a do-in pai un. {
    Topa } in note hong ompih ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin Jehoshafat in a maitang leilam ngatin kun a, Judah
    gam leh Jerusalem-a a teng mite khempeuh zong { Topa' } mai-ah pukin { Topa } a bia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua ciangin Levi mite sung pan Kohath mite leh Korah mite, awging
    pha mahmah tawh Israel Pasian, { Topa } a phat dingin a dingto uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin zingsangin amaute tho baihin Tekoa gamlakah a paikhia
    uh hi. Amaute a paikhiat laitakin Jehoshafat dingin, “Judah gam leh Jerusalem-a a tengte aw, ka
    thugen za un! { Topa } na Pasian uh um un; tua hi leh note na kip ding uh hi. Ama kamsangte um
    un; tua hi leh na mavang ding uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Amah in mite tawh thu kikupna a neih khit ciangin, galkapte
    mai-ah amaute a paikawmin, “{ Topa } tungah lungdamna ko un; bang hang hiam cih leh ama itna kip
    tawntung hi,” ci-in biakna puan silhin { Topa } tungah la sa-in amah a phat dingte a seh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Amaute in la sa-in phat ding a kipat uh ciangin, Judah mite a sim
    dingin a hong pai Ammon mite, Moab mite, leh Seir Mual gam mite a pangsim ding { Topa } in koih
    a, amaute kizo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Bang hang hiam cih leh Ammon mite leh Moab mite in Seir Mual-a a
    tengte a do dingin kipanin amaute susia mang uh a, Seir-a a tengte a beisak khit uh ciangin
    amaute khatlekhat kisusia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Gamlaka galvilna tausangah Judah-te hong tun' ciangin mihonpite'
    omna lam en uh hi. Amaute pen leilakah a puk misi luanghawm vive na hi a, a suakta kuamah omlo
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Van kinusiate a tawm dingin Jehoshafat leh a mite hong pai
    ciangin bawngte, vante, puante, leh na manphate tampi tak mu uh a, a puakzawh nawnloh ciangdong
    uh amau-a' dingin a la uh hi. Van kinusiate tam mahmah ahih manin ni thum sung tawm uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />A ni li ni-in Berakah Kuam-ah amaute kikhawm uh hi; bang hang
    hiam cih leh amaute in tua lai-ah { Topa } phat uh hi. Tua ahih ciangin tuni dongin tua lai mun
    pen Berakah Kuam kici hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Tua ciangin Judah mi leh Jerusalem mi khempeuh ciah uh a,
    Jehoshafat makai-in lungdamna tawh Jerusalem-ah a pai uh hi; bang hang hiam cih leh a galte uh
    hangin { Topa } in amaute lungdamsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Amaute, harp lasaknate leh laia lasaknate tawh Jerusalem-a {
    Topa' } biakinn-ah tung uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />{ Topa } in Israel-te' galte a dosakna thu a zak uh ciangin kumpi
    gamte khempeuh in { Topa } a kihta uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Tua ahih ciangin Jehoshafat' ukna gamsung gamdai hi; bang hang
    hiam cih leh a Pasian in ama kiimah galdaihna a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Tua bangin Jehoshafat in Judah tungah uk hi. Amah in uk ding a
    kipatin kum sawmthumlenga pha a, Jerusalem-ah kum sawmnihlenga sung uk hi. Ama nu' min Azubah hi
    a, Shilhi' tanu ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Amah in a pa Asa' gamtat bangmahin { Topa' } muhna-ah a man na
    sem hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Ahi zongin mual dawna biakpiaknate kilakhia lo hi. Mite in a
    lungsim uhah a pu a pate uh' Pasian ngaihsun nailo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tu-in Jehoshafat' gamtatna a omlaite, a patna pan a tawp dongin,
    Israel Kumpite' Tangthu sunga a kiciamteh, Hanani' Tapa Jehu' Khang Tangthu sungah kigelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Hih thu khit ciangin Judah kumpi Jehoshafat in a gilo-a a gamta
    Israel kumpipa Ahaziah tawh kipawlna a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Tarshish-a pai ding teembawte bawlna-ah amah pawl a, amaute in
    Eziongebar-ah teembawte a bawl uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Tua ciangin Mareshah khuami Dodavahu' tapa Eliezer in Jehoshafat
    langpangin thu genin, “Nangmah in Ahaziah tawh kipawlna bawl na hih manin { Topa } in na bawlsa
    uh nate susia ding hi,” a ci hi. Tua ciangin teembawte kisia a Tarshish-ah pai theilo hi. </para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jehoshafat si a, David khuapi sungah a pate tawh kivui hi. Tua
    ciangin a tapa Jehoram in ama tangin uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Jehoshafat' tapa Jehoram' sanggam pasalte: Azariah, Jehiel,
    Zekhariah, Azariah, Mikhael, leh Shefatiah ahi uh hi. Hihte khempeuh, Judah kumpi Jehoshafat'
    tapate ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />A pa un amaute tungah letsong lianpite, ngun, kham, leh a manpha
    neihsate, Judah gamsunga kulhnei khuapite tawh a pia hi. Ahih hangin amah ta upa ahih manin
    Jehoram tungah kumpi gam a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />A pa' kumpi tokhom tungah Jehoram kahin a kip ciangin namsau tawh
    a sanggam pasal khempeuh that a, Judah ulian pawlkhat zong a that hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Jehoram kumpi a suahin a kum sawmthumlenih pha a, Jerusalem-ah kum
    giat sung uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amah in Ahab innkuan mah bangin Israel kumpi dangte' gamtat a zui
    hi; bang hang hiam cih leh Ahab' tanu ama zi ahi hi. { Topa' } muhna-ah amah a sia gamta hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ahi zongin, David tawh a bawlsa a thuciamna, ama tung leh a suante
    tungah ukna za a piak suakna ding a ciam khitna hangin { Topa } in David' suante susia lo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ama hun sungin Judah ukna panin Edom lengkhia-in amau' kumpi tuam
    a koih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin ama nuai-a a ukte leh a leengte khempeuh tawh Jehoram
    galkah a, zanin amah kipanin amah leh a leeng ukte a umcih Edom mite a vatgawp hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ahih ciangin tuni dongin Judah ukna panin Edom mite lengkhia
    hi. Amah in a pu a pate' Pasian, { Topa } nusia ahih manin tua hun laitakin Libnah zong ama ukna
    panin a lengkhia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua thamloin amah in Judah mualtung gamah mual dawna biakpiaknate
    bawl a, Jerusalem-a teng mite citakloin omsak a, Judah mite lampialsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin kamsang Elijah tung panin ama kiangah laikhak khat
    hong tung a, “Na pu David' Pasian, { Topa } in hih bangin ci hi: ‘Na pa Jehoshafat' gamtat bang
    leh Judah kumpi Asa' gamtat bangin gamta loin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Israel kumpi dangte' gamtat bangin gamta-in Ahab innkuan in
    cihtaklohna-ah Israel a paipih bangin Judah leh Jerusalem-a teng mite cihtaklohna-ah na paipih
    a, na pa' innkuan sung panin nang sangin a hoihzaw na sanggam pasalte zong na that hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ahih manin na mite, na tate, na zite, leh na neih khempeuh
    tungah { Topa } in gimna lianpi khat hong tungsak ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />na natna hangin a ni ni-in na gil a tolhkhiat dongin, nangmahmah
    in gilnatna lianpi khat na nei ding hi,’ ci hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin { Topa } in Ethiopia mite kiangah a om Filistia mite
    leh Arab mite, Jehoram tungah a hehna dingun toklo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ahih ciangin Judah a simin amaute hong kuanto-in luh uh a,
    kumpipa' inn-ah a om a muh uh na khempeuh, leh a tapate leh a zite zong puakhia uh a, a tapa
    neupen Jehoahaz simloh a tapate a kinusia omlo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Hih thute khempeuh khit ciangin { Topa } in a dam theilo natna
    tawh a gil nasak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />A hun a cin', kum nih beina ciangin a natna hangin a gil tolhkhia
    a, nakpi takin na sa-in a si hi. A pate-a' dingin mei a cih uh bangin a mite in amah zahtakna-in
    mei cihlo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Amah in uk ding a kipatin kum sawmthumlenih a pha hi.
    Jerusalem-ah kum giat sung uk a, kuama dahpih lohin amah kihemkhia hi. Amaute in David khuapi
    sungah amah vui uh a, ahih hangin kumpite' han sungah kivui lo hi. </para>
  <chapter number="22" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin Jerusalem-ah a tengte in ama tangin a tapa neupen
    Ahaziah kumpi-in koih uh hi; bang hang hiam cih leh Arab mite tawh giahphualah hong pai mite in
    a tapa golzawte khempeuh that khin uh hi. Tua ahih ciangin Judah kumpi Jehoram' tapa Ahaziah in
    uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Ahaziah in uk ding a kipatin kum sawmlilenih pha a, Jerusalem-ah
    kum khat sung uk hi. Ama nu' min Athaliah hi a, Omri' tanu ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ama nu in a sia-a a gamtatna ding lamlak ahih manin amah zong Ahab
    innkuan dangte' gamtat bangin a gamta hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ahab innkuan dangte mah bangin { Topa' } muhna-ah a sia gamta hi;
    bang hang hiam cih leh a pa' sih khit ciangin ama siatna dingah thu lamlakte pen Ahab' innkuante
    ahi uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amah in amaute' thugen nangawn zui a, Ramothgilead-ah Syria kumpi
    Hazael tawh a kido dingin Israel kumpi Ahab' tapa Joram tawh a kuan hi. Tua ciangin Syria mite
    in Joram liamsak uh a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Syria kumpi Hazael a do laitakin gal sungah a ngah a liamnate
    Jezreel-ah a kidamsak dingin a kileh kik hi. Tua ciangin Jezreel-ah Ahab' tapa Joram a ci na
    ahih manin amah a en dingin Judah kumpi Jehoram' tapa Ahaziah a hawhsuk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ahih hangin Joram' kiangah a hawhna tawh Ahaziah' pukna a tun'na
    ding Pasian' sehsa ahi hi. Bang hang hiam cih leh tua lai-ah amah a hawh sungin Ahab innkuan a
    susia dingin { Topa } in sathau a nilhsa, Nimshi' tapa Jehu tawh a kimu dingin Joram tawh
    paikhia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Jehu in Ahab innkuan tungah Pasian' thukhenna a sepkhiat laitakin
    Judah uliante leh Ahaziah' na a sem, Ahaziah' sanggam pasalte' tapate tuak a, amah in amaute a
    that hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Amah in Ahaziah zong a, Samaria-ah a buk laitakin amah kiman a,
    tua ciangin Jehu kiangah amah kipaipihin kithat hi. Amaute in amah vui uh hi; bang hang hiam cih
    leh amaute in, “Amah pen a lungsim khempeuh tawh { Topa } a zong Jehoshafat' tupa ahi hi,” ci uh
    hi. Tua ciangin Ahaziah innkuante in kumpi gam a ukzo ding mi khat zong nei nawnlo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tu-in Ahaziah' nu Athaliah in a tapa a sihna a theih ciangin amah
    kipanin Judah sung pan kumpi innkuan khempeuh thatsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ahih hangin kumpipa' tanu Jehosheba in Ahaziah' tapa Joash la a,
    a kithat ding kumpipa' tapate lak panin amah gukhia-in lupna sen'na inndei sungah amah leh a
    cingnu a koih hi. Amah pen Ahaziah' sanggamnu ahih manin Kumpi Jehoram' tanu ahi, siampi
    Jehoiada' zi Jehosheba in tua bangin Athaliah' kiang panin amah seel a, tuanu in amah thatkha lo
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua bangin Athaliah in gamsung a uk laitakin Pasian' biakinn
    sungah bu-in kum guk sung amaute tawh amah a om hi. </para>
  <chapter number="23" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ahih hangin a kum sagihna kumin Jehoiada amah kihanthawnin a za-a
    a ukte, Jehoram' tapa Azariah, leh Jehohanan' tapa Ishmael, leh Obed' tapa Azariah, leh Adaiah'
    tapa Maaseiah, leh Zikri' tapa Elishafat-te tawh thukimna khat a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin Judah gam sungah amaute pai kawikawi-in Judah khuapite
    khempeuh panin Levi mite, leh Israel mi beh lutangte khawmin Jerusalem-ah hong pai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin a kikhawm khempeuh in Pasian' biakinn sungah kumpipa
    tapa Joash tawh thuciamna khat bawl uh hi. Tua ciangin Jehoiada in amaute kiangah, “En un,
    kumpipa' tapa! { Topa } in David suante tawh kisai-in a gen bangin amah uksak un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Note in hih bangin na hih ding uh hi: Sabbath ni-in nasep a peng
    no siampite leh Levi mite sung panin seh thumah seh khat kulhkongpi cingte na hi ding uh a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />seh thumah seh khat kumpipa' inn-ah omin seh thumah seh khat
    Khuabul Kulhkongpi-ah na om ding uh hi. Tua ciangin mi khempeuh { Topa' } biakinn tual sungah na
    om ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Siampite leh na a sem Levi mite simloh, { Topa' } biakinn sungah
    kuamah lutsak kei un. Amaute a siangtho ahih manin amaute lut thei ding uh a, ahih hangin mi
    khempeuh in { Topa' } sawlna na mang ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Levi mite in a khutsung uhah a galhiam ciat uh tawh kumpipa cing
    ding uh a, biakinn sungah a lut peuhpeuh kithat ding hi. Hong tum ciang hita leh a pusuah ciang
    hita lehah kumpipa tawh om un,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Siampi Jehoiada' thupiak khempeuh bangin Levi mite leh Judah mi
    khempeuh gamta uh hi. Amaute in amau' mi ciat Sabbath ni-in na a sem ding mite tawh Sabbath
    ni-in nasep a peng ding mite hong paipih uh hi; bang hang hiam cih leh Jehoiada in nasep a peng
    ding siampite ciahsak lo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin siampi Jehoiada in { Topa' } biakinn sungah a om,
    Kumpi David-a' ahi ngei teipite leh lum lian leh lum neute, a ukte tungah a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin amah in mi khempeuh a galhiam ciat uh tawh kumpipa a
    cingin, biakinn leitaw lampang pan leilu lampang, biakna tau leh inn kiimah a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin amah in kumpipa' tapa paikhiatpihin ama lu tungah
    kumpi lukhu khusak a, kumpi za ngahna lai zong a pia hi. Tua ciangin amaute in kumpi-in amah
    taangko uh a, Jehoiada leh a tapate in amah sathau nilhin, “Kumpipa khan'sau hen!” a ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Mite tai-in kumpipa a phatna uh gamlumna Athaliah in a zak
    ciangin mite' omna { Topa' } biakinn-ah a pai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Amah a khuadak ciangin, biakinn lutna-a om a khuampi gei-ah
    kumpipa a ding, leh a ukte leh peengkul tumte kumpipa gei-ah a om, leh gamsung mi khempeuh
    lungdamin peengkulte a tum, leh lasate a lasakna nate uh tawh tua pawi makai-in a na om uh a mu
    hi. Tua ciangin Athaliah in a puante balkekin kiko a, “Sawmsimna! Sawmsimna!” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ciangin siampi Jehoiada in galkapte tungah a kikoih a ukte
    paikhiatpihin amaute tungah, “A gualin a cingte lak panin a pua-ah amah paikhiatpih un. Amah a
    pan'pih mi khat peuhpeuh namsau tawh kithat ding hi,” a ci hi. Bang hang hiam cih leh siampipa
    in, “{ Topa' } biakinn sungah tuanu that kei un,” ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ahih ciangin amaute in tuanu man uh a, kumpipa omna inn Sakol
    Kongpi vangah paikhiatpihin tua lai-ah amah a that uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin { Topa' } mi ahihna ding uh Jehoiada in amah leh mi
    khempeuh leh kumpipa kikalah thuciamna khat a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ciangin mi khempeuh Baal inn-ah pai-in a inn a laikhia uh hi.
    Amaute in a biakna taute leh a milimte sukham uh a, biakna taute mai-ah Baal siampi Mattan a
    that uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin Jehoiada in David' hih ngei bangin, Moses thukham
    sungah a kigelh bangin lungdamna leh lasakna tawh, { Topa' } tungah meihal biakna a pia ding, {
    Topa' } biakinn a en dingin David in a vaihawmsa Levi siampite leh Levi mite' ukna nuai-ah {
    Topa' } biakinn a vil galvilte a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Lam khat peuhpeuhah a nin mi khat peuhpeuh hong lutlohna dingin {
    Topa' } biakinn kulhkongpite-ah amah in kulhkongpi cingte a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin amah in galkap ukte, mi liante, mi a ukte, leh
    gamsung mi khempeuh a paipih hi. Tua ciangin amaute in { Topa' } biakinn panin kumpipa' inn
    kulhkongpi tungnung tawnin kumpipa paipihsuk uh hi. Tua ciangin amaute in kumpi tokhom tungah
    kumpipa tusak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tua ahih ciangin gamsung mi khempeuh lungdam uh hi. Namsau tawh
    Athaliah a kithah khit ciangin khuapi sung a nuam pah hi. </para>
  <chapter number="24" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Joash in uk ding a kipatin kum sagih pha a, Jerusalem-ah kum
    sawmli sung uk hi. Ama nu' min Zibiah hi a, Beersheba khuami ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Siampi Jehoiada' hunsung khempeuh { Topa' } mitah Joash a manin
    gamta hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Jehoiada in ama-a' dingin zi nih laksak a, amah in tapate leh
    tanute a nei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Hih hun khit ciangin Joash in { Topa' } biakinn a ngei batsak kik
    ding ngaihsun hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amah in siampite leh Levi mite khempeuh khawmin amaute kiangah,
    “Judah khuapite-ah pai un la, Pasian' biakinn a kum kumin puahna dingin Israel khempeuh tung
    panin sum khawm un; hih thu na nawh hih ding uh thei un,” a ci hi. Ahih hangin Levi mite
    kinawhlo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ahih ciangin kumpipa in amau' ukpi Jehoiada samin ama kiangah,
    “{ Topa' } nasem Moses in { Topa' } ompihna puanbuk-a dingin Israel mihonte tung panin a khon
    mangmu bang hangin Judah leh Jerusalem panin Levi mite khawmsak lo na hi hiam?” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Bang hang hiam cih leh tua a gilo numei Athaliah leh a pawlte in
    Pasian' biakinn luh uh a, { Topa' } biakinn sunga om a ki-ap nate khempeuh zong Baal-te-a'
    dingin zang uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ahih ciangin kumpipa in thu pia a, amaute in singkuang khat
    bawlin { Topa' } biakinn kulhkongpi pualamah a koih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Gamlakah a omlai-un Pasian' nasem Moses in Israel mite a piaksak
    mangmu { Topa}-a' dingin hong puakna dingun Judah leh Jerusalem sung khempeuhah thu zaksakna
    kibawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin ulian khempeuh leh mi khempeuh lungdamin a mangmu uh
    hong sung uh a, a man khit mateng uh singkuang sungah khia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Levi mite in kumpipa' uliante kiangah a singkuang paipih uh a, a
    sungah sum tampi a omlam a muh peuhpeuh uh ciangin, kumpipa' lai-atpa leh siampi lianpenpa'
    sawltakpa hong pai-in singkuang sunga sum teng bungkhia-in la uh a, tua ciangin a omna ngei-ah a
    singkuang koihkik uh hi. Tua bangin a ni ni-in amaute in hih uh a, sum tampi a khawm uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin kumpipa leh Jehoiada in { Topa' } biakinn nasep a
    ukte tungah tua sumte pia uh a, amaute in { Topa' } biakinn a ngei a bangsak kik dingin
    leilesuang nasep a siamte leh khutsiamte, leh { Topa' } biakinn a puahkik dingin sik leh sumngo
    nasep a siamte zong a cial uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ahih ciangin tua nasepna-ah a kisehte in na semin amau'
    khutsungah puahkikna nasep in mai nawt a, amaute in a ngei bangin { Topa' } biakinn bawlkikin
    kipsak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Amaute in a zawh khit uh ciangin, kumpipa leh Jehoiada kiangah
    sum a omlaite hong paipih uh a, amaute in tuate tawh { Topa' } biakinn-ah nasepna ding leh
    meihal biakna dingin nazatte, leh paknamtui-a' dingin pakante, leh kham leh ngun beelte a bawl
    uh hi. Tua ahih ciangin amaute in Jehoiada' nuntak sung khempeuh a tawntungin { Topa' } biakinn
    sungah meihal biaknate a pia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Ahih hangin Jehoiada teekin a hun kicing ta a, tua ciangin a si
    hi. A sihin kum za leh kum sawmthum pha hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Amah in Israel sung, leh Pasian' na leh Pasian' biakinn-ah nasep
    hoih sem ahih manin amaute in David khuapi sung kumpite' lakah amah a vui uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Jehoiada a sih khit ciangin Judah uliante hong pai-in amau' thu a
    zuihna dingin kumpipa tungah thu va gen uh a, kumpipa in zong amaute' thu a ngai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ahih ciangin amaute in a pu a pate uh Pasian, { Topa' }
    biakinn nusia uh a, Asherah milimte leh milim dangte' na sem uh hi. Hih amau' mawhna hangin
    Judah leh Jerusalem tungah hehna hong tung hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Ahi zongin { Topa' } lamah amaute a paipih kik dingin amah in
    amaute lakah kamsangte a puak hi. Hihte in amau' langkhatah teci pang a, ahih hangin amaute in
    donlo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin siampi Jehoiada' tapa Zekhariah' sungah Pasian' kha
    hong lut hi. Tua ciangin amah dingin mite en sukin mite kiangah, “Pasian in hih bangin ci hi:
    ‘Bang hangin na mavan' theihlohna dingun { Topa' } thupiaknate palsat na hi uh hiam? Note in {
    Topa } nusia na hih manun amah in note hong nusia hi,’ ci hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ahih hangin amaute in amah sawmsim uh a, kumpipa' thupiakna tawh
    amaute in { Topa' } biakinn tualah suang tawh amah denglum uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua bangin kumpipa Joash in Zekhariah' pa Jehoiada in ama tungah
    a lah dikna phawk nawnloin ama tapa thahsak mawk hi. Amah in a sih ding ciangin, “{ Topa } in mu
    hen la thuk ta hen!” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Kum bei ciangin Joash a simin Syria galkapte hong kuanto hi.
    Judah leh Jerusalem-ah amaute hong pai-in mite lak panin ulian khempeuh that uh a, a van ngahte
    khempeuh uh Damaskas kumpipa kiangah puak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Syria galkapte mi tawmno hong pai hi napi-in, amaute in a pu a
    pate uh Pasian, { Topa } nusia uh ahih manin { Topa } in amaute' khutsungah galkap tampi ahi
    mite a pia hi. Tua bangin amaute in Joash' tungah thukhenna a pia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Amah nakpi tak a liamsa-in nusia-in, ama kiang panin Syria mite a
    kihepkhiat khit uh ciangin, siampi Jehoiada' tapa a thahna hangin a nasemte in amah sawmsim uh
    a, a lupna tungah amah that uh hi. Tua ahih ciangin amah si hi. David khuapi sungah amah vui uh
    a, ahih hangin amaute in kumpite' hanah amah vuilo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Amah a sawmsim mite pen Ammon numei Shimeath' tapa Zabad, leh
    Moab numei Shimrith' tapa Jehozabad ahi uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Ama tapate' thute, leh amah a kigensiatna thute, leh Pasian'
    biakinn a kilamkikna thute, Kumpite' Khang Tangthu Laibu sungah kigelh hi. Tua ciangin a tapa
    Amaziah in ama tangin a uk hi. </para>
  <chapter number="25" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Amaziah in uk ding a kipatin kum sawmnihlenga pha a, amah in
    Jerusalem-ah kum sawmnihlekua sung uk hi. Ama nu' min Jehoaddan hi a, Jerusalem khuami ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />{ Topa' } mitah a manin amah gamta a, ahi zongin a lungsim a
    paubaanglo hizo nai samlo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ama khutsungah kumpi vangliatna kiptakin a om khit phetin a pa ahi
    kumpipa a that a nasemte a that hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ahih hangin Moses laibu sungah, “Tate' hangin pate kithatlo ding
    a, pate' hangin tate kithat lo ding hi,” ci-in { Topa } in a thupiakna thukham sungah a kigelh
    mah bangin amah in amau' tate thatlo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin Amaziah in Judah mite khawm a, a tul-a ukte leh a za-a
    ukte' khutnuai-ah Judah mite leh Benjamin mite a behbeh, a pawlpawlin a koih hi. Amah in kum
    sawmnih leh a tungsiah a pha mite khawm a, galsim dingin a hoih, teipi leh lum a zang thei, a
    kitengkhia mihing tul za thum a pha hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amah in Israel sung panin ngun talen za khat tawh a thahat galhang
    mi tul za khat zong a cial hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ahih hangin Pasian' mi khat ama kiangah hong pai-in, “Kumpipa aw,
    Israel mi ahi hih Efraim mite khempeuh, { Topa } in ompih lo ahih manin hih Israel galkapte nang
    tawh kuankhawm sak kei in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ahih hangin hih bang lama hihna tawh galdona-ah thahat dingin
    kingaihsun kha na hih leh, Pasian in galte' mai-ah nang hong paii ding hi; bang hang hiam cih
    leh Pasian in huhna ding ahi a, paihna ding ahi zongin vangliatna nei hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin Amaziah in Pasian' mipa kiangah, “Ahi ta zongin Israel
    galkapte tungah ka piaksa talen za khat thu bang cih ding ihi hiam?” a ci hi. Pasian' mipa in
    dawngin, “{ Topa } in hih sangin nakpi takin a tamzaw hong pia thei hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin Amaziah in Efraim panin hong pai galkapte, inn-ah a
    ciahkik dingin a paikhiasak hi. Tua ciangin Judah mite tungah amaute heh mahmah uh a, heh
    mahmahna tawh inn-ah a ciahkik uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ahih hangin Amaziah kihanthawnin a mite paikhiatpih a, Ci Kuam-ah
    pai-in Seir gam mite mihing tul sawm a that hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Adang tul sawm hingmat uh a, keen sang dawn khatah amaute
    paipihin tua keen dawn panin amaute lawnsuk uh a, amaute khempeuh themlen' hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ahih hangin Amaziah in gal sungah amah tawh kuansak loin, inn-ah
    a sawlkik galkapte in Samaria panin Bethhoron dong Judah khuapite na sim uh a, tuate sungah mi
    tul thum thatin van tampi a la uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Seir gamah Edom mite a thahna panin Amaziah hong ciah ciangin
    amah in Seir gam mite' pasian-te hong ciahpih a, ama pasian dingin tuate koih a, tuate bia-in
    tuate' tungah biakna a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin Amaziah tungah { Topa } hehin ama kiangah kamsang
    khat sawl a, tuapa in, “Bang hangin nangma khut panin ama mite a honkhialo, mi pawlkhatte'
    pasian-te beel na hi hiam?” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ahih hangin amah in thu a gen laitakin kumpipa in ama kiangah,
    “Kumpipa tungah ngaihsutna a pia dingin nang hong koih ka hi uh hiam? Khawl in! Bang hangin nang
    hong kithat ding ahi hiam?” a ci hi. Tua ahih ciangin kamsangpa khawl a, ahih hangin ama
    kiangah, “Hih bang gamta-in ka thugenna ngailo na hih manin Pasian in nang hong suksiat ding a
    lungsim a khentatna ka thei hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ciangin Judah kumpi Amaziah in ngaihsutna a lak khit ciangin
    Israel kumpi, Jehu' tapa Jehoahaz, a tapa Joash kiangah mi sawlin, “Hong pai in; khatlekhat kisi
    ni,” cisak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin Israel kumpi Joash in Judah kumpi Amaziah kiangah thu
    puak a, “Lebanon-a thangling kung in Lebanon-a taamtak tungah thu puak a, ‘A zi dingin ka tapa'
    tungah na tanu pia in,’ ci hi. Tua ciangin Lebanon gamsa khat hong pai-in thangling kung tuancil
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Nangmah in, ‘Edom mite ka vat khin hi,’ na ci a, na lungsim in
    nang hong kisathei sak hi. Tu-a na minthan'na zah tawh inn-ah om in; bang hangin nangmah leh
    Judah mite na pukkhawmna dingun buaina piangsak ding na hi hiam” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Ahih hangin Amaziah in manglo hi; bang hang hiam cih leh amaute
    in Edom pasian-te bia uh ahih manin, Pasian in amau' galte' khutsungah amaute a piaktheihna
    dingin tua pen Pasian' vaihawmna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tua ahih ciangin Israel kumpipa Joash kuanto a, Judah-te' gam
    Bethshemesh-ah amah leh Judah kumpipa Amaziah khatlekhat gal sungah kisi uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ciangin Israel mite in Judah mite zo a, mi khempeuh a inn
    uhah a tai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin Israel kumpipa Joash in Bethshemesh-ah Ahaziah' tapa
    Joash, a tapa Amaziah ahi Judah kumpipa manin Jerusalem-ah paipih a, Efraim Kongpi panin a Kiu
    Kulhpi ciangdong pi za guk sung Jerusalem kulh a phelkhia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Tua ciangin amah in kham leh ngun khempeuh, leh Pasian' biakinn
    sungah a kimu umlebeel khempeuhte tawh Obededom mankhawm hi. Amah in kumpipa' inn-a vanmanphate
    la-in luang khapna ding mite zong man a, tua ciangin Samaria-ah a ciahkik hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Israel kumpi, Jehoahaz' tapa Joash a sih zawh Judah kumpi Joash'
    tapa Amaziah kum sawmlenga sung hinglai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tu-in Amaziah' nasep a omlaite, a patna panin a tawpna dong,
    Judah leh Israel Kumpite' Khang Tangthu Laibu sungah kigelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />{ Topa } kiang panin amah a kihei khiata kipanin amaute in amah
    sawmsimna khat Jerusalem-ah nei uh ahih ciangin Lakhish-ah amah tai hi. Ahih hangin amaute in
    Lakhish-ah amah nungdelh sak uh a, tua lai-ah amah that uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Tua ciangin sakolte tungah amah pua-in kiciahpih a, David khuapi
    sungah a pate tawh kivui hi. </para>
  <chapter number="26" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua ciangin Judah mi khempeuh in kum sawmleguk a pha Uzziah la-in
    a pa Amaziah' tangin kumpi-in a koih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Kumpi ahi ama pa a sih khit ciangin amah in Eloth khua la kikin
    Judah gam dingin a ngahkik hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Uzziah in uk ding a kipatin kum sawmleguk pha a, amah in
    Jerusalem-ah kum sawmngalenih sung uk hi. Ama nu' min Jekoliah hi a, Jerusalem khuami ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />A pa Amaziah' hihsa khempeuh bangin amah in { Topa' } mitah a man
    sem hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Pasian zahtak ding ama tungah a hilh Zekhariah' hun sungteng amah
    in Pasian zong hi. Amah in { Topa } a zon' laiteng, Pasian in amah daupaisak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amah kuankhia-in Filistia mite va sim a, Gath khuapi kulh, Jabneh
    khuapi kulh, leh Ashdod khuapi kulh sucim hi. Tua ciangin amah in Ashdod gamsung leh
    Filistia-te' gamsung mun dangte-ah khuapite a lam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Filistia mite, Gurbaal-ah a teng Arab mite, leh Meunim mite a
    dona-ah Pasian in amah huh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ammon mite in Uzziah tungah siah puak uh a, amah a thahat mahmah
    suak ahih manin a minthan'na in Egypt gam ciangdong nangawn zel hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua thamloin Uzziah in Jerusalem a Kiu Kongpi leh a Kuam Kongpi,
    leh Kulh Keen sanah tausangte lam a, tuate kulh tawh a um hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin amah in gamlakah tausangte lam a, Shefelah leh
    zanglei-ah ganhon tampi nei ahih manin tuikhuk tampi to a, lei nasep uuk ahih manin mualtung leh
    lei hoihna gamte-ah lokhote leh leenggui puahte a nei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua thamloin Uzziah in kumpipa' khutnuai-ah galkap ukte khat ahi
    Hananiah' ukna nuai-ah, lai-at Jeiel leh ulian Maaseiah in mi a khop lai-in a khen khenin a koih
    a mi phazah mah bangin, galsim dingin a hoih galkap tampi a nei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />A thahat galkapmang a vekpi-in tul nih leh za guk ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Amaute' ukna nuai-ah galdona-ah kumpipa a huh dingin thahatna
    tawh gal a do thei ding galkap tul za nga om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Uzziah in galkap khempeuh-a' dingin lumte, teipite, sik lukhute,
    thalte, lot ding suangtangte a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Amah in thaltangte leh suang liante lotna dingin tausang omna
    munte leh a kiute-ah koih ding, mi a siamte in a bawltawm sette, Jerusalem-ah a bawl hi. Amah a
    thahat dong a lamdangpi khatin kihuh ahih manin ama minthan'na in gamlapi a zel hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ahih hangin amah a thahat ciangin a siatna dingin a kiphatsakna
    hong khang hi. Bang hang hiam cih leh { Topa } a Pasian tungah amah khial a, paknamtui biakna
    tau tungah paknamtui hal dingin { Topa' } biakinn sungah a lut hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ahih hangin { Topa' } siampi Azariah, a thahat mihing sawmgiat
    tawh ama nungah pai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin amaute in Kumpi Uzziah nialin ama kiangah, “Uzziah
    aw, { Topa' } tungah paknamtui hal ding nangma hih ding hilo hi. Paknamtui hal dingin a ki-ap,
    Aaron' suan siampite' hih ding ahi hi. Biakinn sung panin paikhia in; bang hang hiam cih leh na
    gamta khial a, hih bang hihna in { Topa } Pasian tung panin nang' tungah pahtawina hong tun'lo
    ding hi,” a ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua ciangin Uzziah a heh suak hi. Tu-in amah in paknamtui a hal
    dingin a khutsungah paknamtui beel tawi a, siampite tungah a hehna hangin paknamtui biakna tau
    gei { Topa' } biakinn sung siampite' muhin ama taltangah phaknatna hong suakkhia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin siampi lian Azariah leh siampi khempeuh in amah a et
    uh ciangin a taltangah phaknatna na nei hi. Tua ciangin amaute in manlang takin amah sawnkhia uh
    a, { Topa } in amah vat khin ahih manin amahmah zong a paikhia dingin nawhtat hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tua ahih ciangin a sih ni dong Kumpi Uzziah a phak hi a, amah
    miphak ahih manin inn tuam khatah a teng hi; bang hang hiam cih leh { Topa' } biakinn panin amah
    kipuaseh hi. Tua ciangin a tapa Jotham in tua gam mite a uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tu-in Uzziah' gamtatna a omlaite, a patna panin a tawp dong,
    Amoz' tapa kamsang Isaiah in gelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Uzziah si a, amaute in kumpite' neihsa hanah vui loin a huang
    sungah a vui uh hi; bang hang hiam cih leh amaute in, “Amah a phak ahi hi,” a ci uh hi. Tua
    ciangin a tapa Jotham in ama tangin a uk hi. </para>
  <chapter number="27" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Jotham in uk ding a kipatin kum sawmnihlenga pha a, amah in
    Jerusalem-ah kum sawmleguk sung uk hi. Ama nu' min Jerushah hi a, Zadok' tanu ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />A pa Uzziah hihsa khempeuh bangin { Topa' } mitah a man gamta hi.
    Ahih hangin a pa bangin { Topa' } biakinn sungah amah va mawk lutlo hi. Ahih hangin mite in a
    sia gamtatnate zui lai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Jotham in { Topa' } biakinn kulhkongpi tungnung lam a, Ofel kulh
    tungah zong inn tampi a lam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua thamloin amah in Judah mualtung gamah khuapite, leh sing tamna
    mualte tungah munmuan'huaite leh tausangte a lam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amah in Ammon kumpipa sim a, amaute a zo hi. Tua ciangin Ammon
    mite in tua kumin ama tungah ngun talen za khat, mangbuh lawh tul sawm, leh mangbuhham lawh tul
    sawm mah a puak uh hi. Ammon mite in ama tungah a kum nihna leh a kum thumna kumin tua zah mah a
    puak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ahih ciangin { Topa } a Pasian' mai-ah Jotham a hoih tatna
    tawh kizui-in a vang zong a lian hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tu-in Jotham' gamtatna a omlaite, leh a galsimnate, leh a omziate,
    Israel leh Judah Kumpite' Tangthu Laibu sungah kigelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Amah in uk ding a kipatin kum sawmnihlenga pha a, Jerusalem-ah kum
    sawmleguk sung uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin Jotham si a, David khuapi sungah amaute in amah a vui
    uh hi. Tua ciangin a tapa Ahaz in ama tangin a uk hi. </para>
  <chapter number="28" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Ahaz in uk ding a kipatin kum sawmnih pha a, amah in Jerusalem-ah
    kum sawmleguk sung uk hi. A pu David gamtat hoih bangin { Topa' } mitah a man gamtalo a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Israel kumpite' khekhap zuizaw hi. Amah in a kisung milimte
    nangawn Baal-te-a' dingin a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin Hinnom' tapa' kuamah paknamtui hal a, { Topa } in
    Israel-te' mai-ah a hawlkhiat minamte in a zat uh a kihhuai gamtatnate mah bangin biakna-in a
    tapate a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin amah in mual dawna biakpiaknate, leh mual neute, leh
    singniim nuai khempeuhah biakna pia-in paknamtui a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ahih ciangin { Topa } in Syria kumpipa khutsungah amah pia a,
    amah in zo-in mi tampi salin Damaskas-ah a ciahpih hi. Israel kumpipa' khutsungah zong amah
    kipia a, amah zo-in a mite tampi tak a that hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Bang hang hiam cih leh amaute in a pu a pate uh Pasian, { Topa }
    nusia uh ahih manin Remaliah' tapa Pekah in nikhat thu-in amaute galhang mihing tul za khat leh
    tul sawmnih, Judah gam sungah a that hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin Efraim mi a thahat Zikri in Kumpi Ahaz' tapa Maaseiah
    leh kumpi inn a uk Azrikam leh kumpipa zomah aana a nei Elkanah a that hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Israel mite in amau' beh Judah mite lak panin numeite, tapate, leh
    tanute, mihing tul za nih salin a man uh hi. Amaute in amau' kiang panin van tampi zong la-in
    tua vante Samaria-ah a ciahpih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Ahih hangin Oded min nei { Topa' } kamsang khat tua lai-ah om hi.
    Samaria-ah hong tung galkapte a dawn dingin amah paikhia-in amaute kiangah, “En un, Judah tungah
    na pu na pate uh Pasian { Topa } heh ahih manin note' khutsungah amaute hong pia a, ahih hangin
    note in heh mahmahna tawh amaute na that uh a, tua in vantung dong ban hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tu-in note in Judah mi leh Jerusalem mi, numei leh pasalte, na
    sal dingun nuaisiah na sawm uh hi. { Topa } na Pasian uh tungah nomau mahmah in khialhna nei
    hilo na hi uh hiam? </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tu-in ka thugen hong za un la, na behte uh kiang panin na lak uh
    na galmatte uh puakkik un; bang hang hiam cih leh note tungah { Topa' } hehna a lauhuai om hi,”
    a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Efraim mi ukpite pawkhat, Johanan' tapa Azariah, Meshilemoth'
    tapa Berekhiah, Shallum' tapa Jehizkiah, leh Hadlai' tapa Amasa, galsung panin hong tungte'
    langkhatah pangin </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />amaute kiangah, “Tuhuna i khialhnate leh i mawhna behlapin {
    Topa' } tungah mawhna eite tungah behlap hong sawm na hih manun hih lai-ah galmatte nong tun'pih
    kei ding uh hi. Bang hang hiam cih leh i mawhna lian khinzo a, Israel tungah a lauhuai hehna om
    hi,” a ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ahih ciangin galhiam tawi mite in uliante leh a kikhawm
    khempeuh' mai-ah galmatte leh a lak uh nate nusia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin tua na a sem dingin mite dingin galmatte la uh a,
    amaute lakah guaktangin a omte, a vanlakte uh sung pan puante silhsak uh hi. Amaute puan silhsak
    uh a, khedap kaihte pia-in an leh tui vak uh a, sathau nilh uh hi. Tua ciangin amaute lakah a
    tha ginalote la tungah pua uh a, nisuh khuapi ahi Jerikho khua amau' behte kiangah paipih uh hi.
    Tua ciangin Samaria-ah amaute ciahkik uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua hun laitakin Kumpi Ahaz in Assiria kumpipa kiangah huhna a
    ngen dingin mi a sawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Bang hang hiam cih leh Edom mite in Judah simkikin zo uh a,
    galmatin a mite puakhia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin Filistia mite in Shefelah leh Judah-te' Negeb gamsung
    khuapite luh uh a, Bethshemesh, Aijalon, Gederoth, Soko a khuaneute tawh, Timnah a khuaneute
    tawh, leh Gimzo a khuaneute tawh la uh a, amaute tua munah teng uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Judah Kumpi Ahaz pen Judah mite tungah kihihsakna tawh gamta-in {
    Topa' } tungah citaklo ahih manin ama hangin { Topa } in Judah mite niamkoih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ahih ciangin Kumpi Ahaz' ngetna zui-in Assiria kumpipa
    Tilgathpileser hong kuan hi. Ahi zongin amah thakhauhsakzaw loin gimsakzaw hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Bang hang hiam cih leh Ahaz in { Topa' } biakinn, kumpipa' inn,
    leh uliante' inn panin vanmanphate la-in Assiria kumpipa tungah siah pia a, ahih hangin hihte
    khempeuh a kiman'na omlo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Hih Kumpi Ahaz mah pen, a lungkham hunin { Topa' } tungah
    citaklozaw lai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Bang hang hiam cih leh amah a zo Damaskas-te' pasian-te tungah
    biakna pia-in, “Syria kumpite' pasian-te in amaute huh ahih manin amaute in kei hong huh theihna
    dingun amau' tungah biakna ka pia ding hi,” ci hi. Ahih hangin tua pasian-te pen amah leh a
    mipihte khempeuh' siatna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Tua ciangin Ahaz in Pasian' biakinn-a umlebeelte khawmin satnen
    a, tua ciangin { Topa' } biakinn kongkhakte a kalhcip hi. Tua ciangin ama-a' dingin Jerusalem
    kiu khempeuhah biakna tau a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Amah in pasian dangte tungah paknamtui halna dingin Judah khuapi
    khempeuhah mual dawna biakpiaknate bawl a, a pu a pate' Pasian, { Topa } a hehna dingin a phin
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tu-in ama gamtatna a omlaite leh a omzia khempeuh, a patna panin
    a tawpna dong, Judah leh Israel Kumpite' Tangthu Laibu sungah kigelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Tua ciangin Ahaz si a, amaute in Jerusalem khuapi sungah vui uh
    a, ahi zongin Judah kumpite tawh vuikhawm lo uh hi. Tua ciangin a tapa Hezekiah in ama tangin a
    uk hi. </para>
  <chapter number="29" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Hezekiah in uk ding a kipatin kum sawmnihlenga pha a, amah in
    Jerusalem-ah kum sawmnihlekua sung uk hi. Ama nu' min Abijah hi a, Zekhariah' tanu ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />A pu David' hihnasa khempeuh bangin { Topa' } mitah a man gamta
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ama uk a kum khatna, a kha masa sungin amah in { Topa' } biakinn
    kongkhakte hongin tuate a puah hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Amah in siampite leh Levi mite paipihin nisuahna lam mun awngah
    amaute khawmin </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />amaute kiangah, “Levi mite aw, ka thugen hong za un! Tuni-in nomau
    kisian'suah un la, na pu na pate uh Pasian, { Topa' } biakinn siangthosakin a ninsak thei na
    khempeuh siangtho mun panin nawnkhia un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Bang hang hiam cih leh i pute i pate citaklo a, { Topa } i Pasian'
    muhna-ah a sia gamta uh hi. Amaute in amah nusia-in, { Topa } i Pasian' muhna-ah a sia gamta uh
    hi. Amaute in amah nusia-in, { Topa' } ten'na panin a mai uh heikhia uh a, a nung uh ngat uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amaute in innliim kongkhakte zong khakin meivakte sumit uh a,
    siangtho munah paknamtui halna leh meihal biaknate Israel Pasian tungah bawllo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ahih ciangin Judah leh Jerusalem tungah { Topa' } hehna hong
    tung a, note' mit mahmah tawh na muh uh mah bangin amah in amaute a cikzethuai, lamdangsakna,
    leh a dipkuathuai-in a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Bang hang hiam cih leh en un, hih thu hangin namsau-in i pu i pate
    puk uh a, i tapate, i tanute, leh i zite galmatin om uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tu-in a lauhuai a hehna eite tung pan a kiheikhiat theihna dingin
    Israel Pasian, { Topa } tawh thuciamna khat bawl ding ka lungsimah om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ka tate aw, { Topa } in ama omna-ah a ding ding, ama na a sem
    ding, leh ama nasemte hi-in ama tungah paknamtui a hal dingin note hong teel khin ahih manin
    tu-in mawk om kei un,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin Levi mite, Kohath' beh sung panin Amasai' tapa
    Mahath, leh Azariah' tapa Joel; Merari' beh sung panin Abdi' tapa Kish, leh Jehallelel' tapa
    Azariah; Gershon beh sung panin Zimmah' tapa Joah, leh Joah' tapa Eden; </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Elizafan' beh sung panin Shimri leh Jeuel; Asaf' beh sung panin
    Zekhariah leh Mattaniah; </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Heman' beh sung panin Jehiel leh Shimei; Jeduthun' beh sung panin
    Shemaiah leh Uzziel kipan uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Amaute in a sanggamte uh khawmin amau kisian'suah uh a, { Topa' }
    genna tawh kumpipa' thupiak bangin { Topa' } biakinn a puahsiang dingin a tum uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />A puahsiang dingin { Topa' } biakinn sung tawngnungah a siampite
    lut uh a, { Topa' } biakinn sunga a muh uh a nin khempeuh { Topa' } biakinn tualah hong
    paikhiatpih uh hi. Tua ciangin Levi mite in la-in Kidron lui-ah puakhia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Kha masa a ni masa ni-in amaute in sian'suah ding kipan uh a, tua
    kha a ni giat ni-in { Topa' } innliimah amaute hong pai uh hi. Tua ciangin amaute in ni giat
    sung { Topa' } biakinn sian'suah uh a, a kha masa a ni sawmleguk ni-in zo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin kumpipa Hezekiah kiangah amaute tumin, “{ Topa' }
    biakinn khempeuh, meihal biakna tau leh a nazatte khempeuh, leh Ompihna Anlum sabuai leh a
    nazatte khempeuh ka puahsiang khin uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Kumpi Ahaz a cihtakloh laitakin ama uk sungin a paihkhiat nazat
    khempeuh a baihsa-in bawlin ka sian'suah uh hi. { Topa' } biakna tau mai-ah tu-in tuate om hi,”
    a ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin kumpipa Hezekiah tho baihin khuapi sung zaneite
    khawmin { Topa' } biakinn-ah a paito uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tua ciangin amaute in kumpi gam leh biakinn leh Judah-a' dingin
    khialhna hanga biakna-in bawngtal sagih, tuutal sagih, tuuno sagih, leh keel sagih hong paipih
    uh hi. Tua ciangin amah in { Topa' } biakna tau tungah tuate a pia dingin Aaron' suan siampite a
    sawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ahih ciangin amaute in a bawngtalte go uh a, siampite in a
    sisan la-in biakna tau tungah theh uh hi. Tua ciangin amaute in tuutalte go-in a sisan tawh
    biakna tau theh uh hi. Tua ciangin amaute in tuunote go-in a sisan tawh biakna tau theh uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin khialhna hanga biakna ding keeltal sagihte kumpipa
    leh a kikhawmte kiangah hong kipaipih a, amaute in tuate tungah a khut uh nga hi; </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />tua ciangin Israel khempeuh-a' dingin pumkhat suahna bawlna
    dingin siampite in go-in tuate' sisan tawh biakna tau tungah khialhna hanga biakna a bawl uh hi.
    Bang hang hiam cih leh Israel khempeuh-a' dingin meihal biakna leh khialhna hanga biakna a bawl
    ding uh kumpipa in thu pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tua ciangin amah in David leh kumpipa' thumupa Gad leh kamsang
    Nathan' thupiakna bangin { Topa' } biakinn sungah daltuahte, harp lasaknate, leh laia lasaknate
    tawh Levi mite a koih hi; bang hang hiam cih leh tua thupiakna pen kamsangte' tung tawnin {
    Topa' } kiang pan a hong pai ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />David' lasaknate tawh Levi mite ding uh a, peengkulte tawh
    siampite ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Tua ciangin biakna tau tungah meihal biakna a kipiakna ding
    Hezekiah in thu a pia hi. Meihal biakna a kipat ciangin { Topa' } tungah lasakna zong kipan a,
    Israel kumpi David' lasaknate in peengkulte pawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />A kikhawm khempeuh in Pasian bia-in, lasate in la sa uh a,
    peengkul tumte in peengkul tum uh hi. Meihal biakna a kiman mateng hihte khempeuh hih paisuak uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Biakpiakna a kiman ciangin kumpipa leh amah tawh a om khempeuhte
    kunin Pasian a bia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Tua ciangin David' kammalte leh thumupa Asaf' kammalte zangin {
    Topa' } tungah phatna la a sakna dingun kumpipa Hezekiah leh uliante in Levi mite thu a pia uh
    hi. Tua ciangin amaute in lungdamna tawh phatna late sa uh a, tua ciangin amaute kunin Pasian a
    bia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Tua ciangin Hezekiah in, “Tu-in { Topa' } tungah nomau mah na
    ki-ap khin uh hi. A nai-ah hong pai un la { Topa' } biakinn-ah biakpiaknate leh lungdam piaknate
    hong paipih un,” a ci hi. Tua ciangin a kikhawmte in biakpiaknate leh lungdam piaknate hong
    paipih uh hi. Tua ciangin piaknopna lungsim a nei khempeuh in meihal biaknate hong paipih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />A kikhawmte in a hong paipih meihal biakna a phazah bawngtal
    sawmsagih, tuutal za khat, leh tuuno za nih hi a, hihte khempeuh pen { Topa' } tungah meihal
    biakna khat ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />A ki-ap biaknate bawngtal za guk leh tuu tul thum ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Ahih hangin siampite a mi tawmlua uh ahih manin meihal biaknate
    khempeuh a vun hawk khin zolo uh a, siampi dangte a kisian'suah ma sungteng, a sanggam uh Levi
    mite in nasep a kizawh mateng amaute huh uh hi. Bang hang hiam cih leh kisian'suahna thu-ah
    siampite sangin Levi mite ngentel zaw uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Meihal biakna a tampite banah thunuama biakna thaute, leh meihal
    biakna-a' dingin leenggahzu tawh biaknate om hi. Tua bangin { Topa' } biakinn sungah nasepna
    ki-omsak kik hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Pasian in mite-a' dingin a bawlsak thute hangin Hezekiah leh mi
    khempeuh lungdam uh hi; bang hang hiam cih leh tua thu thakhatin hong piangvat hi. </para>
  <chapter number="30" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Israel Pasian, { Topa' } Paisan Pawi a bawl dingin Jerusalem-a {
    Topa' } biakinn-ah hong paina dingun Hezekiah in Israel mi khempeuh leh Judah mite kiangah mi
    sawl a, Efraim mite leh Manasseh mite tungah zong laikhakte a gelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Bang hang hiam cih leh kumpipa leh a uliante leh Jerusalem-a a
    kikhawm khempeuh in Paisan Pawi a kha nihna sungin bawl ding kikum khin uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Siampite mi a kicingzah ding amau kisian'suah nailo uh a, mite
    zong Jerusalem-ah kikhawm nailo uh ahih manin a hunin bawl theilo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Hih geelna pen kumpipa leh a kikhawm khempeuh-a' dingin hoih leh
    kilawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ahih ciangin mite hong pai-in Israel Pasian, { Topa}-a' dingin
    Jerusalem-ah Paisan Pawi a bawlna dingun Beersheba panin Dan ciangdong Israel sung khempeuhah
    taangkona khat a bawlna ding uh thukhensatna khat bawl uh hi; bang hang hiam cih leh bawl dinga
    a kigen bangin amaute in a lianpi-in bawl ngeilo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ahih ciangin kumpipa leh a uliante kiang pana laikhakte tawh
    Israel khempeuh leh Judah sungah laikhakte tawh pai uh a, kumpipa' thupiakna: “Israel mite aw,
    Assiria kumpite' khutsung panin a suakta, a omlai note' lamah amah hong kiheikik theihna dingin
    Abraham, Isaac, leh Israel Pasian, { Topa' } lamah kiheikik un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Note in na theih uh bangin, amau' pute pate' { Topa } Pasian'
    tungah a cihtaklohna uh hangin nakpi takin gim a piak na pute na pate uh leh na sanggamte uh
    bang kei un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tu-in na pute na pate uh bangin lungkhauh kei un la, note kiang
    panin a lauhuai ama hehna a kiheikhiat theihna dingin { Topa' } lamah kipia un la, amah in a
    tawntung dingin a sian'thosaksa a biakinn-ah { Topa } na Pasian uh bia un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Bang hang hiam na cih uh leh { Topa' } lamah note na kilehkik uh
    leh, na sanggamte uh leh na tate un amau a mante' tung panin hehpihna ngahin hih gamah hong
    ciahkik ding uh hi. Bang hang hiam cih leh { Topa } na Pasian uh dikna leh hehpihna a nei hi a,
    ama lamah na kiheikik nak uh leh note kiang panin a maitang heikhia lo ding hi,” ci-in a gen uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ahih ciangin Efraim leh Manasseh gamsung khuapi khat pan
    khuapi khat, leh Zebulun ciangdongah laitaite a pai uh hi. Ahih hangin amaute in na nuihsanin
    zahpih uh a, na simmawh bawl uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Asher mi, Manasseh, leh Zebulun mi tawmkhat bek kiniamkhiatin
    Jerusalem-ah hong pai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />{ Topa' } thupiakna tawh kumpipa leh uliante' sawlna a sem dingin
    Judah mite tungah Pasian in lungsim kikhatna a guan' hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ciangin a kha nihna sungin silngo sawhloh anlum pawi a bawl
    dingin Jerusalem-ah mihon tampi tak hong pai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Amaute nasem dingin kipanin Jerusalem-a biakna taute hemkhia uh
    a, paknamtui halna ding biakna taute khempeuh amaute in lakhia-in Kidron kuamah paii uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin amaute in a kha nihna a ni sawmleli ni-in Paisan Pawi
    tuuno go uh hi. Tua ciangin biakna vai-in a siangtho nailo siampite leh Levi mite nakpi takin
    maizum uh hi. Tua ahih ciangin amau mah kisian'suahin { Topa' } biakinn sungah meihal biaknate
    hong paipih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Pasian' mipa Moses' thukham bangin amaute in amau' pan'mun ngei
    hong la uh a, siampite in Levi mite' khut tung panin a ngah uh sisan theh uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Bang hang hiam cih leh a kikhawm lakah amau mah a kisian'suah
    nailo tampi om uh hi. Tua ahih ciangin { Topa' } tungah a siangtho-in a kibawlna dingun a nin
    khempeuh-a' dingin Levi mite in Paisan Pawi tuuno a gawh ding uh kisam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Bang hang hiam cih leh mi tampi tak, Efraim, Manasseh, Issakhar,
    leh Zebulun sung pan, amau mah kisian'suah nailo uh a, ahi zongin ngeina lopi-in amaute in
    Paisan Pawi ne uh hi. Bang hang hiam cih leh Hezekiah in amaute-a' dingin thu ngenin, “Ka pute
    ka pate uh' Pasian a dik { Topa } aw, </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />biakinn siangthona ngeina om bangin lungsim tak tawh nang hong
    biate khempeuh' mawhna maisak in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin { Topa } in Hezekiah' thungetna pia-in mite' mawhna
    maisak a, gimna ngahsak lo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tua ciangin Jerusalem-ah a om Israel mite in lungdamna lianpi
    tawh ni sagih sung silngo sawhloh anlum pawi a bawl uh hi. Tua ciangin Levi mite leh siampite in
    a hatna khempeuh uh tawh { Topa } la sak uh a, a ni ni-in { Topa } phat uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ciangin Hezekiah in { Topa' } nasepna-ah a siamna hoih uh a
    lak Levi mite khempeuh tungah hanthotna thu a gen hi. Tua ahih ciangin mite in pawi an ni sagih
    sung ne uh a, thunuama biakna pia-in a pu a pate uh Pasian, { Topa } tungah lungdamna a ko uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin adang ni sagih sung mah tua pawi a bawlthuah lai ding
    uh a kikhawm khempeuh thukim uh hi. Tua ahih ciangin amaute in lungdamna tawh adang ni sagih
    sung mah bawlthuah uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Bang hang hiam cih leh Judah kumpipa Hezekiah in biakpiakna
    dingin a kikhawmte tungah bawngtal tul khat leh tuu tul sagih pia a, uliante in a kikhawmte
    tungah bawngtal tul khat leh tuu tul sawm pia uh hi. Siampite tampi tak amau mah kisian'suah uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Judah mi a kikhawm khempeuh, leh siampite leh Levi mite, leh
    Israel panin a hong paikhia a kikhawm khempeuh, leh Israel gam panin a hong paikhia peemtate,
    leh Judah gamsungah a teng peemtate, lungdam uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Israel kumpi David' tapa Solomon huna kipanin Jerusalem-ah hih
    bang om ngeilo ahih manin Jerusalem-ah lungdamna lianpi a om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Tua ahih ciangin siampite leh Levi mite dingin mite thupha pia uh
    a, amau' awging kiza-in, amau' thungetna in vantunga a siangtho ama ten'na a banto hi. </para>
  <chapter number="31" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tu-in hihte khempeuh a man ciangin, tua lai-a a om Israel khempeuh
    Judah khuapite-ah pai-in biakna songte sat khamin Asherah milimte phukin, Judah leh Benjamin
    sung, leh Efraim leh Manasseh sunga mual dawna biakpiaknate leh biakna taute a suksiat khit
    mateng uh phelkek uh hi. Tua ciangin Israel mi khempeuh, a mi kimin amau' inn omna a khuapi ciat
    uhah a ciah uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin Hezekiah in siampite leh Levi mite amau' nasep ciat
    tawh kizui-in a khen a khenin seh a, siampite leh Levi mite in meihal biaknate leh thunuama
    biaknate pia-in, { Topa' } biakinn sung phual tuamtuamte-ah na semin lungdam kohna leh phatna a
    bawl ding uh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Kumpipa in ama neihsa sung panin a piakte pen meihal biakna ding
    ahi hi. { Topa' } thukham sungah a kigelh mah bangin zing leh nitaka meihal biaknate, Sabbath
    nite, Khadet nite, leh a kiseh pawite-a' dingin meihal biaknate ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin { Topa' } thukham om bangin nasepna-ah siampite leh
    Levi mite a kibuppiak theihna dingun amau' ngah ding a kilawm nate, Jerusalem-a a teng mite in
    amaute tungah a piakna dingun amah in a sawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua thupiakna a kitheihthang phetin Israel mite in anpalte,
    leenggahzu, leh lo-a piang khempeuh tampi tak hong pia uh hi. Tua ciangin amaute in na khempeuh
    sung pan sawmah khat ahi tampi tak hong paipih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Judah khuapite sungah a teng Israel mite leh Judah
    mite in zong bawng leh tuu sawmah khat leh { Topa } a Pasian uh tungah a kipiasa a ki-ap nate
    hong paipih uh a, a lom a lomin a koih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />A kha thumna sungin amaute in tua a lomte cian ding kipan uh a, a
    kha sagihna sungin a mansiang uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Hezekiah leh uliante hong pai-in a lomte a muh uh ciangin amaute
    in { Topa } leh ama mi Israel-te thupha a pia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin Hezekiah in a lomte' thu, siampite leh Levi mite a
    dong hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Zadok' suan ahi siampi lianpenpa Azariah in amah dawngin, “Amaute
    in amau' piakte uh { Topa' } biakinn sungah paipih ding hong kipat uh-a kipan kote in an ka ne
    uh a, a kicing nei-in tampi vallai hi. { Topa } in ama mite thupha pia ahih manin hih na tampi a
    omlai i nei hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin amaute in { Topa' } biakinn sungah inndeite a bawlna
    ding uh Hezekiah in thu pia a, amaute in zong a deite a bawl uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin amaute in a piaknate, sawmah khat leh a ki-ap nate
    cihtakna tawh hong paipih uh hi. Tuate a en ulian penpa Levi mi Konaniah hi a, a sanggampa
    Shimei pen amah a huhpa ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Kumpipa Hezekiah leh Pasian' biakinn ukpa Azariah' sehna tawh
    Jehiel, Azaziah, Nahath, Asahel, Jerimoth, Jozabad, Eliel, Ismakhiah, Mahath, leh Benaiah-te in
    Konaniah leh a sanggampa Shimei huhin a ukte ahi uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ciangin nisuahna lam kulhkongpi cingpa, Levi mi Imnah tapa
    Kore pen { Topa}-a' ding leh siangtho pen biakna dingin koihcing dingin a kipiate a sehkhen
    dingin, { Topa' } tungah utthu-a piaknate a ukpa ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Eden, Miniamin, Jeshua, Shemaiah, Amariah, leh Shekaniah-te in
    siampite' khuapi sungah a moi a ham a kibangin a khen khenin, a ngah ding ciat a sanggamte uh
    tungah a hawm dingin cihtakna tawh amah huh uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Khangsimna-a amau' kiciamtehna tawh kisai-in a kipia hi tuanloin,
    a khen khenin amau' pan'mun tawh kizui-in nisimin nasepna-ah a kisam bangin { Topa' } biakinn
    sungah a lut, kum thum leh a tungsiah a pha pasal khempeuh tungah tanh kipia kim hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Siampite a beh zui-in nasep kipia hi. Levi mi kum sawmnih leh a
    tungsiahte a khen khenin amau' pan'mun tawh kizui-in nasep kipia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Siampite a naupangte khempeuh, a zite, a tapate, leh a tanute uh
    tawh a mihon bupin kiciamteh hi; bang hang hiam cih leh a siangtho-in a kikepna uhah amaute
    citak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Amau' khuapite-a' ahi taang gam lote-ah a om Aaron' suan
    siampite-a' ding ahih leh, a kiciamteh siampite' lak leh Levi mite lakah pasal khempeuh tungah
    amau' ngah ding ciat a hawmkhia dingin a minin a kiseh mi, khuapi tampite sungah a om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua bangin Hezekiah in Judah gamsung khempeuhah hih hi. Amah in {
    Topa } a Pasian' mai-ah a hoih leh a manin gamta-in cihtakna tawh a sem hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Amah in Pasian' biakinn sung nasepna leh thukham leh thupiaknate
    tawh kizui-in a hihna-ah ama Pasian zongin, a lungsim khempeuh tawh sem a, a ma a vang hi. </para>
  <chapter number="32" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Hih thute khempeuh leh citaka hih banga na a kisep khit ciangin
    Assiria kumpipa Sennakherib hong pai-in Judah simin kulhnei khuapite' langkhatah phual sat a,
    ama-a' dingin lak a sawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Sennakherib hong pai-in Jerusalem sim ding a sawmna thu Hezekiah
    in a theih ciangin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />amah in a uliante leh a mi thahatte tawh khuapi pualamah a
    luangkhia tuinakte khakcip ding vaihawm a, amaute in amah a huh uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Mi tampi tak kikhawm uh a, gamsungah a luang tuinak leh lui
    khempeuh khakcipin, “Bang hangin Assiria kumpite hong pai-in tui tampi mu ding ahi uh hiam?” a
    ci uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amah in lungsim khotakin sep ding kipan a, a cimsa kulh khempeuh
    ciangpha-in tua tungah tausangte koihto a, tua pualamah kulh dang khat a ciang hi. Amah in David
    khuapi sungah Millo a muan'huai-in a bawlpha hi. Amah in galhiamte leh lumte zong tampi bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amah in mite a uk dingin galdona-ah a ukte koih a, khuapi
    kulhkongpi mun awngna ama kiangah amaute khawmin amaute tungah hanthotna tawh thu genin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />“Thakhauh un la hang un. Assiria kumpipa leh amah tawh a om mihon
    khempeuh mai-ah lau kei un la, zong lungkia kei un; bang hang hiam cih leh amah tawh a omte
    sangin eite tawh a ompa lianzaw hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Amah in mihing thahatna nei a, ahih hangin eite hong huhin i gal
    hong dosak dingin { Topa } i Pasian in eite hong ompih hi,” a ci hi. Tua ahih ciangin mite in
    Judah kumpipa Hezekiah' kammalte a muang uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Hih thute khit ciangin a galkap khempeuh tawh Lakhish a umcih,
    Assiria kumpipa Sennakherib in Judah kumpipa Hezekiah leh Jerusalem-ah a om Judah mi khempeuh
    kiang Jerusalem-ah a nasemte sawlin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Assiria kumpipa Sennakherib in hih bangin ci hi: ‘Note in
    Jerusalem umcihna na nan'na ding uh bang suang na hi uh hiam? </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Hezekiah in note kiangah, “Assiria kumpipa' khut panin { Topa } i
    Pasian in eite hong honkhia ding hi,” hong cih ciangin, note gilkial dangtakin a hong sisak
    dingin amah in note hong makai khial hilo ahi hiam? </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Hih Hezekiah mah in mual dawna a biakpiaknate leh ama biakna
    taute lakhia-in Judah leh Jerusalem thu pia a, “Biakna tau khat mai-ah note in bia-in tua tungah
    na biakpiaknate uh na hal ding uh hi,” ci hilo ahi hiam? </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Keimah leh ka pu ka pate in gamdang mi khempeuh tungah ka
    hihnasate uh theilo na hi uh hiam? Tua gam minamte' pasian in keima khutsung panin a gam uh
    honkhiazo ahi uh hiam? </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Na Pasian un keima khutsung panin note hong hotkhiat theihna
    dingin ka pu ka pate in a suksiatmang tua minamte' pasian khempeuh lakah kua in a mite honkhiazo
    ngei ahi hiam? </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ahih ciangin tu-in note, Hezekiah' khemsa-in ta kei un la,
    hih bangin kimakai khialsak kei un. Amah um kei un; bang hang hiam cih leh minam khatpeuh, kumpi
    gam khatpeuh' pasian in keima khut pan ahi a, ka pu ka pate' khutsung pan ahi zongin a mite
    honkhiazo ngei nailo hi. Keima khutsung pan na Pasian un note hong honkhia zolo zaw kan ding
    hi,’ ci un,” a cisak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin ama nasemte in Topa { Pasian } leh a nasempa Hezekiah
    langpangin thu tamzaw gen lai uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ciangin amah in Israel Pasian, { Topa' } hehna ding leh amah
    a langpan'na-in laikhakte gelh a, “Ka khutsung panin a mite a honkhia zolo gamsung minam dangte'
    pasian-te mah bangin ka khutsung panin Hezekiah' Pasian in a mite honkhia zolo ding hi,” ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Amaute in khuapi a laktheihna dingin khuapi mite lau-in a
    linglawn'sakna dingun kulh tungah a om Jerusalem mite tungah Judah pau tawh nakpi takin kiko uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Amaute in, mite' khut tawh a kibawl leitung mite' pasian-te a gen
    bang lelun Jerusalem Pasian a gen uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin kumpipa Hezekiah leh Amoz' tapa, kamsang Isaiah in
    hih thu hangin thu ngenin vantung lamah kiko uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tua ciangin { Topa } in Assiria kumpipa' giahphualah a thahat
    galhang khempeuh leh galkap a ukte leh uliante a susia vantung mi khat a sawl hi. Tua ahih
    ciangin ama gamah maizumna tawh a ciahkik hi. Ama pasian' inn sungah amah a tun' ciangin ama
    tapate pawlkhat in namsau tawh amah satlum uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ahih ciangin { Topa } in Assiria kumpipa Sennakherib' khut
    leh ama galte khempeuh panin Hezekiah leh Jerusalem-a a tengte honkhia a, amah in mun khempeuh
    panin galdaihna amaute tungah a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin mi tampi in Jerusalem khua { Topa } kiangah letsongte
    hong puakin, Judah kumpi Hezekiah kiangah na manphate hong puak uh a, tua huna kipanin minam
    khempeuh' muhna-ah amah kisangtawi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Tua hun lai-in Hezekiah cina-in si dektak a, amah in { Topa' }
    tungah thu ngen hi. { Topa } in a ngetna pia-in ama tungah lim khat a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Ahih hangin a lungsim kiphasak ahih manin ama tungah phattuamna a
    kibawl zahin { Topa' } tungah Hezekiah in lungdam ko nuamlo hi. Tua ahih manin amah leh Judah
    leh Jerusalem tungah { Topa' } hehna hong tung hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ahi zongin a nung ciangin Hezekiah a lungsim kiphatsakna thu-ah
    amah leh Jerusalem-a teng mite tawh kiniamkhiat uh ahih manin amaute' tungah { Topa' } hehna
    hong tunglo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Hezekiah hau mahmahin a min thang mahmah hi. Amah in ngun, kham,
    suangmanphate, a namtui nate, lumte, a manpha umlebeel khempeuh-a' dingin vanmanpha koihnate a
    bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />An, leenggahzu, leh sathau koihna ding vankoihnate zong a bawl
    hi. Ganhing nam khempeuh-a' dingin ganbukte, leh tuubukte a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Amah in tua bangmahin amahmah-a' dingin khuapite leh tuuhonte leh
    ganhonte tampi a koih hi; bang hang hiam cih leh Pasian in ama tungah neihsa tampi tak pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Hih Hezekiah mah in Gihon tui tungnungte khaktanin David khuapi
    nitumna lampangah luangsak hi. Hezekiah a nasepna khempeuhah a ma vang hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Tua ahih ciangin gamsung omzia lim a kan dingin ama kiangah a
    kisawl Babylon uliante' kamtaite tawh kisai-in, amah a ze-etna ding leh ama lungsim sungah bang
    om hiam cih a vekpi-in a theihna dingin Pasian in ama thu-in amah a omsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Tu-in Hezekiah' gamtatna a omlaite, leh ama nasep hoihte, Judah
    leh Israel Kumpite' Khang Tangthu Laibu sung, leh Amoz' Tapa, Kamsang Isaiah' Maangmuhna sungah
    kigelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Tua ciangin Hezekiah si a, amaute in David' suante' han paina
    mualpangah amah vui uh hi. Judah mi khempeuh leh Jerusalem-a tengte in a sih lai-in amah
    zahtakna bawl uh hi. Tua ciangin ama tapa Manasseh in ama tangin a uk hi. </para>
  <chapter number="33" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Manasseh in uk ding a kipatin kum sawmlenih pha a, amah in
    Jerusalem-ah kum sawmngalenga sung uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />{ Topa } in Israel minamte' mai-ah a hawlkhiat minamte' zat a
    kihhuai gamtatnate mah bangin, { Topa' } muhna-ah amah a sia gamta hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Bang hang hiam cih leh a pa Hezekiah in a suksiatsa mual dawna
    biakpiaknate amah in lamkikin, Baal-te-a' dingin biakna taute phut a, Asherah milimte bawlin
    vantung nate khempeuh bia a, tuate' na sem hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />{ Topa } in, “Jerusalem-ah ka min om tawntung ding hi,” a cihna {
    Topa' } biakinn sungah amah in biakna taute a lam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin amah in { Topa' } biakinn tual nihte sungah vantung
    nate khempeuh-a' dingin biakna taute lam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin amah in Hinnom' tapa' kuamah biakna-in a tapate hal a,
    aisanna leh mailam thugenkholhna leh khongkhaina zang a, vankah theite leh aisante tawh na
    semkhawm hi. Amah in { Topa' } muhna-ah siatna tampi bawl a, amah hehsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin Pasian in David leh a tapa Solomon tungah, “Amaute ka
    thupiak khempeuh, thukham khempeuh, ngeinate, leh Moses tung tawnin a kipia biakna ngeina kipte
    zuih ding a kidop nak uh leh, Israel minam khempeuh sung panin ka teelkhiat hih biakinn sung leh
    Jerusalem sungah ka min ka koih tawntung ding hi. Tua ciangin na pu na pate uh-a' dingin ka
    sehsa gam panin Israel-te ka khinkhia nawn kei ding hi,” a cih Pasian' biakinn sungah amah in
    ama bawlsa milim koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Manasseh in Judah leh Jerusalem-a tengte zol ahih manin, Israel
    mite' mai-ah { Topa } in a suksiat minamte sangin amaute a sia tamzaw gamta uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />{ Topa } in Manasseh tung leh ama mite tungah thu gen a, ahih
    hangin amaute in donlo uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ahih ciangin { Topa } in Assiria kumpipa' galkap ukte amau'
    kiangah paipih a, amaute in sikkawite tawh Manasseh manin sumngo khau tawh khihin Babylon-ah a
    paipih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Amah a lungkham ciangin { Topa } a Pasian kunh-in a pu a pate'
    Pasian' mai-ah nakpi takin amahmah kiniamkhiat hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Amah in ama kiangah thu ngen a, tua ciangin Pasian in ama kutna
    saangin, a thumna a ngai hi. Amah in Jerusalem-ah amah paipih kikin a kumpi gam a piakik hi. Tua
    ciangin { Topa } pen Pasian ahihna Manasseh in a thei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua khit ciangin amah in kuam sung, Gihon nitumna lam, David
    khuapi-ah, Ngasa Kongpi lutna lamah kulh puanung khat ciang a, Ofel kiimah ciang suakin a sang
    mahmahin ciangto hi. Amah in Judah gamsunga kulhnei khuapi khempeuhah zong galkap a ukte koih
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin amah in { Topa' } biakinn panin gamdang pasian-te leh
    a milim lakhia a, { Topa' } biakinn mualtung leh Jerusalem-a ama lamsa biakna tau khempeuh
    lakhia-in, khuapi pualamah tuate paii hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Amah in { Topa' } biakna tau zong koihkikin tua tungah thunuama
    biakna leh lungdam kohna a pia hi. Tua ciangin amah in Israel Pasian, { Topa' } na a sepna
    dingun Judah-te thu a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ahi zongin mite in mual dawna biakpiaknate-ah biakna pia lai uh
    a, ahih hangin { Topa } amaute' Pasian' tung bek mahah a piak uh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tu-in Manasseh' gamtatna a omlaite, leh a Pasian' tungah a
    thungetna, leh Israel Pasian, { Topa' } min tawh ama tungah thu a gen thumute' thugente, Israel
    Kumpite' Khang Tangthu sungah om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua ciangin ama thungetna, leh ama kutna Pasian in a san'na, leh
    ama khialhna leh a cihtaklohna khempeuh, leh amah a kiniamkhiat ma-in mual dawna biakpiaknate
    bawlin Asherah-te leh milim dangte a koihna munte thu, Thumute' Khang Tangthu sungah kigelh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin Manasseh si a, amaute in a inn sungah vui uh hi. Tua
    ciangin a tapa Amon in ama tangin a uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Amon in uk ding a kipatin kum sawmnihlenih pha a, amah in
    Jerusalem-ah kum nih sung uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />A pa Manasseh' gamtatnasa khempeuh bangin { Topa' } muhna-ah amah
    a sia gamta hi. Amon in a pa Manasseh' bawlsa milim khempeuh tungah biakna pia a, tuate' na sem
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />A pa Manasseh a kiniamkhiat bangin { Topa' } mai-ah amah
    kiniamkhiatlo a, hih Amon in mawhna tam piangsak semsem hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Tua ciangin ama nasemte in amah sawmsimin ama inn sungah amah
    that uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Ahih hangin tua gam mite in Kumpi Amon a sawmsim khempeuh that
    leuleu uh hi. Tua ciangin tua gam mite in ama tangin a tapa Josiah kumpi-in a koih uh hi. </para>
  <chapter number="34" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Josiah in uk ding a kipatin kum giat pha a, amah in Jerusalem-ah
    kum sawmthumlekhat sung uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />{ Topa' } mitah a man gamta a, a pu David' khekhap zui-in themkhat
    zong lampial lo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ama uk a kum giatna sung, naupang ahi laipi mahin, amah in a pu
    David' Pasian zon' ding kipan hi. A kum sawmlenihna ciangin amah in Judah leh Jerusalem panin
    mual dawna biaknate, Asherah milimte, leh a kiseek leh a kisung milimte beisiangsak ding kipan
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin amah in Baal-te' biakna taute ama muhna-ah supaisak
    hi. Tua ciangin amah in tuate tungah a om paknamtui biakna taute phuk a, Asherah milimte, leh a
    kiseek leh a kisung milimte sukhamin gawivui a, tuate' tungah biakna a pia mite' han tungah tua
    a vuite a theh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amah in amau' biakna taute tungah a siampite' guhte zong hal a,
    Judah leh Jerusalem a siangsak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Manasseh, Efraim, leh Simeon, leh Naftali khuapi
    ciangdong, mun awngte leh a kiim a pamah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />amah in biakna taute sukhamin Asherah milimte leh milim dangte
    satvui a, Israel gamsung khempeuhah paknamtui biakna taute a satvui hi. Tua ciangin Jerusalem-ah
    a ciahkik hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tu-in ama uk a kum sawmlegiatna, gamsung leh biakinn a sian'sak
    khit ciangin, { Topa } a Pasian' biakinn a puah dingin amah in Azariah' tapa Shafan, leh khuapi
    sung ukpa Maaseiah, leh thu ciamtehpa ahi, Joahaz' tapa Joah a sawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Siampi lianpenpa Hilkiah kiangah amaute hong pai uh a, kongcingte
    ahi Levi mite in Manasseh leh Efraim, leh Israel a omlaite khempeuh, leh Judah leh Benjamin
    khempeuh, leh Jerusalem-a a teng mite tung panin a khop uh ahi, Pasian' biakinn-ah a hong
    kipaipih sumte a pia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Amaute in { Topa' } biakinn a vaan nasemte tungah tua sumte pia
    uh hi. Tua ciangin { Topa' } biakinn-ah a sem nasemte in biakinn puahna ding leh a ngei batsak
    kikna dingin pia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Amaute in a kito suangte leina ding, leh Judah kumpite in a
    siatsak, tepna dingin singte leh biakinn lamna dingin innkamte leina dingin khutsiamte leh
    innlamte tungah a sumte a pia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin mite in cihtakna tawh na sem uh hi. Amaute tungah a
    en dingin Levi mi Merari-te beh sung pan Jahath leh Obadiah, leh Kohath-te beh sung pan
    Zekhariah leh Meshullam kikoih hi. Levi mi, lasakna nazatte-ah siamna a nei khempeuh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />vangik puate a uk, leh nasep namkim a sem khempeuh a makaih uh
    hi. Tua ciangin Levi mi pawlkhatte pen laigelhte, leh za neite, leh kulhkongpi cingte ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Amaute in { Topa' } biakinn-ah a kipaipih sumte a lakkhiat
    laitakun siampi Hilkiah in Moses tung tawnin a kipia thukham laibu a mu hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin Hilkiah in lai-atpa Shafan kiangah, “{ Topa' }
    biakinn sungah thukham laibu ka mu hi,” ci hi. Tua ciangin Hilkiah in Shafan tungah a laibu pia
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Shafan in kumpipa kiangah a laibu paipihin ama kiangah, “Na
    nasemte tungah a kipia khempeuh amaute in a sep san laitak uh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />{ Topa' } biakinn sungah a kikoih sumte amaute in lakhia-in nasep
    vaante leh nasemte tungah pia uh hi,” ci-in gen thuah lai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin lai-atpa Shafan in kumpipa kiangah, “Siampi Hilkiah
    in kei tungah laibu khat hong pia hi,” a ci hi. Tua ciangin Shafan in kumpipa mai-ah tua laibu a
    sim hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Kumpipa in thukham kammalte a zak ciangin a puante balkek hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua ciangin kumpipa in Hilkiah, Shafan' tapa Ahikam, Mikah' tapa
    Abdon, lai-atpa Shafan, leh kumpipa' nasempa Asaiah thu pia-in, </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />“Pai un la, a kimu laibu sunga kammalte tawh kisai-in keima-a'
    ding leh Israel leh Judah-ah a omlai mite-a' dingin { Topa } thu va dong un; bang hang hiam cih
    leh i pu i pate in hih laibu sungah a kigelh khempeuh bangin sep ding { Topa' } kammal na zuilo
    uh ahih manin eite tungah { Topa' } hehna lian hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ahih ciangin Hilkiah leh kumpipa in a sawl mite, Hasrah, a
    tapa Tokhath, a tapa Shallum, biakinn puante a kempa' zi ahi kamsangnu Huldah kiangah pai-in
    (tu-in tuanu Jerusalem sung a Veng Nihna-ah teng hi) tua thu tawh kisai ama kiangah va gen uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin tuanu in amaute kiangah, “Israel Pasian, { Topa } in
    hih bangin ci hi: ‘Kei kiangah note a hong sawlpa kiangah gen un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />{ Topa } in hih bangin ci hi: En un, Judah kumpipa mai-ah a kisim
    laibu sunga kigelh samsiatnate khempeuh ahi siatna, hih mun leh a tungah a teng mi khempeuh
    tungah ka tungsak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Amaute in amau' gamtatna tawh kei hong hehsak theihna dingun
    amaute in kei hong nusia-in pasian dangte tungah paknamtui hal uh ahih manin hih mun tungah ka
    hehna kisungin dailo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ahih hangin { Topa } thu a dong dingin note a hong sawl Judah
    kumpipa tungah hih bangin na gen ding uh hi. Israel Pasian, { Topa } in hih bangin ci hi: Na
    zaksa thute tawh kisai-in, </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />hih mun leh a tunga tengte langpan'na ama kammal na zak ciangin
    na lungsim kisikin Pasian' mai-ah na kiniamkhiat a, keima mai-ah nang kiniamkhiatin na puante
    balkekin ka mai-ah kap na hih manin, kei zong nang kong za hi, { Topa } in ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Na pate kiang kong zuansak ding a, hih mun leh a tunga tengte
    tungah ka tun'sak ding siatna khempeuh na mit in mulo ding hi,’ ci hi,” a ci hi. Tua ciangin
    amaute in kumpipa kiangah a thu puakkik uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Tua ciangin kumpipa in mi sawlin Judah leh Jerusalem upa khempeuh
    kaikhawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Tua ciangin kumpipa, Judah mite leh Jerusalem-a a teng mite,
    siampite leh Levi mite, leh mi khempeuh a lian a neu tawh, { Topa' } biakinn-ah paito uh hi. Tua
    ciangin amah in { Topa' } biakinn sungah a kimu thuciamna laibu sunga thute khempeuh amau' zakin
    a sim hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Tua ciangin kumpipa ama munah dingin, hih laibu sungah a kigelh
    thuciamna kammalte a sem dingin a lungsim khempeuh leh a nuntakna khempeuh tawh { Topa' } nung a
    zuihna ding leh ama thupiaknate, ama tecipan'nate, leh a thukhamte a zuihna ding, { Topa' }
    mai-ah thuciamna khat a bawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Tua ciangin amah in Jerusalem leh Benjamin sunga a om mi khempeuh
    hih thu a zuisak hi. Tua ciangin Jerusalem-a teng mite zong amau' pute pate' Pasian ahi Pasian'
    thuciamna bangin a gamta uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Tua ciangin Josiah in Israel mite' neihsa gamsung khempeuh panin
    a kihhuaite khempeuh lakhia a, Israel sunga om mi khempeuh { Topa } amaute' Pasian' na a semsak
    hi. Ama nuntak sung khempeuh amau' pute pate' Pasian ahi { Topa } zuihna panin amaute kiheikhia
    lo uh hi. </para>
  <chapter number="35" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Josiah in { Topa}-a' dingin Jerusalem-ah Paisan Pawi bawl hi.
    Amaute in a kha masa a ni sawmleli ni-in Paisan Pawi tuuno go uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Amah in siampite amau' pan'munte-ah seh a, { Topa' } biakinn sunga
    nasepna-ah amaute hanthawn hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin amah in Israel khempeuh hilhin { Topa' } tungah a
    siangtho Levi mite tungah, “Israel kumpipa, David' tapa Solomon in a lam biakinn sungah
    Thuciamna Singkuang siangtho koih un. Na liangko tung uhah na puak ding uh kisam nawnlo hi.
    Tu-in { Topa } na Pasian uh leh ama mi Israel-te' na sem un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Note a khenkhenin na beh uh tawh kizui-in kithawi un la, Israel
    kumpipa David' lamlahna leh a tapa Solomon' lamlahna zui un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin mi nautang na sanggamte uh beh kikhenna tawh kizui-in
    siangtho munah ding uh hen la, Levi minam beh tuamtuamte sung pan kihelkim un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Paisan Pawi bawlna ganhing go-in nomau mah kisian'suah
    un la, Moses' tung tawnin { Topa' } thugen bangin na sanggamte uh-a' dingin kithawi un,” a ci
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin Josiah in tua lai-a a om mi khempeuhte-a' dingin
    Paisan Pawi piakna-in a ganhon panin mi nautangte tungah tuunote leh keelnote tul sawmthum
    ciangdong, leh bawngtal tul thum a pia hi. Hihte pen kumpipa' neihsa sung pan a kipia ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin ama uliante in zong utna lungsim tawh mite tung,
    siampite tung, leh Levi mite tungah a pia uh hi. Pasian' biakinn-ah ulianpite ahi Hilkiah,
    Zekhariah, leh Jehiel-te in siampite tungah Paisan Pawi bawlna dingin tuuno leh keelno tul nih
    leh za guk, leh bawngtal za thum a pia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Levi mi ukpite Konaniah, Shemaiah, leh a sanggam Nethanel,
    Hashabiah, Jeiel leh Jozabad-te in Paisan Pawi piakna dingin Levi mite tungah tuuno leh keelno
    tul nga, leh bawngtal za nga a pia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Nasepna ding a kithawi khit uh ciangin, siampite amau' munah ding
    uh a, kumpipa' thupiakna bangin Levi mite amau' khen sungah om uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin amaute in Paisan tuuno go uh a, Levi mite in a vun a
    hawk laitakun siampite in amau' tung panin a ngah uh sisan a theh uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin amaute in, Moses laibu sungah a kigelh bangin { Topa'
    } tungah piak dingin mi nautang sungah a innkuan a pawlpawl tawh kizui-in a hawm theihna dingun
    meihal biaknate a tuamkoih uh hi. Tua bangin amaute in bawngtalte zong a hih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua ciangin amaute in biakna ngeina kip tawh kizui-in Paisan
    tuuno sa mei-ah a hang uh hi. Tua ciangin amaute in beel sung, beelpi sung, leh sikbeel daite
    sungah a siangtho piaknate huan uh a, mi nautang khempeuh kiangah tuate manlang takin a puak uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua khit ciangin amau-a' ding leh siampite-a' dingin amau mah in
    a sa bawl uh hi; bang hang hiam cih leh Aaron' suan siampite zankim ciangdong meihal biakna
    pia-in manlah uh hi. Tua ahih ciangin Levi mite in amau-a' ding leh Aaron' suan siampite-a'
    dingin a sa bawl uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />David' thupiak bangin Asaf' behte ahi lasate, leh Asaf, leh
    Heman, leh kumpipa' thumupa Jeduthun-te amau' munah om uh hi. Kulhkongpi cingte a kulhkongpi
    ciatah om uh a, amau' sanggam Levi mite in amau-a' dingin sa bawlsak uh ahih manin amau' nasepna
    pan amaute a paikhiat ding uh kisam lo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ahih ciangin Kumpi Josiah' thupiakna bangin Paisan Pawi
    bawlna ding leh { Topa' } biakna tau tungah meihal biaknate piakna dingin tua ni-in { Topa' }
    nasepna ding khempeuh a kithawi uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua lai-ah a om Israel mite in tua hunin Paisan Pawi, leh Silngo
    Sawhloh Anlum Pawi ni sagih sung a bawl uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Kamsang Samuel huna kipan Israel sungah tua bang Paisan Pawi
    kibawl ngeilo hi. Josiah leh siampite leh Levi mite, leh tua lai-ah a om Judah leh Israel mi
    khempeuh, leh Jerusalem-a a teng mite in a bawl Paisan Pawi tawh a kibang, Israel kumpite kuamah
    in bawl ngeilo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Josiah' uk a kum sawmlegiatna kumin hih Paisan Pawi kibawl hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Hih thute khempeuh khit, Josiah in biakinn a bawl khit ciangin,
    Eufratis gun gei Karkhemish-ah galsim dingin Egypt kumpipa Neko hong kuanto a, amah a do dingin
    Josiah a kuankhia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ahih hangin Neko in ama kiangah kamtaite sawlin, “Judah kumpipa
    aw, eite gel khatlekhat i kihihna ding bang om ahi hiam? Tu-in nang a sim dingin hong kuan ka hi
    kei a, ka galte a sim dingin a hong kuan ka hi hi. Ka kinawhna ding Pasian in kei tungah thu
    hong pia khin hi. Kei tawh a omkhawm Pasian na nialna khawl in. Tua hi kei leh nang hong susia
    ding hi,” cisak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ahi zongin ama kiang panin Josiah kiheikhia nuamlo a, amah tawh a
    kido theihna dingin a meel kiseel hi. Amah in Neko' kam pana Pasian' thugente ngailo a, Megiddo
    zanglei-a gal kidona-ah va pawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ciangin thaltawite in Kumpi Josiah kap hi. Tua ciangin
    kumpipa in a nasemte kiangah, “Nakpi takin liam ka hih manin kei hong paikhiatpih un,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Tua ahih ciangin a nasemte in leeng sung panin amah lakhia-in ama
    leeng nihna sungah amah pua-in Jerusalem-ah a paipih uh hi. Tua ciangin amah si a, a pate' han
    sungah kivui hi. Judah gam leh Jerusalem khuami khempeuh Josiah' hangin kap uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Jeremiah in zong Josiah' hangin kah la a phuak hi. Numei lasate
    leh pasal lasate khempeuh in tuni dongin amau' kahna-ah Josiah tamlawh uh hi. Amaute in Israel
    sungah hih thu biakna ngeina kipin a bawl uh hi. Kah la sungah tuate kikhum hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tu-in Josiah' gamtatna a omlaite, leh { Topa' } thukham sungah a
    kigelh bangin a nasep hoihte, </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />leh ama gamtatna, a masa leh a nunungte, Israel leh Judah
    Kumpite' Tangthu Laibu sungah kigelh hi. </para>
  <chapter number="36" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tua gam mite in Josiah' tapa Jehoahaz la-in Jerusalem-ah a pa'
    tangin kumpi-in a koih uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Jehoahaz in uk ding a kipatin kum sawmnihlethum pha a, amah in
    Jerusalem-ah kha thum sung uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin Egypt kumpipa in Jerusalem-ah amah zakiasak a, siah
    ngun talen za khat leh kham talen khat, tua gam kipiasak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin Egypt kumpipa in Judah leh Jerusalem tungah a ukin
    Jehoahaz' sanggampa Eliakim koih a, ama min Jehoiakim-in khelsak hi. Ahih hangin Neko in a
    sanggampa Jehoahaz la-in Egypt-ah a paipih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Jehoiakim in uk ding a kipatin kum sawmnihlenga pha a, amah in
    Jerusalem-ah kum sawmlekhat sung uk hi. { Topa } a Pasian mai-ah amah a sia gamta hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Babylon kumpipa Nebukhadnezzar amah a simin hong kuanto a,
    Babylon-ah a paipih dingin amah kol bulh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Nebukhadnezzar in { Topa' } biakinn-a umlebeel pawlkhatte zong
    Babylon-ah pua-in Babylon-a a kumpi inn-ah tuate a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tu-in Jehoiakim' gamtatna a omlaite, leh ama hih a kihhuaite, leh
    amah a hoihlohna a kimute, Israel leh Judah Kumpite' Tangthu Laibu sungah kigelh hi. Tua ciangin
    a tapa Jehoiakhin in ama tangin a uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Jehoiakhin in uk ding a kipatin kum sawmlegiat pha a, amah in
    Jerusalem-ah kha thum leh ni sawm sung uk hi. { Topa' } muhna-ah amah a sia gamta hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua kum khuakhal sungin Kumpi Nebukhadnezzar in mi sawlin { Topa'
    } biakinn-a umlebeel manphate tawh amah Babylon-ah lasak a, Judah leh Jerusalem tungah
    Jehoiakhin' sanggampa Zedekiah kumpi-in a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Zedekiah in uk ding a kipatin kum sawmnihlekhat pha a, amah in
    Jerusalem-ah kum sawmlekhat sung uk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />{ Topa } a Pasian' muhna-ah amah a sia gamta hi. { Topa' } kammal
    a gensawn kamsang Jeremiah mai-ah amah kiniamkhiat lo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Pasian tawh amah a kiciamsak kumpi Nebukhadnezzar zong amah in
    lehdo hi. Israel Pasian, { Topa' } kiang zuankik nuamlo a, zong kisik nuamloin a lung khauhsak
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />A makai siampite leh mi khempeuh zong tua bangmahin citaklo
    mahmah uh a, minam dangte' kihhuainate zui uh hi. Amah in Jerusalem-ah a siangtho-in a koih {
    Topa' } biakinn amaute in ninsak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />A mite leh ama ten'na mun khasiat ahih manin amau' pute pate'
    Pasian, { Topa } in a kamtaite amaute kiangah sawl teitei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ahih hangin a mite tungah { Topa } a heh ciangdong, a hehna a
    kidamsak zawh nawnloh ciangdongin amaute in Pasian' kamtaite zahpihin, a thute simmawhin, a
    kamsangte thusimlo niloh uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua ahih ciangin { Topa } in Khaldea mite' kumpipa amaute'
    langkhatah paipih a, tua kumpipa in amau' Pasian' biakinn sung nangawnah namsau tawh a tangvalte
    uh that a, numei pasal, a moi a ham, a dam a na, kuamah khasiat lo hi. Pasian in a vekpi-in ama
    khutsungah a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin { Topa' } biakinn-a umlebeel khempeuh a lian a neu,
    leh { Topa' } biakinn-a vanmanphate, leh kumpipa leh a uliante' vanmanphate khempeuh amah in
    Babylon-ah paipih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua ciangin amaute in Pasian' biakinn halin Jerusalem khua susia
    uh a, a kumpi inn khempeuh mei tawh halin umlebeel a manpha khempeuh a susia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Amah in namsau panin a suakta mite Babylon-ah salin la a, Persia
    kumpi in a uk hun mateng amah leh a suanlekhakte' nasem a suak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tua sungin Israel leitang in a sabbath-te a kicingin na tang hi.
    Kamsang Jeremiah tung tawnin { Topa' } thugen a tun'na dingin kum sawmsagih a cin'na dingin
    leitang a kinusiat sung khempeuh leitang in sabbath tawlngakna a nei ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tu-in Persia kumpipa Sairas' kum khatna kumin, Jeremiah' kam pana
    { Topa' } thugen a tun' theihna dingin, { Topa } in Persia kumpipa Sairas' lungsim hanthawn a,
    amah in a kumpi gamsung khempeuhah taangkona khat bawl a, lai-in zong a gelh hi. A lai
    gelhna-ah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />“Persia kumpipa Sairas in hih bangin ci hi: ‘Vantung Pasian, {
    Topa } in leitung kumpi gam khempeuh kei hong pia khin a, Judah gamsung Jerusalem khua-ah ama-a'
    dingin biakinn khat ka lamsak ding hong sawl hi. Note lakah ama mi ahi khempeuh, { Topa } a
    Pasian uh in ompih ta hen. Biakinn lam dingin Jerusalem-ah amaute paito sak un,’ ci hi,” a ci
    hi. </para>
</usx>