<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LEV" style="id">Leviticus</book>
  <para style="mt">Leviticus</para>
  <chapter number="1" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses sam a, kikhopna buk panin amah hopihin hih
    bangin ci hi: </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mite tungah gen in la, amaute tungah hih bangin ci in:
    Note khatpeuh in { Topa' } tungah biakna na paipih uh ciangin, ganhing tawh na biakna pen
    bawnghon panin hita leh tuuhon panin hita leh na paipih ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />“Ama biakna pen bawnghon panin meihal biakna ahih leh, amah in a
    sitbaanglo a pa khat pia ding a, { Topa' } mai-ah a kisan' theihna dingin kikhopna bukkongah pia
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Amah in meihal biakna ganhing lu tungah a khut nga ding a, ama-a'
    dingin kilemna bawlna dingin kisang ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin amah in { Topa' } mai-ah a bawngtal go ding hi. Aaron'
    suan siampite in a si hong paipihin, kikhopna buk konga biakna tau kimkotah a si theh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin amah in meihal biakna ganhing a vun hawkin semnen ding
    a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Aaron' suan siampite in biakna tau tungah mei koihin, mei tungah a
    ngeina bangin sing koih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin Aaron' suan siampite in a sanente, a lutang leh a
    thaute, biakna tau tunga om mei tunga sing tungah a ngeina bangin koih ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />ahih hangin a sungkuate leh a khete tui tawh sil ding hi. Tua
    ciangin siampipa in mei tawh kihal biakna, { Topa}-a' dingin a gim namtui, meihal biakna-in
    biakna tau tungah a vekpi-in hal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Meihal biakna dingin ama letsong pen tuu hita leh keel hita leh
    a hon lak panin ahih leh, amah in a sitbaanglo a pa khat pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Amah in { Topa' } mai biakna tau tung leilu lampangah go ding a,
    Aaron' suan siampite in biakna tau tung kimkotah a si theh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin amah in semnen ding a, biakna tau tunga om mei tunga
    sing tungah a ngeina bangin siampipa in a lutang leh a thau tawh koih khawm ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />ahih hangin a sungkuate leh a khete amah in tui tawh sil ding hi.
    Siampipa in a vekpi-in pia-in, biakna tau tungah hal ding hi. Tua pen { Topa}-a' dingin a gim
    namtui, mei tawh kihal biakna, meihal biakpiakna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />“{ Topa' } tungah ama biakna pen vasa tawh meihal biakna ahih
    leh, amah in vakhu tawh ahi zongin, kawl vakhuno tawh ahi zongin, a biakna hong paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin siampipa in biakna tau-ah paipihin a lu heektat ding
    a, biakna tau tungah hal ding hi. Biakna tau pangah a si taakkhiasak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Amah in a tangkhai leh a multe bot khia-in, vut koihna, biakna
    tau pang nisuahna lamah lawnkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Amah in a khate-in balkek ding a, ahih hangin baltatlo ding hi.
    Tua ciangin siampipa in mei tunga om sing tung, biakna tau tungah hal ding hi. Tua pen {
    Topa}-a' dingin a gim namtui, mei tawh kihal biakna, meihal biakna ahi hi. </para>
  <chapter number="2" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“Mi khatpeuh in { Topa' } tungah an tawh biakna hong paipih leh,
    ama biakpiakna pen annel hi ding hi. Amah in tua annel tungah sathau sungin, paknamtui koihin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />tua ciangin Aaron' suan siampite kiangah paipih ding hi. Tua
    ciangin siampipa in annel khutdim leh sathau, a paknamtui khempeuh tawh la ding a, siampipa in
    hih pen { Topa}-a' dingin a gim namtui, mei tawh biakna, phawkna-in biakna tau tungah hal ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />An tawh biakna a valteng pen Aaron leh a tapate-a' ding hi ding
    hi. Tua pen { Topa' } tungah mei tawh biakna sung panin a siangtho pen ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“Nangmah in biakna dingin meibung sunga ki-em an tawh biakna na
    paipih ciangin, silngo sawhloh, sathau tawh a kizut mohpheng hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />“Na biakna pen beelpei dai tunga ki-em an tawh biakna ahih leh,
    sathau tawh a kibawl annel hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Balnenin a tungah sathau na sung ding hi. Tua pen an tawh biakna
    ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />“Na biakna pen sikbeel dai sunga kihuan an tawh biakna ahih leh,
    sathau tawh a kibawl annel hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Nangmah in hih nate tawh a kibawl an tawh biakna, { Topa' }
    kiangah na paipih ding a, siampipa kiangah a kipaipih ciangin amah in biakna tau-ah paipih ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Siampipa in an tawh biakna panin a phawkna biakna teng la-in, {
    Topa' } tungah a gim namtui, mei tawh biakna-in biakna tau tungah hal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />An tawh biakna a valteng pen Aaron leh a tapate-a' ding hi ding
    hi. Tua pen { Topa' } tungah mei tawh biakna sung panin a siangthopen ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />“{ Topa' } tungah na paipih an tawh biakna pen silngo tawh
    kibawllo ding hi. Bang hang hiam cih leh silngo hita leh khuaizu hita leh khat peuhpeuh { Topa'
    } tungah meihal biakna-in na hal kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Anpal tawh biakna ahih leh { Topa' } kiangah na paipih thei ding
    hi. Ahih hangin a gim namtui dingin biakna tau tungah kipia lo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />An tawh na biaknate khempeuh ci na sawh ding hi. An tawh na
    biakna-ah na Pasian tawh na thuciamna ci sawhloin na om kei ding a, na biakna khempeuh ci na
    sawh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />“Anpal tawh { Topa' } tungah biakna na piak leh, anpal tawh na
    biakna dingin a vui thak panin kila-in a kigawivui, mei-ah a kihangkeu na pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Nang in a tungah sathau sungin, paknamtui na buak ding hi. Tua
    pen an tawh biakna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Siampipa in phawkna dingin a kigawivui an pawlkhat leh a sathau
    leh a paknamtui khempeuh hal ding hi. Tua pen { Topa' } tungah meihal biakna ahi hi. </para>
  <chapter number="3" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“Mi khat' biakna pen thunuama biakna ahih a, amah in a nu hita leh
    a pa hita leh bawnghon lak panin a piak leh, amah in { Topa' } mai-ah a sitbaanglo pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Tua ciangin amah in a biakna ganhing lu tungah a khut nga-in
    kikhopna buk kongah go ding a, tua ciangin Aaron' suan siampite in biakna tau kimkot tungah a si
    theh ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Thunuama biakna panin { Topa' } tungah mei tawh biakna-in a gilpi
    tuam a thaute leh a sungkuate' tunga a om a thau khempeuh tawh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />a kawnga om a kal nihte a thau leh a kalte tawh a lakkhiat khop
    ding ahi a sintuamte pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin Aaron' suante in mei tunga om sing tunga meihal
    biakpiakna tau tung mahah hal ding uh hi. Tua pen { Topa}-a' dingin a gim namtui, mei tawh kihal
    biakna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />“{ Topa' } tungah thunuama a piak ding ama biakna pen tuu leh keel
    honte sung panin a nu hita leh a pa hita leh ganhing khat ahih leh, amah in a sitbaanglo pia
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amah in biakna dingin tuuno khat a piak leh, { Topa' } mai-ah pia
    ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />a biakna ganhing lu tungah a khut nga-in kikhopna buk mai-ah go
    ding hi. Tua ciangin Aaron' suante in biakna tau kimkot tungah a si theh ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin thunuama biakna panin { Topa' } tungah meihal
    biakna-in a thau, a nungguh ciangah a ki-attan a mei thau buppi leh a gilpi tuam a thaute leh a
    sungkuate tunga om a thau khempeuh tawh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />a kawnga om a kal nihte a thau tawh, a kalte tawh a lakkhiat khop
    ding ahi a sintuamte pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin siampipa in { Topa' } tungah mei tawh kihal an tawh
    biakna-in biakna tau tungah hal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />“Ama biakna keel ahih leh, amah in { Topa' } mai-ah pia ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />a lu tungah a khut nga-in kikhopna buk mai-ah go ding hi. Tua
    ciangin Aaron' suante in biakna tau kimkot tungah a si theh ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ciangin { Topa' } tungah mei tawh kihal biakna-in piak dingin
    a gilpi tuam a thau leh a sungkuate tunga om a thau khempeuh tawh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />a kawnga om a kal nihte a thau tawh, a kalte tawh a lakkhiat khop
    ding ahi a sintuamte pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin siampipa in a gim namtui dingin mei tawh kihal an
    tawh biakna-in biakna tau tungah hal ding hi. A thau khempeuh { Topa}-a' ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua pen na khang tawntungun na ten'na khempeuh uhah note in a
    thau leh sisan na neklohna dingun a tawntungin ngeina kip hi ding hi,” a ci hi. </para>
  <chapter number="4" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: Hihlo ding ci-in { Topa }
    in a thupiakte khat peuhpeuh, mi khatpeuh in theihlohna hangin khial a, tuate khatpeuh a hihkhak
    leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />a khialpa pen sathau a kinilh siampipa ahih a, mite tungah tua
    bangin mawhna hong tut leh, ama gamtatnasa a khialhna hangin a sitbaanglo bawngtalno khat {
    Topa' } mai-ah khialhna hanga biakna-in amah piasak un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Amah in { Topa' } mai kikhopna buk kongah a bawngtal paipihin,
    bawngtal lu tungah a khut nga ding a, { Topa' } mai-ah a bawngtal go ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ciangin sathau a kinilh siampipa in a bawngtal si tawmkhat
    la-in, kikhopna bukah paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin siampipa in a si sungah a khutme diahin, biakbuk dalna
    puan mai { Topa' } mai-ah a si kimkhat sagih vei theh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin siampipa in kikhopna buk sung { Topa' } mai-a om
    paknamtui biakna tau kite a si kimkhat nuhin, kikhopna bukkongah a om meihal biakna tau bulah
    bawngtal si a omlai teng sungkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ciangin amah in khialhna hanga biakna bawngtal thau khempeuh a
    gilpi tuam a thau leh a sungkuate tunga om a thau khempeuh tawh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />a kawnga om a kal nihte a thau tawh, a kalte tawh a lakkhiat khop
    ding a sintuamte </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />(thunuama biakna bawngtal panin hihte a kilak mah bangin) la ding
    a, siampipa in meihal biakna tau tungah tuate hal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ahih hangin bawngtal vun leh a sa khempeuh, a lutang, a khete, a
    sungkuate, leh a ek tawh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />a bawngtal buppi puakhia-in vut kibuakna, giahphual pualam mun
    siangtho khatah sing a kicih mei tungah amah in hal ding a, vut a kibuakna munah kihal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />“Israel mihonte khempeuh in theihlohna hangin khialhna khat
    gamta-in tua pen mihonte in a phawk kei a, hihlo ding, ci-in { Topa } in a thupiakte khat
    peuhpeuh amaute in hihin a mawh uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />amau' gamtatnasa khialhna a kitheih ciangin, khialhna hanga
    biakna dingin mihonte in bawngtalno khat pia-in kikhopna buk mai-ah paipih ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin mihonte' upate in { Topa' } mai, bawngtal lu tungah
    amau' khut nga ding uh a, { Topa' } mai-ah tua bawngtal kigo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin sathau a kinilh siampipa in kikhopna bukah bawngtal
    si kimkhat paipih ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />a si sungah a khutme diahin dalna puan mai { Topa' } mai-ah sagih
    vei theh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin amah in { Topa' } mai kikhopna buk sunga om biakna
    tau kite tungah a si kimkhat zut ding a, kikhopna bukkongah a om biakna tau bulah si a omlai
    teng sung ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua ciangin amah in a thau khempeuh la-in biakna tau tungah hal
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tua bangin a bawngtal hih ding hi. Amah in khialhna hanga biakna
    bawngtal a hihsa mah bangin hih zong hih ding hi. Siampipa in amau-a' dingin kilemna bawlsak
    ding a, amaute kimaisak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Amah in giahphual pua-ah bawngtal puakhia ding a, a masa bawngtal
    a hal mah bangin a hal ding hi. Tua pen mihonpi-a' dingin khialhna hanga biakna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />“Ukpa khat khialin, hihlo ding, ci-in { Topa } ama Pasian in a
    thupiakte khempeuh lakah khat peuhpeuh theihlohna hangin hihkha-in a mawh ciangin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />ama gamtatnasa khialhna ama tungah a va kihilh leh, amah in
    biakna-in a sitbaanglo keel pa khat paipih ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />keel lu tungah a khut nga-in, { Topa' } mai, meihal biakna a
    kigawhna ding munah go ding hi. Tua pen khialhna hanga biakna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tua ciangin siampipa in a khutme tawh khialhna hanga biakna si
    tawm la-in meihal biakna tau kite nuhin meihal biakna tau bulah a si omlai teng sung ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Thunuama biakna sathaute mah bangin amah in biakna tau tungah a
    thau khempeuh hal ding hi. Tua ahih ciangin siampipa in ama khialhna hangin kilemna bawlsak ding
    a, amah kimaisak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />“Hihlo ding, ci-in { Topa' } thupiakte khat peuhpeuh mi mawkmawk
    khat in theihlohna hangin hihin a khialh a, a mawh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />ama gamtatnasa a khialhna ama tungah a kihilh ciangin amah in a
    gamtatnasa a khialhna hangin biakna ding a sitbaanglo keel a nu khat paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Amah in a khialhna hanga biakna ganhing lu tungah a khut nga-in,
    meihal biakna munah khialhna hanga biakna go ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Siampipa in a khutme tawh si tawm la-in meihal biakna tau kite
    nuh ding a, biakna tau bulah si a omlai teng sung ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Thunuama biakna panin a thaute a kilakkhiat mah bangin amah in a
    thau khempeuh lakhia ding a, { Topa}-a' ding a gim namtui dingin siampipa in biakna tau tungah
    hal ding hi. Siampipa in ama-a' dingin kilemna bawlsak ding a, amah kimaisak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />“Amah in khialhna hanga biakna-in a piak dingin tuuno khat a
    paipih leh, a sitbaanglo a nu khat hi ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />khialhna hanga biakna ganhing lu tungah a khut nga-in, meihal
    biakna a kigawhna munah khialhna hanga biakna dingin go ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tua ciangin siampipa in khialhna hanga biakna si tawmkhat a
    khutme tawh la-in meihal biakna tau kite nuh ding a, biakna tau bulah a si omlai teng sung ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Thunuama biakpiakna panin tuuno thau a kilak khiat mah bangin
    amah in a thau khempeuh lakhia ding a, { Topa' } tungah mei tawh kihal biakna, biakna tau tungah
    siampipa in hal ding hi. Siampipa in ama gamtatnasa a khialhna hangin kilemna bawlsak ding a,
    amah kimaisak ding hi. </para>
  <chapter number="5" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“Mi khatpeuh teci pang dingin a kisap ciangin a muhsa a theihsa
    thute genloin a ip leh, amah in tua mawhna pua ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Tua ahih kei leh mi khatpeuh in gamlak ganhing nin a sisa hita
    leh inn ganhing nin a sisa hita leh a bokvak a nin ganhing a sisa hita leh, a muhlohin a nin
    khat peuhpeuh lawngkha-in amah a nin a suah leh, a mawh hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />“Tua ahih kei leh amah in mihing nitna hita leh, muloin a
    lawn'khak leh, a theih ciangin a mawh hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“Tua ahih kei leh mi khatpeuh in a sia bawl ding hita leh a pha
    bawl ding hita leh mite a kiciam theih ngei kiciamna nam khat peuhpeuh ama kam tawh a theihlohin
    a kiciampak khak leh, a theih ciangin hihte khat peuhpeuhah a mawh hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />“Hihte khat peuhpeuhah mi khat a mawh ciangin, amah in a
    gamtatnasa a khialhna pulak ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />mawhna hanga biakna-in tuuhon pan ahi a, keelhon pan ahi zongin a
    nu khat peuhpeuh tuu hita leh keel hita leh, a gamtatnasa a khialhna hangin { Topa' } tungah
    biakna paipih ding a, siampipa in a khialhna hangin kilemna bawlsak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />“Ahih hangin amah in tuuno khat a piak zawh kei leh a gamtatnasa a
    khialhna hangin { Topa' } tungah biakna-in vakhu nih ahi a, kawl vakhuno nih ahi zongin, khat
    khialhna hanga biakna, a khat meihal biakna dingin paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Amah in siampipa tungah tuate paipih ding a, siampipa in khialhna
    hanga biakna ding pen pia masa ding hi. Amah in a ngawng panin a lu heek ding a, ahih hangin
    heeksatlo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Amah in khialhna hanga biakna si tawmkhat biakna tau pangah theh
    ding a, biakna tau bulah a si omlai teng taaksak ding hi. Tua pen khialhna hanga biakna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin amah in ngeina kip om bangin meihal biakna dingin a
    khat pia ding hi. Siampipa in a gamtatnasa a khialhna hangin kilemna bawlsak ding a, amah
    kimaisak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />“Ahih hangin amah in vakhu nih ahi a, kawl vakhuno nih ahi zongin
    a piak zawh kei leh, amah in a gamtatnasa a khialhna hangin a biakna-in annel lawh khat,
    khialhna hanga biakna dingin paipih ding hi. Tua pen khialhna hanga biakna ahih manin amah in
    tua sungah sathau khahlo ding a, paknamtui zong hello ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Amah in siampipa kiangah paipih ding a, siampipa in phawkna-in
    khutdim khat la-in { Topa' } tungah mei tawh kihal biakna, biakna tau tungah hal ding hi. Tua
    pen khialhna hanga biakna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua bangin siampipa in hihte khat peuhpeuh a gamtatnasa a
    khialhna hangin kilemna bawlsak ding a, amah kimaisak ding hi. An tawh biakna-a mah bangin a
    omlai teng siampipa-a' ding ahi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />“Mi khatpeuh in theihlohna hangin thu palsatin { Topa' } na a
    siangtho khat peuhpeuhah a khialh leh, a mawhna hanga biakna-in tuuhon sung panin a sitbaanglo
    tuutal khat, biakinn shekel tawh kizui-in ngun shekel-in nangmah in a man sehin, amah in { Topa'
    } kiangah paipih ding hi. Tua pen mawhna hanga biakna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Amah in a siangtho na a hih khialhna-ah lohkikna zong bawl ding
    a, seh nga-ah khat gawm behin siampipa tungah pia ding hi. Siampipa in mawhna hanga biakna
    tuutal tawh ama-a' dingin kilemna bawlsak ding a, amah kimaisak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />“Hihlo ding, ci-in { Topa' } thupiakte khat peuhpeuh, mi khatpeuh
    in hihin a khialh leh, a theihlohna hang hita leh zong, amah a mawh hi veve-in, ama mawhna mah
    pua ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tuuhon lak pan a sitbaanglo tuutal khat, a manzah ding nangmah in
    seh in la, amah in mawhna hanga biakna dingin siampipa kiangah paipih ding hi. Theihlohna hanga
    ama gamtatnasa khialhna hangin siampipa in ama-a' ding kilemna bawlsak ding a, amah kimaisak
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua pen { Topa' } tungah khial ahih manin mawhna hanga biakna ahi
    hi,” a ci hi. </para>
  <chapter number="6" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Mi khatpeuh khialin, { Topa' } thu palsatin, na kepsakna thu-ah
    ahi zongin, khapna nate' thu-ah ahi zongin a vengpa khemin, ahih kei leh a na sutin, a vengpa
    nengniamin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />tua ahih kei leh a mang na khat mu-in tua thu-ah zuau-in a manloin
    kiciam a, mite a khialh theih ngeina khat peuhpeuhah </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />khialin a mawh ciangin amah in a suhte hita leh, a netniamna tawh
    a ngahte hita leh, amah a kikemsak na hita leh, a mang na a muh hita leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />a manloin a kiciamnasa na khat peuhpeuh hita leh loh ding hi. Amah
    in a cingin lohin seh nga-ah khat piak beh ding a, a mawhna hanga biakna a piak ni-in a neipa
    tungah pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin a mawhna hanga a biakna ding, tuuhon lak pan a
    sitbaanglo tuutal khat, { Topa' } tungah a piak ding, a man ding nangma sehzah, amah in siampipa
    kiangah paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Siampipa in { Topa' } mai-ah ama-a' ding kilemna bawlsak ding a,
    mi khat a mawh theih ngeina khat peuhpeuhte-ah amah kimaisak ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />“Aaron leh a tapate thu pia in la, hih bangin ci in: Hih pen
    meihal biakna ngeina ahi hi. Meihal biakna pen biakna tau tunga meikhuk tungah zingsang mateng
    zan tawntung om ding a, tua biakna tau tungah mei kikuangsak den ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Siampipa in a saihadial puan silhin, a saihadial pheituam tengin,
    biakna tau tungah meihal biakna mei in a kattum vutte la-in biakna tau pangah koih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua ciangin amah in a puante suahin puan dang silh ding a,
    giahphual pualam a siangtho mun khatah a vutte puakhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Biakna tau tunga mei kikuangsak den ding a, kimitsaklo ding hi.
    Siampipa in zingsang simin a tungah sing cihin, meihal biakna a ngeina bangin a tungah koihin,
    thunuama biakna thau a tungah hal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Biakna tau tungah mei kikuangsak tawntung ding a, kimitsaklo ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />“Tua ciangin an tawh biakna ngeina hih bang ahi hi. Aaron' suante
    in biakna tau mai, { Topa' } mai-ah pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Mi khat in, biakna tau tungah a om an tawh biakna annel khutdim
    khat, a sathau leh a paknamtui khempeuh tawh la-in, { Topa}-a' dingin a gim namtui, phawkna-in
    biakna tau tungah hal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Aaron leh a tapate in a omlai teng ne ding uh hi. A siangtho mun
    khatah silngo sawhlohin ne ding uh a, kikhopna buktual sung mun khat hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Tua pen silngo sawhin a ki-em hilo ding hi. Meihal biakna hong
    kipiakna sung panin amau' tanh dingin ka piaksa ahi hi. Tua pen khialhna hanga biakna leh mawhna
    hanga biakna bangin a siangtho pen ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Na khang tawntung uha dingin thu hong kipiak mah bangin, { Topa'
    } tungah meihal biakna a kipiakna panin Aaron' suante lakah pasal peuhmah in tuate ne thei ding
    hi. Tuate a lawng peuhmah a siangtho suak ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />“Aaron leh a suante sathau a kinilh ni-in { Topa' } tungah hih
    bangin biakna kipia ding hi: An tawh biakna ngeina bangin annel lawh khat, alang zingsangin,
    alang nitakin pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Tua pen beelpei tung khatah sathau tawh kibawl ding hi. An tawh
    biakna mah bangin limtakin helsa leh balnensa-in na paipih ding a, { Topa}-a' ding a gim namtui
    dingin na pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Aaron' suante sung panin amah a laih dingin sathau a kinilh
    siampipa in, thu a kipiaksa mah bangin { Topa' } tungah pia ding a, a vekpi-in kihal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Siampipa in an tawh a biakna peuhmah a vekpi-in kihal ding a,
    kinelo ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />“Aaron leh a tapate tungah hih bangin gen in: Khialhna hanga
    biakna ngeina hih bang ahi hi. Meihal biakna a kigawhna mun { Topa' } mai-ah khialhna hanga
    biakna kigo ding a, tua pen a siangtho pen ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Khialhna hanga biakna a pia siampipa in kikhopna buktual sung a
    siangtho mun khatah ne ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />A sa a lawng peuhmah a siangtho suak ding hi. Puan tungah a si a
    kithehkhak ciangin, a siangtho mun khatah tua si a kithehkha pen kisawp ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Tua ciangin a kihuanna leibeel kisukham ding hi. Ahih hangin
    taubeelin a kihuan ahih leh a beel kikiatin tui sungah kisawp siang sitset ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Siampite' lak panin pasal peuhmah in ne thei ding uh hi. Tua in a
    siangtho pen ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Ahih hangin siangtho munah kilemna bawlna dingin kikhopna buk
    sungah a kipaipih si a kilak khiatna, khialhna hanga biakna sa kinelo ding a, mei tawh kihal
    ding hi. </para>
  <chapter number="7" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“Mawhna hanga biakna ngeina, a siangtho pen hih bang ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Amaute in meihal biakna a gawhna mun uhah mawhna hanga biakna go
    ding uh a, biakna tau kimkotah a si kitheh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin a thau khempeuh, a meithau, a gilpi tuam a thau, </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />a kawnga om a kal nihte a thau tawh, a kalte tawh a lakkhiat khop
    ding ahi a sin tuamte kipia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />{ Topa' } tungah meihal biakna-in siampipa in biakna tau tungah
    hal ding a, tua pen mawhna hanga biakna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Siampite lakah pasal peuhmah in a siangtho mun khatah ne thei ding
    uh hi; tua in a siangtho pen ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />“Mawhna hanga biakna pen khialhna hanga biakna tawh kibang a,
    tuate-a' ding a ngeina a kibang hi ding a, kilemna a bawlsak siampipa in tua biakna sa ngah ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Mi khatpeuh' meihal biakna a piaksak siampipa in ama piaksak tua
    meihal biakna a vun ngah ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Mei bung sunga a ki-em an tawh biakna peuhmah leh sikbeel dai ahi
    a, beelpei tungah ahi zongin a kibawl khempeuhte, a pia siampipa in ngah ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />An tawh biakna khempeuh, sathau a kihel hita leh a kihello hita
    leh, Aaron' suan khempeuh in a kikimin hawm ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />“Mi khatpeuh in { Topa' } tungah a piak theih ding, thunuama
    biakna ngeina hih bang ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Amah in lungdam kohna-in a piak leh, silngo sawhloh sathau tawh a
    kihel moh, silngo sawhloh mohpheng sathau tawh a kizut, annel moh sathau limtakin a kihelte,
    lungdam biakna tawh pia khawm ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Amah in lungdam kohna dingin thunuama ama biakpiakna tawh silngo
    kisawh anlum mohte ama biakna-in paipih khawm ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Amah in { Topa } biakna dingin tua biakna sung panin moh khat
    ciat pia ding a, thunuama biakna si a theh siampipa in tua moh ngah ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Lungdam kohna-in thunuama ama biakpiakna a sa pen a piak ni-in
    kine ding a, a zingsang dong bangmah kisitlo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />“Ahih hangin ama biakpiakna pen thuciamna hanga biakpiakna ahi a,
    utthu-a biakpiakna ahi zongin ahih leh, amah in a biakpiakna a piak ni-in kine ding a, a omlai
    teng a zing ciangin kine ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ahih hangin a ni thum ni-in biakpiakna sa a omlai teng mei tawh
    kihal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />A ni thum ni-in thunuama ama biakpiakna sa khat peuhpeuh a kinek
    leh, tua biakpiakna a piapa kisanglo ding a, tua pen ama-a'-in zong kiciamtehlo ding hi. Tua sa
    a nin hi ding a, a nepa in ama mawhna pua ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />“A nin na khat peuhpeuh tawh a kisawhkha sa kinelo ding a, mei
    tawh kihal ding hi. Ahi zongin a siang mi khempeuh in a sa ne thei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />A nin hi napi-in thunuama { Topa' } tungah biakpiakna sa a nepa
    ama mipihte' lak panin kihawlkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Mi khatpeuh in mihing nin hita leh ganhing nin hita leh a kihhuai
    a nin khat peuhpeuh hita leh lawng a, tua khit ciangin thunuama { Topa' } tungah biakpiakna sa a
    nek leh, ama mipihte' lak panin tua mipa kihawlkhia ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note in bawngtal ahi a,
    tuu ahi a, keel ahi zongin a thau na ne kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />A mawk sih ganhing thau leh gamsate in a balgawp ganhing thaute,
    nadangin kizang thei ding a, ahih hangin bangbang hi leh na ne kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Bang hang hiam cih leh { Topa' } tungah mei tawh kihal biakna
    ganhing thau a ne mi peuhmah ama mipihte' lak panin kihawlkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Tua thamloin note in na ten'na uh mun khat peuhpeuhah vasa sisan
    hita leh ganhing sisan hita leh si peuhmah na ne kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Si khat peuhpeuh a ne mi peuhmah ama mipihte' lak panin
    kihawlkhia ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: { Topa' } tungah thunuama
    ama biakpiakna a piapa in { Topa' } kiangah ama biakna paipih ding hi. Thunuama ama biakpiakna
    panin </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />amah in { Topa' } tungah meihal biakna a khutin paipih ding hi. {
    Topa' } mai-ah vei-a biakna dingin a iik a kivei theihna dingin amah in a thau a iik tawh paipih
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Siampipa in biakna tau tungah a thau hal ding a, ahih hangin a
    iik pen Aaron leh a suante-a' ding hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Thunuama na biakpiakna panin biakna-in siampipa tungah a taklam
    phei na pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Aaron' suante sung panin thunuama biakna si leh a thau a piapa in
    a taklam phei a ngah ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Bang hang hiam cih leh a kivei a iik leh a kipia a phei pen
    keimah in Israel mite' tung panin thunuama amau' biakpiakna sung panin lakhia-in, Israel mite'
    tung panin a tawntungin a ngah dingun siampi Aaron leh a suante' tungah ka pia khinzo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Hih pen, { Topa' } siampi na a sem dingin amaute a kipiak ni-in,
    { Topa' } tungah meihal biakna sung panin amau' tungah a kipia, Aaron leh a suante' tanh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Israel mite in amaute tungah a piakna dingin amaute sathau a
    kinilh ni-in { Topa } in hih thu pia a, tua pen a khang tawntungun amau' kaih ahi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="37-38" style="v" />Hihte pen amau' biaknate { Topa' } tungah a piakna dingun amah
    in Israel mite Sinai sehnel gamah a thupiak ni-in { Topa } in Sinai Mual tungah Moses a thupiak,
    meihal biakna, an tawh biakna, khialhna hanga biakna, mawhna hanga biakna, ki-apna leh thunuama
    biakna ngeina ahi hi. </para>
  <chapter number="8" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Aaron leh amah tawh a om a tapate, a puante, a nilh sathau,
    khialhna hanga biakna a bawngtal, a tuutal nihte leh silngo sawhloh anlum lawh la in la, </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />kikhopna bukkongah Israel mihonte khempeuh khawm in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />{ Topa } in amah a thupiak bangin Moses in hih a, kikhopna
    bukkongah mihonte kikhawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Moses in mihonte kiangah, “Tu-a ka hih dingte pen { Topa } in hih
    dingin a thupiak ahi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Moses in Aaron leh a tapate paipihin tui tawh amaute a
    sil hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amah in a puantungsilh amah silhsak a, a kawnggak tawh gakin, a
    puantualpi silhsak a, a siampipuan silhsakin, siampipuan' khau, hoihtakin a kigan tawh gak a,
    tua tawh ama tungah a khih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Amah in ama tungah a awmdal bulhin, a awmdal sungah Urim leh
    Thummim a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Amah in Aaron' lu tungah a dialpi khim sakin, a dialpi tung a
    mailamah, { Topa } in Moses a thupiak bangin amah in kham peek, a siangtho kumpi lukhu a khusak
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tua ciangin Moses in nilh sathau la-in, biakbuk leh a sunga om
    khempeuh nuhin tuate a ap hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Amah in biakna tau tungah tuate kimkhat sagihvei thehin, biakna
    tau leh a nazat khempeuh leh kuang leh a ngaknate, ap dingin sathau a nuh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Amah in nilh sathau kimkhat Aaron' tungah sung a, ap dingin amah
    a sathau a nilh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />{ Topa } in Moses a thupiak bangin, Moses in Aaron' tapate paipih
    a, puantungsilhte silh sakin, kawnggak tawh amaute gak a, amau' lu tungah lukhute a khih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ciangin amah in khialhna hanga biakna bawngtal paipih a,
    Aaron leh a tapate in tua bawngtal lu tungah amau' khut nga uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Kilemna bawlna dingin Moses in a bawngtal go a, a si la-in a
    kiima biakna tau kite a khutme tawh nuhin, biakna tau siangthosak a, biakna tau bulah a site
    sungkhia-in a ap hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />A sungkuate tunga om a thau khempeuh leh a sintuamte leh a kal
    nihte a thau tawh la-in, biakna tau tungah tuate a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ahih hangin, { Topa } in Moses a thupiak bangin a omlai a vun, a
    sa leh a ek, amah in giahphual pualamah mei tawh a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin Moses in meihal biakna tuutal pia a, Aaron leh a
    tapate in tuutal lu tungah amau' khut nga uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Moses in tua tuutal go-in, biakna tau tung kimkotah a si theh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Tuutal a kisemnen ciangin, Moses in a lu leh a ki-atnente leh a
    thau a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />{ Topa } in Moses a thupiak bangin, a sungkuate leh a khete tui
    tawh a kisawp khit ciangin, { Topa' } tungah mei tawh kihal biakna a gim namtui, meihal
    biakna-in Moses in biakna tau tungah tuutal buppi a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ciangin Moses in a tuutal dang, kipsakna tuutal pia a, Aaron
    leh a tapate in tuutal lu tungah amau' khut nga uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Moses in tuutal go a, a si tawmkhat la-in Aaron' taklam bilteep
    leh a taklam khutpi leh a taklam khepi nuh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Aaron' tapate hong kipaipih a, Moses in amau' taklam bilteepte
    leh amau' taklam khutpite leh amau' taklam khepite a si tawmkhat nuh a, a si a val laite, biakna
    tau tung kimkotah a theh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tua ciangin amah in a thau, a mei thau leh a sungkuate tunga om a
    thau khempeuh leh a sintuamte, a kal nihte leh a thau, leh a taklam phei a la hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />{ Topa' } mai-ah a om silngo sawhloh anlum lawh sung panin amah
    in silngo sawhloh moh khat leh sathau sawh anlum moh khat leh mohpheng khat la-in, a thau tung
    leh a taklam phei tungah tuate a koih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Amah in hihte khempeuh, Aaron leh a tapate' khutsungah koih a,
    amaute in vei-a biakna-in { Topa' } mai-ah tuate a vei uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Tua ciangin Moses in amaute' khutsung panin tuate la-in, { Topa'
    } tungah meihal biakpiakna, a gim namtui, kipsakna biakna-in biakna tau tungah meihal biakna
    tawh tuate a hal khawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Moses in a iik la-in vei-a biakna-in { Topa' } mai-ah a vei hi. {
    Topa } in Moses a thupiak bangin tua pen kipsakna tuutal panin Moses' tanh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Tua ciangin Moses in nilh sathau kimkhat leh biakna tau tunga om
    a si la-in, Aaron leh ama tapate leh amau' puante tungah a theh hi. Tua ahih ciangin Moses in
    Aaron leh ama tapate, a puante uh tawh a apkhawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Moses in Aaron leh a tapate kiangah, “Keimah in thu hong pia-in,
    ‘Aaron leh a tapate in ne ding uh hi,’ ka cih mah bangin, kikhopna buk kongah a sa huan un la,
    tua lai munah tua sa leh kipsakna biakna lawh sungah a om anlum ne un la, </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />a sa leh anlum na khamvalte uh mei tawh na hal ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Note hong kikipsakna ding hun ni sagih sung hi ding ahih manin,
    note hong kikipsakna hun a cin' mateng, kikhopna bukkong pua-ah ni sagih sung na paikhia kei
    ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tuni-a kibawl bangin, note-a' dingin kilemna bawl ding, { Topa }
    in thu hong pia khin hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Kikhopna bukkongah ni sagih sung sun leh zan na om ding uh a, {
    Topa' } hong sawlte na hih ding uh hi. Tua hi kei leh note na si ding uh hi. Bang hang hiam cih
    leh tua bang dingin keima tungah thu hong kipia hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Tua ahih ciangin Aaron leh a tapate in zong, { Topa } in Moses'
    tung tawnin a thupiakte khempeuh a hih uh hi. </para>
  <chapter number="9" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />A ni giat ni-in Moses in Aaron leh a tapate leh Israel upate a sam
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Amah in Aaron' kiangah, “Khialhna hanga biakna dingin bawng pano
    khat leh meihal biakna dingin tuutal khat, a nih tuakin a sitbaanglo, la in la, { Topa' } mai-ah
    tuate pia in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Israel mite kiangah, ‘Khialhna hanga biakna dingin keel a pa khat,
    leh meihal biakna dingin bawngno khat leh tuuno khat, a nih tuakin kum khat pha-in a sitbaanglo, </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />leh thunuama biakna-in { Topa' } mai-ah piak dingin bawngtal khat
    leh tuutal khat, leh sathau tawh a kibawl an tawh biakna la un. Bang hang hiam cih leh tuni-in
    note tungah { Topa } hong kilang ding hi,’ ci in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amaute in zong kikhopna buk mai-ah Moses' thupiak teng hong paipih
    uh a, mihonpite khempeuh a nai-ah hong pai-in { Topa' } mai-ah ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Moses in, “Note tungah { Topa' } minthan'na vang hong kilat
    theihna dingin { Topa } in hih bangin thu hong pia hi,” a cih khit ciangin </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Aaron' kiangah, “{ Topa' } thupiaksa bangin biakna tau mai-ah
    pai-in khialhna hanga biakna leh meihal biakna pia in la, nangma-a' ding leh mite-a' dingin
    kilemna bawl in. Mite' biakna paipih in la, amaute-a' dingin kilemna bawlsak in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua ahih ciangin Aaron in biakna tau naihin, ama-a' mahmah ding
    ahi khialhna hanga biakna bawngno a go hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Aaron' tapate in ama tungah a si pia uh a, amah in a si sungah a
    khutme diahin biakna tau kite nuh a, biakna tau bulah a si vallai teng a sungkhia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ahih hangin, { Topa } in Moses a thupiak bangin khialhna hanga
    biakna panin a thau leh a kalte leh a sintuamte biakna tau tungah a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />A sa leh a vunte ahih leh giahphual pualamah mei tawh a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ciangin a meihal biakna a go hi. A tapate in ama tungah a si
    pia uh a, amah in biakna tau tung kimkotah a theh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Amaute in meihal biakna ama tungah a nen nenin a lutang tawh pia
    uh a, amah in biakna tau tungah tuate a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Tua ciangin amah in a sungkuate leh a khete sawp a, biakna tau
    tungah meihal biakna tawh tuate a halkhawm hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin a masa-a khialhna hanga biakna mah bangin amah in
    mite' biakna pia-in, mite-a' ding ahi khialhna hanga biakna keel la-in go a, khialhna hanga
    biakna dingin a pia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tua ciangin meihal biakna paipihin ngeina kip omsa bangin a pia
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Amah in zingsanga meihal biakna banah biakna paipihin, tua sung
    panin a khutdim la-in, biakna tau tungah a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Moses' thupiak bangin amah in mite-a' dingin thunuama biakna
    bawngtal leh tuutal zong a go hi. A tapate in ama kiangah a si paipih uh a, amah in biakna tau
    kimkotah theh a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />bawngtal leh tuutal thau, a mei thau, a gilpi tuam, a kalte, a
    sintuamte </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />leh a thau, amaute in a iikte tungah koihin, amah in biakna tau
    tungah a thau a hal hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ahih hangin Aaron in a iikte leh a taklam pheite, { Topa' }
    mai-ah vei-a biakna-in a vei hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua ciangin Aaron in mite' lamah a khutte lamto-in thupha a piak
    khit ciangin khialhna hanga biakna leh meihal biakna leh thunuama biakna a piakna panin hong
    paisuk hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Kikhopna buk sungah Moses leh Aaron hong tum uh a, hong pusuah
    khiat ciangun mite thupha pia a, mi khempeuh tungah { Topa' } minthan'na vang hong kilang hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />{ Topa' } mai panin mei hong piangkhia-in meihal biakna leh
    biakna tau tunga om sathau a kang hi. Mi khempeuh in a muh uh ciangin awng uh a, lei maingatin a
    kunsuk uh hi. </para>
  <chapter number="10" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Tu-in Aaron' tapate Nadab leh Abihu in amau' paknamtui beel tuak
    la-in, a sungah mei koih uh a, a tungah paknamtui koihin, { Topa } in amau' tungah tua banga thu
    a piak ngeiloh a sianglo mei, { Topa' } mai-ah a pia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />{ Topa' } omna mun panin mei hong paikhia-in amaute kang a, {
    Topa' } mai-ah a si uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Tua ciangin Moses in Aaron' kiangah, “{ Topa } in, ‘Ka kiang nai-a
    a omte kiangah keimah a siangtho-in ka kilak ding a, mi khempeuh' mai-ah keimah hong
    kiminthangsak ding hi,’ ci hi,” ci-in a gen hi. Aaron pauloin a om hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Moses in Aaron' pa' sanggampa Uzziel' tapate Mishael leh Elizafan
    samin amaute kiangah, “Hong pai un la biakbuk panin giahphual pualamah na sanggamte uh puakhia
    un,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ahih ciangin amaute in hong naihin, Moses' sawl bangin
    giahphual pualamah amau' puantungsilh mah uh tawh amaute a puakhia uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua ciangin Moses in Aaron leh a tapate Eleazar leh Ithamar
    kiangah, “Na lu uha na sam uh phiahsak kei un la, na puante uh balkek kei un. Tua bangin na hih
    uh leh note si-in, mihon khempeuh tungah { Topa' } hehna hong tung ding hi. Ahih hangin na mipih
    uh, Israel mihon buppi pen, { Topa' } mei in a katlup mite' hangin dahin kap thei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Kikhopna buk kong panin a pualamah paikhia kei un. Na pai uh leh
    na si ding uh hi. Bang hang hiam cih leh { Topa' } nilh sathau note' tungah om hi,” a ci hi.
    Moses' gen bangin amaute a gamta uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />{ Topa } in Aaron kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />“Nang hita leh na tapate hita leh kikhopna bukah na pai uh ciangin
    leenggahzu hita leh khamtheih zu hita leh ne kei un. Na nek uh leh na si ding uh hi. Tua pen na
    suan na khakte uh tungah khang tawntungin ngeina kip khat hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Note in a siangtho leh a mawkmawk, leh a nin leh a siang na khen
    ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />{ Topa } in Moses tung tawnin amaute' tunga a gensa thukhamte
    khempeuh note in Israel mite a hilh ding na hi uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Moses in Aaron leh a omlai a tapate Eleazar leh Ithamar kiangah,
    “{ Topa' } tungah meihal biakna sung panin a vallai ahi an tawh biakna la un la, tua pen a
    siangtho pen ahih manin silngo sawhlohin biakna tau gei-ah ne un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua an pen { Topa' } tungah meihal biaknate lak panin nang leh na
    tapate' kaih ding ahih manin a siangtho mun khatah na ne ding uh hi. Tua bang ding mahin kei'
    tungah thu hong kipia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Ahih hangin a kivei a iik leh a kipia a pheite pen nang leh na
    tapate leh na tanute in a siangtho mun khatpeuhah ne ding uh hi. Bang hang hiam cih leh tua pen
    Israel mite in thunuama a biakpiakna panun nang leh na tapate' kaih dinga hong kipia ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />{ Topa } in a thupiaksa bangin a kipia a phei leh a kivei a iikte
    ahih leh { Topa' } mai-ah vei-a biakna-in vei dingin amaute in meihal biakna sathau tawh hong
    paipih ding uh a, tua pen nang leh na tapate in a tawntungin na kaih ding uh ahi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Tu-in Moses in khialhna hanga biakna keel tawh kisai thu limtakin
    kan a, na kihal khin mawk hi. Aaron' tapa a omlai Eleazar leh Ithamar-te' tungah amah heh a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />“Note in mihonte-a' dingin { Topa' } mai-ah kilemna bawlin, amau'
    mawhna a kilakkhiat theihna dingin note' tungah hong kipiasa a siangtho sa pen khialhna hanga
    biakna hi napi, bang hangin a siangtho mun khatah nelo na hi uh hiam? </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />En un, biakbuk sungah a sisan kipaipih lo hi. Ka thupiaksa bangin
    note in biakbuk sungah na nek dingun a kilawm ahi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Tua ciangin Aaron in Moses kiangah, “En in, tuni-in amaute in {
    Topa' } mai-ah amau' khialhna hanga biakna leh amau' meihal biakna pia khinzo uh hi. Tua bang
    hinapi hih bang thute kei' tungah hong tung veve hi. Khialhna hanga biakna tuni-in a ne hi leng,
    { Topa' } muhna-ah san'huai ding ka hi hiam?” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Moses in tua thu a zak ciangin a lungkim hi. </para>
  <chapter number="11" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses leh Aaron tungah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mite kiangah hih bangin gen un: Hihte pen leitunga om
    ganhing khempeuh lak panin na nek theih ding uh a nungta ganhing ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ganhingte lak panin a khecin a ka, eknel a hai peuhmah na ne thei
    ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ahi zongin eknel haite lak pan hita leh khecin kate lak pan hita
    leh, note in na nek theihloh dingte uh: Kalaoh in eknel a hai hangin a khecin ka lo ahih ciangin
    note-a' dingin a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Sakikh ganhing in eknel a hai hangin a khecin ka lo ahih ciangin
    note-a' dingin a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Bilpi in eknel a hai hangin a khecin ka lo ahih ciangin note-a'
    dingin a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Vok pen khecin ka ahih hangin eknel hailo ahih ciangin note-a'
    dingin a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Note in tuate' sa na ne kei ding uh a, a sisate zong na lawng kei
    ding uh hi. Tuate pen note-a' dingin a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />“Tui sunga omte sung panin nek theih dingte: Tuipi sung hita leh
    gun sung hita leh tui sungah a om phe leh lip a neite peuhmah na ne thei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ahih hangin tuipi sung, gun sunga om phe leh lip a neilo, tui
    sunga a hontat ganhingte leh tui sunga a nungta ganhingte pen note-a' dingin a kihhuai ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tuate pen note-a' dingin a kihhuai hi ding hi. Note in tuate' sa
    na ne kei ding uh a, a sisate zong na kih ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tui sunga a omte sung panin phe leh lip a neilo peuhmah note-a'
    dingin a kihhuai ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />“Vasate lak panin note in na kih ding uh, a kinelo ding, a
    kihhuaite: Muvanlai, mupi, luimu, </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />mumeika, musan nam khempeuh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />va-ak nam khempeuh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />vasa-kalaoh, pengpelep, vatawt, musi nam khempeuh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />keising, tuimu, gun vakang, </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />gam vatawt, tui vatawt, musane, </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />gun vapi, gun vazonei nam khempeuh, huihtun, leh bak ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />“Khe li tawh a pai, kha a nei ganhing khempeuhte, note-a' dingin
    a kihhuai ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ahi zongin khe li tawh a pai, kha a nei ganhingte khempeuh lak
    panin leitungah a tuanna dingun a khepek uh tawh kizom ngaltak tawn a neite na ne thei ding uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tuate lak panin na nek theih dingte uh: Kauphe kitom nam
    khempeuh, kauphe zol nam khempeuh, khuangbai nam khempeuh, leh kauphe kisau nam khempeuh ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ahih hangin khe li nei-in kha a nei ganhing dangte khempeuh
    note-a' dingin a kihhuai ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />“Hihte tawh note a nin na suak ding uh hi. A sisa a lawng
    peuhmahte a nitak mateng a nin hi ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />a sisa themkhat a pua peuhmah in a puan sawpin, a nitak mateng a
    nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />A khecin a ka ahih hangin eknel a hailo ganhing peuhmah note-a'
    dingin a nin ahi hi. Tuate a lawng peuhmah a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Khe li tawh a pai ganhingte khempeuh lak panin amau' khebom tawh
    a paite khempeuh note-a' dingin a nin ahi hi. Tuate a sisa a lawngkha peuhmahte a nitak dong a
    nin hi ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />a sisa a puapa in a puan sawpin, a nitak mateng a nin hi ding hi.
    Tuate note-a' dingin a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />“Leitungah a vak kawikawi, a pai thei ganhingte lak panin note-a'
    dingin a ninte: Savokphual, zusa, innhikpi nam khempeuh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />tawlbawkpi, tang, tangteuh, leh sehnel gam thankik ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />A hontat ganhing khempeuhte lak panin hihte pen note-a' dingin a
    nin ahi hi. Tuate a sisa a lawng peuhmah a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Tuate a sisa khat peuhpeuh a tukna nate, sing nazat, puan, savun,
    ippi leh na khat peuhpeuhin a kizang beel khat peuhpeuh hita leh a nin hi ding hi. Tuate pen tui
    sungah kidiah ding a, a nitak mateng a nin hi ding hi. Tua khit ciangin a siang hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Tuate khat peuhpeuh lei beel khat peuhpeuh sungah a kiat leh, tua
    sunga om khempeuh a nin hi ding a, note in tua beel na sukham ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tua lei beel sungah a om a kine thei ding an tungah tua bang tui
    a tuk leh a nin hi ding hi. Tua bang beel sunga om dawn theih ding peuhmah a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Tua bang a sisa themkhat a tukna peuhmah a nin hi ding hi.
    Meibung hita leh beelpei hita leh kisuzan ding hi. Tuate a nin hi a, note-a' dingin a kihhuai
    ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Ahi zongin tuinak leh tuibem ahih leh a siang hi ding a, ahih
    hangin a sisate a lawng peuhmah a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />A kivawh ding khaici tungah tua a sisate themkhat a tuk leh, tua
    khaici a siang hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Ahih hangin khaici tui kidiah a, tua a sisate themkhat tua khaici
    tungah a tuk leh, note-a' dingin tua khaici a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />“Note' nek theih ding ganhing khat peuhpeuh a sih leh a sisa a
    lawngpa pen a nitak mateng a nin hi ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />a sisa a nepa in ama puante sawpin a nitak mateng a nin hi ding
    hi. A sisa a puapa in zong ama puante sawpin a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />“Leitungah a hontat ganhing peuhmah a kihhuai hi a, tuate kinelo
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />A awmtal peuhmah leh khe li-a a pai peuhmah, ahih kei leh khe
    tampi a nei, leitungah a pai a hontat ganhing khempeuh, note in na ne kei ding uh hi. Bang hang
    hiam cih leh tuate pen a kihhuai ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />A hontat ganhing khat peuhpeuh tawh nomau mah a kihhuai-in na
    kibawltawm kei ding uh a, tuate tawh nomau na kininsak tawm kei ding uh hi. Na kinitsak tawm uh
    leh a nin na suak ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi. Tua ahih ciangin note
    ki-ap un la, kei siangtho ka hih manin note zong siangtho un. Leitungah a bokvak a hontat
    ganhing khat peuhpeuh tawh note na kininsak tawm kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Bang hang hiam cih leh note' Pasian ahi dingin Egypt gam panin
    note a hong pai khiatpihpa pen keimah { Topa } ka hi hi. Tua ahih ciangin kei siangtho ka hih
    manin note na siangtho ding uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />Hih pen a nin leh a siang, a nungta ganhing nek theih ding leh
    nek theihloh ding khenna dingin ganhing leh vasa, tui sunga a pai a nungta ganhing khempeuh, leh
    leitungah a hontat ganhing khempeuh tawh kisai-in ngeina ahi hi. </para>
  <chapter number="12" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: Nupi khat gai-in ta pasal a
    neih leh ni sagih sung tuanu a nin hi ding a, a nin neih huna mah bangin amah a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />A ni giat ni-in a naungek vun dawn ki-at ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Tua ciangin nupi in ama si luan'na hangin a sian'na dingin ni
    sawmthum leh ni thum sung omlai ding hi. Amah in kisian'suahna ni a cin' mateng a siangtho na
    khat peuhpeuh lawngloin, biakbuk sungah zong tumlo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />“Ahih hangin amah in ta numei a neih leh, ama nin neih huna mah
    bangin nipikal nih sung a nin hi ding hi. Ama si luan'na hangin a sian'na dingin ni sawmguk leh
    ni guk sung omlai ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />“Amah a kisian'suahna hun a cin' ciangin tapa-a' ding hita leh
    tanu-a' ding hita leh, amah in kikhopna bukkonga siampipa kiangah meihal biakna dingin kum khat
    a pha tuuno khat, leh khialhna hanga biakna dingin kawl vakhuno khat ahi a, vakhu khat ahi
    zongin pia ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />siampipa in { Topa' } mai-ah pia-in, ama-a' ding kilemna bawlsak
    ding hi. Tua ciangin ama si luan'na panin tuanu a siang hi ding hi. Hih pen ta pasal hita leh ta
    numei hita leh a neinu-a' dingin ngeina ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />“Tuanu in tuuno a piak zawh kei leh vakhu nih ahi a, kawl vakhuno
    nih ahi zongin paipih ding a, khat pen meihal biakna ding, adang khat pen khialhna hanga biakna
    ding ahi hi. Siampipa in ama-a' dingin kilemna bawlsak ding a, tuanu a siang hi ding hi,” a ci
    hi. </para>
  <chapter number="13" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses leh Aaron kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Mi khat in ama pumpi vun tungah a bawk ahi a, meima ahi a, a mel
    tuampian ahi zongin a neih a, tua pen ama pumpi vun tungah phaknatna a suah leh, tuapa pen
    siampipa kiang ahi a, ama tapa siampi khat peuhpeuh kiangah ahi zongin kipaipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Siampipa in ama pumpi vun tunga natna mun vel ding hi. A natna
    munah a om a multe kangin ama vun sangin a natna thuktum zaw-in a kimuh leh, tua pen phaknatna
    hi a, siampipa in a vel khit ciangin amah a nin hi, ci-in gen ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ahih hangin ama pumpi vun sungah a natna mun kang napi-in, a vun
    sangin a thuklozaw bangin omin, tua sungah a multe kangloin a om leh, siampipa in ni sagih sung
    cinapa khumcip ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Siampipa in a ni sagih ni-in amah vel ding a, a natna noptuamin, a
    natna in a vun sung lawhlo hi ci-in a muh leh, siampipa in ni sagih sung mah khumcip lai ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Siampipa in a ni sagih ni-in amah vel kik ding a, a natna mun
    mualin, a vun sung a lawh kei leh, siang hi, ci-in siampipa in gen ding hi. Tua pen meima
    mawkmawk hi lel a, amah in a puante sawpin a siang hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ahih hangin amah a sian'na dingin siampipa kiangah a kilah khit
    ciangin a meima in a vun sung a lawh leh siampipa mai-ah kilak kik ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Siampipa in vel ding a, a meima in a vun sung a lawh leh phaknatna
    hi a, siampipa in amah a nin hi, ci-in gen ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />“Mi khat in meima a neih ciangin siampipa kiangah kipaipih ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Siampipa in vel ding a, a vun sungah a bawk kang omin, tua in a
    multe kangsakin a bawk sungah ma thak a om leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />tua pen ama pumpi vun sungah a om luisa phaknatna hi a, siampipa
    in amah a nin hi, ci-in gen ding hi. Amah a nin ahih manin khumciplo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Siampipa' muh theihna ciangah tua natna in a vun phukhamin, tua
    natna a veipa' vun khempeuh a lutang panin a khe dongin a lawh khit leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />siampipa in vel ding a, a natna in a pumpi khempeuh a lawh khit
    leh siampipa in tua natna tawh kisai-in amah siang hi, ci-in gen ding hi. A pumpi-in kang khin
    ahih manin amah a siang ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Ahih hangin ama tungah ma thak a kilat ciangin amah a nin hi ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Siampipa in a ma thak velin, amah a nin hi, ci-in gen ding hi.
    Bang hang hiam cih leh a ma thak pen phaknatna ahih manin a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ahih hangin a ma thak pen kikhel kikin a kang a suah leh,
    siampipa kiangah pai ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />siampipa in amah velin a natna pen a kang a suah leh, siampipa in
    natna a veipa siang hi, ci-in gen ding a, amah a siang hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“Mi khatpeuh' pumpi vun sungah a damsa meimatum khat om a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />a meimatum munah a bawk kang ahi a, a san kang mun ahi zongin a
    om leh, siampipa kiangah kilak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Siampipa in vel ding a, tua pen a vun sangin thukzaw-in a multe a
    kang a suah leh, siampipa in amah nin hi, ci-in gen ding hi. Tua pen phaknatna hi a, meimatum
    sung tawnin hong phukhia ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ahih hangin siampipa in velin, tua tunga a multe kangloin a vun
    sangin a thukzawk kei a, mualin a om leh, siampipa in ni sagih sung khumcip ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Tua in a vun sung a lawh leh phaknatna hi a, siampipa in amah nin
    hi, ci-in gen ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ahih hangin a natna mun pen mun khat bekah omin a kilawh kei leh
    meimatum pawn hi a, siampipa in amah a siang hi, ci-in gen ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />“Tua ahih kei leh, pumpi in a vun tungah meikangma khat nei-in
    tua meikangma a thak mun pen a san kang ahi a, a kang ahi zongin hong suah leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />siampipa in vel ding hi. Tua muna om a multe kangin a vun sangin
    a natna a thukzawk leh, tua pen phaknatna ahi hi. Tua pen meikangma tawnin hong phukhia hi a,
    phaknatna ahih manin siampipa in amah a nin hi, ci-in gen ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ahih hangin siampipa in velin, tua mun a multe kangloin a vun
    sangin a thukzawk kei a, mualin a om leh, siampipa in ni sagih sung khumcip ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Siampipa in a ni sagih ni-in amah vel ding hi. Tua in a vun sung
    a lawh leh phaknatna hi a, siampipa in amah nin hi, ci-in gen ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Ahih hangin a natna mun pen mun khat bekah omin a vun sung
    lawhloin mualin a om leh, tua pen meikangma pana bawk hi a, meikangma pawn ahih manin siampipa
    in amah siang hi, ci-in gen ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />“Numei ahi a, pasal ahi zongin a lutang tung ahih kei leh a
    kha-ah meima khatpeuh a neih ciangin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />siampipa in tua natna vel ding hi. Tua natna pen a vun sangin
    thukzaw-in a kimuh a, a sunga a multe eng-in a mal a neu leh, siampipa in amah a nin hi, ci-in
    gen ding hi. Tua pen cithak ahi, lu-phak ahih kei leh kha-phak natna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Siampipa in cithak natna velin, a vun sangin thukzawlo bangin
    kimu-in tua sungah mul vom a om kei leh, siampipa in ni sagih sung cithak natna tawh tuapa
    khumcip ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />a ni sagih ni-in siampipa in a natna vel ding hi. A cithak kilawh
    loin, a sungah mul eng omloin, a cithak pen a vun sangin thukzaw lo-in a kimuh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />amah leh amah a mul kikiat ding a, ahih hangin a cithak san
    kiatlo ding hi. Siampipa in adang ni sagih sung mah cithak natna tawh tuapa khum ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />A ni sagih ni-in siampipa in a cithak vel ding a, a cithak in a
    vun sung lawhloin, a vun sangin a thuklo zaw-in a kimuh leh, siampipa in amah a siang hi, ci-in
    gen ding hi. Amah in ama puante sawp ding a, a siang hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Ahih hangin amah a kisian'sak khit ciangin a cithak in a vun sung
    a lawh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />siampipa in vel ding a, a cithak in a vun sung a lawh takpi leh,
    siampipa in mul eng a zon' ding kisamlo hi; amah a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Ahih hangin ama mitah, cithak noptuam zo hi, ci-in mu a, a sungah
    mul vom po-in a cithak a dam leh, amah a siang hi a, siampipa in amah a siang hi, ci-in gen ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />“Numei ahi a, pasal ahi zongin, a pumpi vun tungah a mel tuampian
    a kang mun a neih leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />siampipa in vel ding a, a pumpi vun tunga om a tuampian munte pen
    a kang milmial ahih leh, tua pen vun a phukham meima hi a, amah a siang hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />“Mi khat a sam pulh a, a lu a tol hangin amah a siang ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Mi khat a taltang leh a paang panin a sam leh a mul a pulh leh,
    amah a talkolh hi lel a, amah a siang ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Ahih hangin a lutol tung hita leh a talkolh tung hita leh-ah a
    san kang meima a om leh, tua pen a lutol tung ahih kei leh a talkolh tunga a suakkhia phaknatna
    ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Tua ciangin siampipa in amah vel ding a, a bawk natna pen a lutol
    tung hita leh a talkolh tung hita leh-ah, pumpi vun tunga phak om tawh kibangin a san kang ahih
    leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />amah pen miphak hi a, a nin ahih manin siampipa in amah a nin hi,
    ci-in a gen kul hi; a lutang tungah ama natna a om ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />“Tua natna a nei mi phakpa in puankekte silhin a sam phiahsak
    ding a, amah in a muk humin, ‘Nin, nin!,’ ci-in kiko ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Amah in a natna a neih laiteng a nin hi ding hi. Amah a nin ahih
    manin giahphual pualam mun khatah amah guak teng ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />“Samul puan hita leh saihadial puan hita leh, puan khat peuhpeuh
    tungah phaknatna a om ciang, </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />tua saihadial puan, samul puante, a tung leh a pheite' tung hita
    leh, savun leh savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a om ciangin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />tua natna pen a hing melin ahi a, a san melin ahi zongin puan
    tungah a kilat ciang, puan a tung a phei tung hita leh savun leh savun tawh a kibawl na khat
    peuhpeuh tungah a om ciangin, tua pen phaknatna hi a, siampipa kiangah kilak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />Siampipa in a natna vel ding a, tua natna a baan'na na pen ni
    sagih sung koihcip ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />Tua ciangin amah in a ni sagih ni-in a natna velkik ding hi. A
    natna pen puan tungah kizelin, puan a tung a phei-ah hita leh, savun leh savun a kizatna na khat
    peuhpeuh tungah a om leh, tua natna pen a lauhuai phaknatna hi a, a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" />Amah in a puan hal ding hi. Tua natna pen puan a tung a phei-ah
    hita leh, samul puan saihadial puan hita leh savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a om
    leh hal ding hi. Bang hang hiam cih leh tua pen a lauhuai phaknatna ahih manin mei sungah kihal
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />“Siampipa in velin, a natna pen puan tung, a tung a phei-ah hita
    leh, savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a kizelh kei leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />siampipa in tua natna a ban'na pen amaute in a sawp ding uh thu
    pia ding a, amah in adang ni sagih sung mah tua na koihcip ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" />Siampipa in tua natna a ban'na pen a kisawp khit ciangin vel ding
    hi. Tua natna a ban'na mun a mel a kikhel kei leh, a natna a kizelh loh hangin tua pen a nin mah
    ahi hi. Tua natna pen a sunglamah ahi a, a pualamah ahi zongin a baan' leh mei sungah tua puan
    na hal ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" />Ahih hangin siampipa in vel a, a kisawp khit ciangin a meima a
    mualh leh, amah in a puan tung pan hita leh savun tung pan hita leh a puan a tung a phei tung
    pan hita leh natna a baan'na mun balkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" />Tua ciangin a puan tung hita leh puan a tung a phei tungah hita
    leh savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a kilatkik leh, tua natna a kizel ahih manin
    natna a baan'na pen mei tawh na hal ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v" />Ahih hangin a puan hita leh puan a tung a phei hita leh savun
    tawh a kibawl na khat peuhpeuh a kisawp khit ciangin tua natna a paikhiatna na pen, a nih veina
    kisawp kikin a siang hi ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="59" style="v" />Hih pen samul puan hita leh saihadial puan hita leh puan a tung
    hita leh a phei hita leh, savun tawh a kibawl na khat peuhpeuh tungah a om phaknatna tawh
    kisai-in siang hiam, nin hiam, ci-in khenna ding ahi hi. </para>
  <chapter number="14" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Hih pen amah a kisian'sak ni-in mi phakpa' zuih ding ngeina hi
    ding hi. Siampipa kiangah amah kipaipih ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />giahphual pualamah siampipa paikhia-in vel ding hi. Tua ciangin a
    phaknatna pen a phakpa' tung pan a dam leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />a kisiangsak ding mipa-a' dingin a hing vasa siang nih leh taamtak
    sing leh a ausan puan leh puknah a la dingin siampipa in amaute sawl ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Amaute in lei beel khat sunga kikoih tuiluang tungah a vasa khat a
    gawh ding uh siampipa in thu pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amah in a hing lai vasa pen taamtak sing leh a ausan puan leh
    puknah tawh la khawmin, tuate leh a hing lai vasa pen tuiluang tunga kithat vasa' si sungah diah
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amah in phaknatna panin a kisiangsak dingpa' tungah sagihvei theh
    ding a, tua ciangin amah siang hi, ci-in gen ding a, a hing vasa pen gamlakah khah ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />A kisiangsak ding mipa in a puante sawpin, a mul khempeuh
    metkhia-in, tui sungah amahmah kisilin, amah a siang hi ding hi. Tua khit ciangin amah
    giahphualah hong ciah ding a, ahih hangin ama puanbuk pualamah ni sagih sung om ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />A ni sagih ni-in amah in a sam, a khamul leh a mitkhu mul, leh a
    pum tungah a om a mul khempeuh metkhia ding hi. Tua ciangin amah in a puante sawpin, tui sungah
    a pumpi silin, amah a siang hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“A ni giat ni-in amah in a sitbaanglo tuuno a pa nih, leh a
    sitbaanglo kum khat a pha tuuno a nu khat, leh an tawh biakna ahi sathau tawh annel lawh thum
    leh sathau biingta khat la ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Amah a siangsak ding siampipa in a kisiangsak ding mipa leh hih
    nate, kikhopna bukkonga { Topa' } mai-ah paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Siampipa in tuuno a pa khat la-in sathau biingta khat tawh mawhna
    hanga biakna-in pia-in, vei-a biakna-in { Topa' } mai-ah tuate vei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Amaute in khialhna hanga biakna leh meihal biakna, siangtho mun
    sunga a gawhna mun uhah amah in tuuno go ding hi. Bang hang hiam cih leh mawhna hanga biakna pen
    khialhna hanga biakna mah bangin siampipa-a' hi a, tua pen a siangthopen ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Siampipa in mawhna hanga biakna si tawmkhat la-in, tua si pen a
    kisiangthosak ding mipa' taklam bilteep, a taklam khutpi, leh a taklam khepi nuh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin sathau biingta panin kimkhat la-in amahmah' veilam
    khutsungah sungin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />a veilam khutsunga om sathau sungah a taklam khutme diahin, a
    khutme tawh a sathau kimkhatte { Topa' } mai-ah sagihvei theh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Ama khutsungah a omlai sathau kimkhatte pen siampipa in a
    kisiangthosak ding mipa' taklam bilteep, a taklam khutpi, leh a taklam khepi nuhin, mawhna hanga
    biakna si tungah koih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Siampipa in a khutsunga sathau omlai teng a kisiangthosak ding
    mipa' lu nilh ding hi. Tua ciangin siampipa in ama-a' dingin { Topa' } mai-ah kilemna bawlsak
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />“A nitna panin a kisiangthosak ding mipa-a' ding kilemna bawlna
    dingin siampipa in a khialhna hanga biakna pia ding hi. Tua khit ciangin amah in meihal biakna
    go ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />meihal biakna leh an tawh biaknate, biakna tau tungah pia ding
    hi. Tua bangin siampipa in ama-a' dingin kilemna bawlsak ding a, amah a siang hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />“Ahih hangin amah zawngin tuazah a piakzawh kei leh, ama-a' ding
    kilemna bawlna dingin a kivei ding, mawhna hanga biakna-in tuuno a pa khat, an tawh biakna
    dingin sathau tawh a kibawl annel lawh khat leh sathau biingta khat pia ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />vakhu nih ahi a, kawl vakhuno nih ahi zongin, a piakzawh bangbang
    pia ding hi. Khat pen khialhna hanga biakna ding hi a, a khat pen meihal biakna ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />A ni giat ni-in amah in { Topa' } mai, kikhopna bukkong, siampipa
    kiangah ama kisian'thosakna dingin tuate paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Siampipa in mawhna hanga biakna tuuno, leh a sathau biingta khat
    la-in, vei-a biakna-in { Topa' } mai-ah tuate vei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Amah in mawhna hanga biakna tuuno go ding hi. Siampipa in mawhna
    hanga biakna si tawmkhat la-in, a kisiangthosak ding mipa' taklam bilteep, a taklam khutpi, leh
    a taklam khepi nuh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Siampipa in amahmah' veilam khutsungah a sathau kimkhat sung ding
    a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />a veilam khutsunga a om sathau tawmkhat a taklam khutme tawh {
    Topa' } mai-ah sagihvei theh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Siampipa in ama khutsunga a om sathau tawmkhat a kisiangthosak
    ding mipa' taklam bilteep, taklam khutpi, leh a taklam khepite, mawhna hanga biakna si a
    kikoihna munah va nuh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Siampipa in a khutsunga a omlai sathau teng a kisiangthosak ding
    mipa-a' ding { Topa' } mai-ah kilemna bawlna dingin a lu nilhsak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Amah in vakhu hita leh kawl vakhuno hita leh, a piakzawh bangbang
    pia-in, </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />khat pen khialhna hanga biakna ding, a khat pen meihal biakna
    dingin an-a biakna tawh pia khawm ding hi. Siampipa in a kisiangthosakpa-a' dingin { Topa' }
    mai-ah kilemna bawlsak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Hih pen phaknatna a vei, a kisiangthosakna dingin biakna a pia
    zolopa-a' dingin ngeina ahi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />{ Topa } in Moses leh Aaron kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />“Note-a' dingin kong piak Kanaan gamah na om ciangun note'
    leitanga inn khat sungah phaknatna kong tun'sak ciangin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />inn neipa pai-in siampipa kiangah, ‘Ka inn sungah natna nam khat
    a om ding tawh kibang,’ ci ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Tua ciangin, inn sunga om na khempeuh a nin hi, a kicih khaklohna
    dingin a natna a vel dingin siampipa a pai ma-in amaute in tua inn a na hawmsakna ding uh thu
    pia ding a, tua khit ciangin inn vel dingin siampipa pai ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Amah in a natna vel ding hi. A natna pen tua inn kawm tungah
    omin, a hing mel ahih kei leh a san mel na pua-in, tua natna kawm maitang sangin a thuk zawk
    tuak leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />innsung panin innkongah siampipa paikhia ding a, ni sagih sung
    inn khakcip ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />A ni sagih ni-in siampipa hong paikikin en ding hi. Tua inn kawm
    tungah a natna a kizelh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />natna a baan'na suang lakhia-in khuapi pualam a nin mun khatah a
    paipihna dingun siampipa in thu pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Amah in a innsung kimkot kiatsakin, amaute in a kiatkhiat, a
    kizutna themte, khuapi pualam a nin mun khatah bua ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Tua ciangin amaute in suang dang la-in, tua suangte' omna munah
    koihin, amah in zutna dang la-in tua inn zut ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />“Amah in a suangte lakhia-in a inn kiatin a zut khit ciangin tua
    inn sungah natna hong suahkik leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />siampipa pai-in en ding hi. Inn sungah a natna a kizelh leh, tua
    pen inn sunga om a lauhuai phaknatna hi a, tua inn a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Amah in tua inn, a sing a suang leh inn a kizutnate khempeuh phel
    ding a, khuapi pualam a nin mun khatah tuate puakhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Tua thamloin tua inn a kikhakcip sungteng a sungah a lut mipa a
    nitak dong a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />Tua inn sungah a lum mipa leh an a ne mipa in ama puante sawp
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />“Ahih hangin siampipa hong pai-in a vel a, a inn a kizut khit
    ciangin inn sungah natna a kizelh kei leh, tua ciangin a natna dam ahih manin siampipa in tua
    inn siang hi, ci-in gen ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Tua inn siangthosakna dingin amah in vasa neu nih, taamtak sing
    leh a ausan khau leh puknah tawh la khawmin, </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />beel sunga kikoih tui luang tungah a vasa khat go ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />taamtak sing leh puknah leh a ausan khau pen a vasa hing tawh la
    khawmin, tua pen a kigo vasa' si leh tuiluang sungah diahin, tua inn sagihvei theh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" />Tua bangin amah in vasa si tawh, tuiluang tawh, a hing vasa tawh,
    taamtak sing leh puknah leh a ausan khau tawh a inn siangsak ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />vasa hing pen khuapi pualam gamlakah khahkhia ding hi. Tua bangin
    amah in tua inn-a' dingin kilemna bawlsak ding a, tua inn a siang hi ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Hih pen phaknatna khat peuhpeuh tawh kisai-in ngeina ahi hi:
    Cithak tawh kisai, </para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" />puan tung hita leh innsung hita leh-ah a om phaknatna tawh kisai, </para>
  <para style="p">
    <verse number="56" style="v" />a bawk hita leh meima hita leh a tuampian' khat peuhpeuh tawh
    kisai-in, </para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v" />bang hunin nin a, bang hunin siang hiam, ci-in lahna ding ahi hi.
    Hih pen phaknatna tawh kisai ngeina ahi hi. </para>
  <chapter number="15" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses leh Aaron kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: Pasal khatpeuh, a natui a
    paikhiat ciangin tua a paikhia a natui pen a nin ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Amah a ninsak a natui paikhia tawh kisai-in ngeina hih bang ahi
    hi: A natui a paipai a, a khawl zongin, ama sungah nitna mah hi veve hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />A natui a paikhia mipa' lupna leh a tutna peuhmah a nin hi ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Ama lupna a lawng peuhmah in a puante sawp ding a, amahmah tui
    sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />A natui a paikhia mipa' tutnasa na khat peuhpeuh tungah a tu mi
    peuhmah in a puante sawp ding a, amahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />A natui a paikhia mipa' pumpi a lawng mi peuhmah in a puante sawp
    ding a, amahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />A natui a paikhia mipa in a siang mipa' tungah cil a siat leh,
    tuapa in a puante sawp ding a, amahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />A natui a paikhia mipa a tutna tutphah khat peuhpeuh zong a nin hi
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ama nuai-ah a om na khat peuhpeuh a lawng mipa pen a nitak mateng
    a nin hi ding hi. Tua bang na a pua mipa in a puante sawp ding a, amahmah tui sungah kisilin, a
    nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />A natui a paikhia mipa in tui sungah a khut sillopi-in a lawn' mi
    peuhmah in ama puante sawp ding a, amahmah tui sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />A natui a paikhia mipa in a lawn' lei tawh kibawl umlebeelte
    kisukham ding a, sing tawh kibawl kuanglekeute ahih leh tui sungah kisawp ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />“A natui a paikhia mipa a natui a kan ciangin a kisian'sakna
    dingin amah in ni sagih sung ngak ding a, tua ciangin a puante sawpin, tuiluang sungah a pumpi
    sil ding a, a siang hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />A ni giat ni-in amah in vakhu nih ahih kei leh kawl vakhuno nih
    la-in, { Topa' } mai kikhopna bukkongah pai-in, siampipa tungah tuate pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Siampipa in tuate, khat khialhna hanga biakna ding leh adang khat
    meihal biakna dingin pia ding a, a natui a paikhia mipa-a' dingin siampipa in { Topa' } mai-ah
    kilemna bawlsak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />“Mi khat in a natui a teh leh, amah in a pumpi khempeuh tui
    sungah sil ding a, a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />A tungah a natui a tukna puan leh savun peuhmah tui tawh kisawp
    ding a, a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Pasal leh numei a lupkhawm khit ciangin, amaute gel tui sungah
    kisil ding uh a, a nitak mateng a nin hi ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />“Numei khat in nin a neih ciangin, ni sagih sung a ninin om ding
    a, amah a lawng mi peuhmah a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Amah a nit hun sungin a lupna leh a tutna peuhpeuh a nin hi ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ama lupna a lawng peuhmah in a puan sawp ding a, amahmah tui
    sungah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ama tutna a lawng peuhmah in ama puante sawp ding a, tui sungah
    amahmah kisilin, a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ama tutna ahi lupna hita leh na khat peuhpeuh hita leh, mi khat
    in a lawn' ciangin a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Pasal khat peuhmah tuanu tawh lumin, tuanu' nitna ama tungah a om
    leh, ni sagih sung tuapa a nin hi ding a, tuapa' lupna peuhmah zong a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />“Numei khat in ama nit hun hilo napi-in ni tampi sung a si a suak
    ahi a, ama nit hun sung khengin nin nei-in ahi zongin a om leh, a ninneih sung khempeuh, ama nit
    hun sung mah bangin a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ama ninneih hun sungtengin a tutna khempeuh zong a nit sungin ama
    lupna tawh kibang ding a, amah a nin ahih mah bangin a tutna khempeuh zong a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Hih nate a lawng peuhmah a nin hi ding a, a puante sawpin,
    amahmah tui sungah kisil ding a, a nitak mateng a nin hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Ahih hangin tuanu a nin a bei zawh ni sagih khit ciangin a siang
    hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />A ni giat ni-in tuanu in vakhu nih ahih kei leh kawl vakhuno nih
    la-in, kikhopna bukkong, siampipa kiangah tuate paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Siampipa in khialhna hanga biakna dingin khat pia-in, meihal
    biakna dingin adang khat pia ding hi. Siampipa in ama nitna hangin { Topa' } mai-ah ama-a' ding
    kilemna bawlsak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />“Amau' laizanga om ka biakbuk ninsakkha le uh amaute in sihlawh
    ding uh ahih ciangin, tua bangin note in Israel mite amau' nitna panin siangsakin na kem ding uh
    hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Hih pen a natui a paikhia mipa ahih kei leh a natui tehin, tua
    tawh mi nin a suakpa-a' dingin ngeina hi a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />nin a neinu-a' ding zong ahi hi. Hihte pen pasal a natui a
    paikhia mi, ninnei numei leh, a nin neih sungin numei tawh a lumkhawm mipa-a' dingin ngeina ahi
    hi. </para>
  <chapter number="16" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />Aaron' tapa nihte in ngeina lopi-in { Topa' } mai-ah mei tawh va
    pai-in a sihlawh khit uh ciangin { Topa } in Moses kiangah thu a gen hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, “Thuciamna singkuang tunga om hehpihna
    tokhom mai, dalna puan sunglam a siangtho munah a hunlopi-in hong pai nawnlohna dingin na
    sanggampa Aaron kiangah gen in. A hunlopi-in hong pai leh amah si ding hi. Bang hang hiam cih
    leh tua mun pen hehpihna tokhom tunga meii sungah kei ka kilatna mun ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ahih hangin siangtho munah Aaron hong pai ding zia in: Khialhna
    hanga biakna dingin bawngtalno khat leh meihal biakna dingin tuutal khat hong paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“Amah in a siangtho saihadial puantungsilh silhin, saihadial
    pheituam teengin, saihadial kawnggak tawh kigakin, saihadial dialpi khim ding hi. Hihte pen a
    siangtho puan ahi hi. Amah in tui sungah a pumpi sil ding a, tua ciangin tua puante silh ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />“Amah in Israel mihonte tung panin khialhna hanga biakna dingin
    keeltal nih leh meihal biakna dingin tuutal khat la ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Aaron in amahmah-a' dingin khialhna hanga biakna-in a bawngtal
    pia-in, amah leh a innkuanpihte-a' dingin kilemna bawl ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ciangin amah in keeltal nih la-in, { Topa' } mai kikhopna
    bukkongah tuate koih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Aaron in tua keel nihte tungah ai saanin, khat pen { Topa}-a'
    ding, adang khat pen Azazel-a' ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Aaron in { Topa}-a' ding ai a pha keel paipihin, khialhna hanga
    biakna-in pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Ahih hangin Azazel-a' dingin ai a pha keel pen gamlakah Azazel'
    kiangah a kipuak theihna dingin kilemna bawlna dingin a hingin { Topa' } mai-ah kipaipih ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />“Aaron in amahmah-a' dingin khialhna hanga biakna-in a bawngtal
    pia-in, amah leh a innkuanpihte-a' dingin kilemna bawl ding a, amahmah-a' dingin khialhna hanga
    biakna-in a bawngtal go ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Amah in { Topa' } biakna tau panin mei-am a dim paknamtui beel
    khat leh a kisunen paknamtui khut nih dim la ding hi. Amah in dalna puan sungah paipihin </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />thuciamna singkuang tungah a om hehpihna tokhom pen paknamtui khu
    in a tuam theihna dingin { Topa' } mai-ah a om mei tungah a paknamtui koih ding hi. Tua hi kei
    leh amah si ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Amah in bawngtal si tawmkhat la-in, a khutme tawh hehpihna tokhom
    a mailam tungah thehin, hehpihna tokhom mai-ah a khutme tawh a si sagihvei theh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />“Tua ciangin amah in mite-a' ding ahi khialhna hanga biakna keel
    go-in, dalna puan sungah a si paipih ding a, bawngtal si a theh mah bangin a si thehin, hehpihna
    tokhom tung leh hehpihna tokhom mai-ah theh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Amah in tua bangin Israel mite' nitna hang, amau' thu palsatna
    hang, leh amau' khialhna khempeuh hangin siangtho muna dingin kilemna bawl ding hi. Amah in
    amau' nitna sungah amau tawh a omkhawm kikhopna buk-a' dingin tua mah bangin a bawl ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Siangtho munah kilemna bawl dingin amah tumin ama-a' ding, a
    innkuanpihte-a' ding, leh Israel mihonte khempeuh-a' dingin kilemna a bawl khit hong paikhiat
    matengin kikhopna buk sungah kuamah omlo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Tua ciangin { Topa' } mai-ah a om biakna tau-ah amah va pai-in,
    biakna tau sian'suahna bawl ding a, bawngtal si leh keel si tawmkhat la-in, biakna tau kimkot-a
    a kite nuh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Amah in a khutme tawh a si tawmkhat biakna tau tungah sagihvei
    thehin, siangsakin, Israel mite' nitsakna panin biakna tau siangthosak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />“Amah in siangtho mun, kikhopna buk, leh biakna tau sian'suahna a
    bawl khit ciangin, keel hing pen paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Aaron in keel hing lu tungah a khutte gel nga-in, Israel mite'
    mawhna, amau' thu palsatna, leh amau' khialhnate khempeuh, keel tungah pulak ding hi. Amah in
    keel lu tungah tuate suanin, a paikhiatpih dingin a kithawisa mipa tawh sehnel gamah sawlkhia
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Keel in amau' mawhnate khempeuh pua-in gam daihna-ah a pai dingin
    a keel khah ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />“Tua ciangin kikhopna bukah Aaron hong pai-in, siangtho munah a
    tum hunin a silh saihadial puante suahin, tua lai-ah a puante nusia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Amah in a siangtho mun khatah, a pumpi tui sungah silin, a puante
    silh ding a, hong paikhia-in, ama meihal biakna leh mite' meihal biakna pia-in, ama-a' ding leh
    mite-a' dingin kilemna bawl ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Amah in biakna tau tungah khialhna hanga biakna sathau hal ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Azazel' kiangah keel a paisakpa in a puante sawpin, a pumpi tui
    sungah sil ding a, tua khit ciangin giahphualah hong ciah thei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Siangtho munah kilemna bawlna dingin hong kipaipih si a kilakna,
    khialhna hanga biakna bawngtal leh keel pen giahphual pualamah kipuakhia ding a, a vun, a sa,
    leh a ekte, mei tawh kihal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Tuate a halpa in ama puante sawpin, tui sungah a pumpi sil ding
    a, tua khit ciangin giahphualah hong ciah thei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />“Hih pen, a kha sagihna, a ni sawm ni-in note-a' dingin a
    tawntungin thukham hi ding a, tualsung mi hita leh note lakah a hong peem khualmi hita leh in an
    tangin, na na sem kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Bang hang hiam cih leh hih ni-in note sian'sakna dingin note-a'
    ding kilemna kibawl ding a, na khialhna khempeuh panun { Topa' } mai-ah na siang ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Tua pen note-a' dingin a thupi tawlngakna Sabbath hi a, an na
    tang ding uh hi. Tua pen a tawntunga thukham ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />A pa' tanga siampi dingin sathau a kinilh a ki-ap siampipa in
    kilemna bawlin, a siangtho saihadial puante silh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Amah in biakbuk sian'suahna bawlin, kikhopna buk leh biakna tau
    sian'suah ding a, siampite leh mihonte khempeuh-a' dingin kilemna a bawl ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Hih pen Israel mite-a' dingin amau' khialhnate khempeuh hangin
    kum khatin khatvei kilemna a kibawlsak theihna dingin note-a' dingin a om tawntung ngeina kip
    khat hi ding hi,” a ci hi. { Topa } in amah a thupiak bangin Moses a gamta hi. </para>
  <chapter number="17" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Aaron, ama tapate, leh Israel mite khempeuh tungah hih bangin gen
    in. Hih pen { Topa' } thupiaksa thu ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Israel mi khatpeuh in bawngtal ahi a, tuuno ahi a, keel ahi zongin
    giahphual sung ahi a, giahphual pua-ah ahi zongin go a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />{ Topa' } biakbuk mai, { Topa' } tungah letsongin piak dingin
    kikhopna bukkongah a gawh kei leh, tua mipa thu palsat hi ding hi. Amah in sisan luangsak ahih
    manin ama mite' lak panin tua mipa kihawlkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Hih pen, gamlakah Israel mite in a gawh uh amau' biakpiaknate hong
    paipih theihna ding, kikhopna buk kongkhak-a siampipa' kiang, { Topa' } tungah amaute in tuate
    hong paipih theihna ding, leh thunuama biakpiakna-in { Topa } tungah sa hong gawh theihna ding
    uh deihna ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Siampipa in kikhopna buk kong-a { Topa' } biakna tau tungah a si
    thehin, { Topa' } tungah a gim namtui dingin a thau hal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ahih ciangin amaute in a biak uh keeldawite-a' dingin amau'
    biakpiaknate go nawnlo ding uh hi. Hih pen amau' khang tawntungin amaute' tungah ngeina kip khat
    hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />“Nangmah in amaute tungah hih bangin na gen ding hi: Israel mite
    sung pan hita leh, amaute lakah a peem khualmite sung panin hita leh meihal biakna ahi a,
    biakpiakna ahi zongin a pia mipa in </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />{ Topa' } tungah piak dingin kikhopna bukkongah a paipih kei leh,
    ama mipihte kiang panin tua mipa kihawlkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Israel mite sung pan hita leh amau' lakah a peem khualmite sung
    pan hita leh mi khat in si khat peuhpeuh a nek leh, si a ne mipa ka maisiat ding a, ama mite lak
    panin amah ka khenkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Bang hang hiam cih leh pumpi nuntakna pen si sungah om hi.
    Note-a' ding kilemna bawlna dingin note-a' dingin biakna tau tungah tua si ka piazo hi. Si pen
    nuntakna ahih manin kilemna a piangsak na ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Tua ahih ciangin keimah in Israel mite tungah hih bangin ka ci
    khin hi: Note lakah kuamah in si nelo ding a, note lakah a hong peem khualmi khatpeuh in zong si
    nelo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />“Israel mite khatpeuh hita leh, amaute lakah a peem khualmi
    khatpeuh hita leh in zong, sabetna-ah, a kine thei ding gamsa khatpeuh hita leh vasa hita leh a
    manpa in a si buakhia-in leivui tawh vuk ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Ganhing khempeuh' nuntakna pen a si ahih manin Israel mite tungah
    hih bangin ka ci khinzo hi: Ganhing khat peuhpeuh si na ne kei ding uh hi. Bang hang hiam cih
    leh ganhing khempeuh' nuntakna pen a si ahi hi. Si a ne mi peuhmah a mipihte kiang panin
    kihawlkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />“A mawk sih hita leh gamsate in a balgawp hita leh a ne mi
    peuhmah, tualsung mi hita leh peemta hita leh tua mi in a puante sawp ding a, amahmah tui sungah
    kisilin, a nitak mateng a nin hi ding a, tua khit ciangin amah siang ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Ahih hangin amah in tuate sawploin ahi zongin, kisil loin ahi
    zongin a om leh, amah in ama mawhna pua ding hi,” a ci hi. </para>
  <chapter number="18" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: Kei pen { Topa } na Pasian
    uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Note na ten'na uh Egypt gamah amaute a gamtat bangin note na gamta
    kei ding uh a, note kong paipihna Kanaan gamah zong amaute a gamtat bangin note na gamta kei
    ding uh hi. Note in amau' gamtatnate na zui kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Note in keima biakna ngeina kipte semin ka thukhamte lenin tuate
    na zui ding uh hi. Kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Tua ahih ciangin note in ka thukhamte leh ka biakna ngeina kipte
    na zui ding uh hi. Tuate a zui mi peuhpeuh nungta ding hi. Kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />“Note kuamah in na kinaipih na behte uh mawhpih dingin na naih kei
    ding uh hi. Kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Na nu mawhpihna tawh na pa' tungah maizumna na tun' kei ding hi.
    Amah pen na nu ahih manin na mawhpih kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Nangmah in na pa' zi dangte zong na mawhpih kei ding hi. Tua pen
    na pa' mindaina ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Nangmah in na sanggamnu, na pa' tanu, ahih kei leh na nu' tanu,
    inn-a suak hita leh gam-a suak hita leh na mawhpih kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Nangmah in na tapa' tanu ahih kei leh na tanu' tanu na mawhpih
    kei ding hi; bang hang hiam cih leh amau' mindaina pen nangma mindaina mah ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Na pa' zi' tanu, na pa' tanu pen na sanggamnu ahih manin na
    mawhpih kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Na ni na mawhpih kei ding hi; tuanu pen na pa' sanggam numei ahi
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Na nu' sanggamnu na mawhpih kei ding hi; bang hang hiam cih leh
    amah pen na nu tawh a kinai beh numei ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Na pa' sanggampa' tungah mindaina na tun' kei ding hi; tua pen
    ama zi na naih kei ding hi, cihnopna ahi hi; tuanu pen nangma innlak nu ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Na monu na mawhpih kei ding hi; tuanu pen na tapa' zi ahi hi;
    amah na mawhpih kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Na sanggampa' zi na mawhpih kei ding hi; tua pen na sanggampa'
    mindaina ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Na luppih numei khat' tanu na mawhpih kei ding a, tua numei'
    tapa' tanu hita leh tua numei' tanu' tanu hita leh, luppih dingin na la kei ding hi. Amaute pen
    nangmah tawh a kinai beh numeite ahi uh hi. Tua bang gamtatna pen a siahuai ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Nangmah in a sanggamnu a hingsuan dingin numei khat zi-in na la
    kei ding a, a sanggamnu a hing laipi-in amah na luppih kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />“Nangmah in numei khat nin a neih laitak, a nit hun sungin luppih
    dingin na naih kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Na vengpa' zi tawh na lumkhawm kei ding a, tuanu tawh na kininsak
    kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Nangmah in Molek tungah meihal biakna-a piak dingin na tate khat
    peuhpeuh na pia kei ding a, tua bangin na Pasian' min na daisak kei ding hi; keimah pen { Topa }
    ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Numei khat tawh lupkhop bangin pasal khat tawh na lumkhawm kei
    ding hi; tua pen a kihhuai ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ganhing khatpeuh tawh mawhin tua tawh na kininsak kei ding a,
    numei khatpeuh in zong ganhing khatpeuh tawh a mawh dingin kipialo ding hi; tua pen ngeina hilo
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />“Hih nate khatpeuh tawh note kininsak kei un; bang hang hiam cih
    leh note' mai-a ka paihkhiat minamte in hihte khempeuh tawh amaute kininsak uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Leitung a nin suak ahih manin keimah in a leitang gimna pia-in,
    leitang in ama tunga a teng mite a luakhia hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Ahih hangin, tualsung mi hita leh note lakah hong peem khualmi
    hita leh, note in keima thukhamte leh keima biakna ngeina kipte na zui ding uh a, hih a kihhuai
    nate khat beek na hih kei ding uh hi; </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />(bang hang hiam cih leh note' ma-a a om gam mite in hih a
    kihhuaite khempeuh gamta uh ahih manin leitang a nin a suak hi;) </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />tua bang hi kei leh leitang in note' ma-a a om minamte a
    luakkhiat bangin note in amah na nitsak uh ciangin amah in note hong luakhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Bang hang hiam cih leh hih a kihhuaite khatpeuh a hihte peuhmah,
    amau' mite lak panin kihawlkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />“Tua ahih ciangin note' ma-a a kizang hih a kihhuai ngeinate khat
    peuhpeuh na gamtat ngeilohna ding uh leh tuate tawh nomau na kinitsak lohna dingun kong
    thuhilhte zui un; kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi,” a ci hi. </para>
  <chapter number="19" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mihonte khempeuh kiangah hih bangin gen in: Note na
    siangtho ding uh hi; bang hang hiam cih leh { Topa } note' Pasian keimah ka siangtho hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Note a kuamah peuh in na nu leh na pa uh zahtakin, note in ka
    Sabbath-te na tang ding uh hi; kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“Milimte lamah kihei kei un la, note in a kisungtawm pasian-te
    nomau-a' dingin bawl kei un; kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />“Note in { Topa' } tungah thunuama biakpiakna na piak uh ciangin,
    note hong kisan' theihna dingin na pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua pen na piak ni mah uh ahih kei leh a zing ciangin kine ding a,
    a ni thum ni ciangdongin a omlai peuhmah mei tawh kihal ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />A ni thum ni-in a kinek peuhmah leh, tua pen a kihhuai hi a,
    kisanglo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Tua a ne mi peuhmah in ama mawhna pua ding hi; bang hang hiam cih
    leh amah in { Topa' } na a siangtho ninsak ahih manin ama mite sung panin kihawlkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />“Na leitang tung panun an na lak uh ciangin, na lo uhah a nawl
    dongin an na la kei ding uh a, an na lak khit uh ciangin a sang zong na khawm kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Note in na leenggui lo uh hawkmai loin, leenggah a kiate zong na
    leenggui lo panun na tawm kei ding uh hi. Note in mizawngte leh peemtate-a' dingin tuate na
    nusia ding uh hi; kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />“Note na guta kei ding uh hi. A manloin na gamta kei ding uh a,
    khatlekhat tungah zuau na kigen kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Note in a manlopi-in keima min tawh na kiciam kei ding uh a, tua
    bangin na Pasian uh' min na daisak kei ding uh hi; kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />“Note in na vengte uh na nengniam kei ding uh a, a na na sut kei
    ding uh hi. A kicial nasempa' thaman pen a zingsang dong zan tawntung na kemcip kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Note in bilngongte phuisam loin, mittawte' mai-ah a puk theihna
    ding na na koih kei ding uh a, note in na Pasian uh na zahtak ding uh hi; kei pen { Topa } ka hi
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />“Note in thukhenna-ah thu a tangloin na khen kei ding uh hi.
    Mizawngte langgen loin, a liante' thu zuiloin, thumanna tawh na vengte uh thu na khen ding uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Note in na mipihte lak uhah mi gensia-in vaksuk vakto loin, na
    vengpa uh a sihna dingin na langpang kei ding uh hi; kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />“Note in na lungsim sung uhah na sanggampa uh na mudah kei ding
    uh a, na vengte uh tawh thu na kituahlohna uh kikum khawmin na siangsak ding uh hi; tua hi kei
    leh ama hangin khialhna na pua ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Note in nomau' mipihte tungah phu la loin, amau na lungsim neih
    kei ding uh a, nomau na ki-it uh bangin na vengte uh na it ding uh hi; kei pen { Topa } ka hi
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />“Note in ka thukhamte na zui ding uh hi. Note in na ganhingte uh
    a namdang tawh ta na neisak kei ding uh hi. Note in na lo uhah khaici nam nih na pawikhawm kei
    ding uh a, khau nam nih a kigan puan zong na silh kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />“Sila ahi numei, midang khat in zuthawl a piaksa, kitankhia
    nailoin amah suahtakna a kipia nailo nu, pasal dang khat in a lupkhoppih leh, thukanna kinei
    ding hi. Amaute kithatlo ding hi; bang hang hiam cih leh tuanu sila hi lai hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ahih hangin tuapa in amahmah-a' dingin mawhna hanga biakna dingin
    tuutal khat, kikhopna bukkong, { Topa' } kiangah hong paipih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Siampipa in, tuapa a gamtatnasa a khialhna hangin mawhna hanga
    biakna tuutal tawh { Topa' } mai-ah ama-a' dingin kilemna bawlsak ding a, a gamtatnasa a
    khialhna kimaisak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />“Note, Kanaan gamah tungin nek dingin kung nam khempeuh na suan
    uh ciangin, note in amau' gahte kum thum sung na ne kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />A kum lina ciangin amau' gah khempeuh siangtho-in, { Topa' }
    tungah phatna biakna hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Ahih hangin a kum ngana ciangin tuate pen note-a' dingin hong gah
    semsemna dingin tuate' gah na ne thei ding uh hi; kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />“Note in sa khat peuhpeuh a sunga si tawh na nekhawm kei ding uh
    hi. Mailam thugen kholhna, ahih kei leh aisaan na sem kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Note in na baa samte uh metloin na khamul mongte uh zong na tan
    kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Note in mi site' hangin dahna limin na ci tung uh liamsak loin
    note' tungah ciamtehna khat peuhpeuh zong na sun kei ding uh hi; kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />“Na tanu uh biakinn sungah paktat dinga piakna tawh siasak kei
    un. Tua bang hi leh pasian dangte biakna sungah na tung ding uh a, gamsung khempeuh, mawhna tawh
    a kidim suak khading hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Note in ka Sabbath ni tangin keimah hong kibiakna mun na zahtak
    ding uh hi; kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />“Vankahte leh aisaanna lamah kihei kei un. Amaute tawh a kininsak
    dingin amaute zong kei un; kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />“Note, sam kangte' mai-ah na kun ding uh a, puteekte' maitang
    zahtakin, na Pasian uh na kihta ding uh hi; kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />“Na gamsung uhah note lakah khualmi khat hong peem leh, ama
    tungah a manloin na gamta kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Note lakah a hong peem khualmite tualsung mi mah bangin na
    ngaihsun ding uh a, nomau mah bangin amaute na it ding uh hi; bang hang hiam cih leh note pen
    Egypt gam sungah khualmi na hi ngei uh hi; kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />“Note in thukhenna, a sau tehna, a tam tehnate-ah a manloin na
    gamta kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Note in tawi khaina man, tawisuang man, seu man, bung man, na
    zang ding uh hi. Kei pen Egypt gam panin a hong paikhiatpih { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Note in ka thukhamte khempeuh leh ka biakna ngeina kipte khempeuh
    zui-in tuate na sem ding uh hi; kei pen { Topa } ka hi hi,” a ci hi. </para>
  <chapter number="20" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mite kiangah hih bangin gen in: Israel mite khat peuhpeuh
    hita leh Israel sunga a peem khualmite hita leh, a tate khat peuhpeuh Molek pasian tungah a pia
    mipa kithat ding a, mihonte in suang tawh denglum ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Keimahmah in tua mipa ka maisiat ding a, ama mite lak panin ka
    hawlkhia ding hi; bang hang hiam cih leh amah in a tate Molek tungah pia-in, ka biakbuk
    ninsakin, ka min siangtho daisak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Amah in Molek tungah a tate khat a piak ciangin mihonte in tuapa
    kimuhmawh bawlin amah a thah kei uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />keimah in tua mipa leh ama innkuanpihte maisiatin, amah leh Molek
    biakna-ah amah a zuite khempeuh amau' mite lak panin ka hawlkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />“Mi khat vankahna leh aisaan lamah kihei-in tuate thu a dot leh,
    keimah in tua mipa ka maisiat ding a, ama mite lak panin amah ka hawlkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Tua ahih ciangin note ki-ap un la siangtho un; bang hang hiam cih
    leh kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ka thukhamte zui un la, tuate sem un; note a hong siangthosak {
    Topa } pen keimah ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />“Bang hang hiam cih leh a nu ahih kei leh a pa a samsia mi peuhmah
    kithat ding hi. Amah in a nu ahih kei leh a pa samsia khin a, ama sihna amahmah ngawh ding ahi
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Pasal khatpeuh a vengpa' zi tawh a mawh leh, tua a khialpa leh a
    khialnu kithat khawm ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />A pa' zi tawh a lumkhawm mipa in a pa a mindaisak a suak hi.
    Amaute gel kithat ding hi. Amau' sihna amau mah ngawh ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Pasal khat a monu tawh a lupkhop leh, amaute gel kithat ding hi;
    amaute in si kinailua mi tawh khialhna a bawl uh ahi hi. Amau' sihna amau mah ngawh ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Pasal khat in numei khat tawh lupkhop bangin pasal dang khat tawh
    a lupkhop leh, amaute gel kihhuaina a gamta khin uh ahih manin amaute kithat ding a, amau' sihna
    amau mah ngawh ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Pasal khat in zi nei-in, a zi' nu tawh zong a lakthuah leh, tua
    pen a kilawmlo ahi hi. Note lakah tua bang kilawmlohna a omlohna dingin tuapa leh a nutate, mei
    tawh kihallum ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Pasal khatpeuh ganhing khat tawh a mawh leh amah leh a ganhing
    kithat ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />Numei khat in ganhing khat naihin tua tawh a mawh leh, note in a
    numei leh a ganhing na that ding uh hi; amau' sihna amau mah ngawh ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />“Pasal khat in ama sanggamnu, ahih kei leh a nu' tanu ten'pihin a
    lupkhawm uh leh, tua pen a zumhuai hi a, amau' mipihte' omna panin amaute kihawlkhia ding hi.
    Ama sanggamnu tawh mawh ahih manin tuapa in ama mawhna pua ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Pasal khat, nin a nei numei khat tawh lumkhawmin a mawh uh leh,
    amaute gel in sian'thona ding ngeina palsat uh ahih manin amau' mipihte lak panin kihawlkhia
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />“Note pen na nu' sanggamnu ahih kei leh na pa' sanggamnu tawh na
    mawh kei ding uh hi. Tua pen a nai behte tawh mawhna ahih manin amaute in amau' mawhna pua ding
    uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Pasal khat, a pa' sanggampa' zi tawh a lupkhop leh, amah in a pa'
    sanggampa a mindaisak ahi hi. Amaute in amau' khialhna thuak ding uh a, ta neiloin si ding uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Pasal khat in a sanggampa' zi a lak leh, tua pen nitna hi a, amah
    in a sanggampa a mindaisak ahi hi. Amaute in ta neilo ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />“Tua ahih ciangin note in ka thukham khempeuh leh ka biakna
    ngeina kipte khempeuh zui-in, tuate na sem ding uh hi. Tua pen note na ten'na dingun kong
    paipihna ding leitang in note hong luakkhiat lohna ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Note' mai-ah keimah in ka paihkhiat minamte' ngeinate na zui kei
    ding uh hi. Amaute in hih nate khempeuh hih uh ahih manin amaute ka kih hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Ahih hangin keimah in note kiangah, ‘Note in amau' leitang na
    luah ding uh hi. Bawngnawi leh khuaizu a luan'na leitang, na neih dingun note tungah kong pia
    ding hi,’ kong ci khinzo hi. Kei pen mite' kiang panin note a hong khenkhia { Topa } na Pasian
    uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Tua ahih ciangin note in ganhing a siang leh a nin, vasa a siang
    leh a nin khentelna na bawl ding uh hi. Note in nin hi, ci-in na seh dingun keimah in ka tuam
    koihsa ganhing hita leh vasa hita leh leitunga a pai thei khat peuhpeuh tawh hita leh, note na
    kininsak kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Note pen keima-a' dingin na siangtho ding uh hi; bang hang hiam
    cih leh { Topa } ahi keimah ka siangtho a, note pen keima-a' na hih theihna dingun mite kiang
    panin note kong tuamkoih zo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />“Numei ahi a, pasal ahi zongin van a kah a, ai a saan leh kithat
    ding a, suang tawh amaute kidenglum ding hi. Amau' sihna amau mah ngawh ding ahi hi,” a ci hi. </para>
  <chapter number="21" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, “Aaron' tapa siampite tungah thu gen in
    la, amaute lak panin kuamah in ama beh nai pen ahi a nu, a pa, a tapa, a tanu, a sanggampa, </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />ahih kei leh nungak ahi a sanggamnu (tuanu in pasal nei nailo ahih
    manin amah tawh a kinai ahi hi; tuanu hangin amah kininsak thei ding hi) longal ama mite lakah
    misite' hangin kininsaklo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Amah in pasal neisa numei khatpeuh hangin ama mite lakah va
    kininsakin, tua bangin kidaisaklo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />“Amaute in a lu uh mettol loin, amau' khamul nawlhui zong
    kiatloin, a ci tung uh liamsaklo ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Amaute pen amau' Pasian-a' dingin siangtho ding uh a, amau'
    Pasian' min daisaklo ding uh hi. Bang hang hiam cih leh amaute in amau' Pasian' anlum ahi, {
    Topa' } tungah meihal biakna pia uh hi. Tua ahih ciangin amaute siangtho ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Amaute in numei paktat ahih kei leh a kininsaksa numei ten'pihlo
    ding uh a, a pasal in a maksa numei zong ten'pihlo ding uh hi. Bang hang hiam cih leh siampipa
    pen ama Pasian-a' dingin siangtho hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Amah in note' Pasian' anlum pia ahih manin note in amah na ap ding
    uh a, amah pen note-a' dingin siangtho ding hi. Bang hang hiam cih leh { Topa } ahi keimah, note
    hong siangtho sakpa, ka siangtho hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Siampipa khat peuhpeuh' tanu in paktatna tawh amah leh amah a
    kidaisak leh, ama pa a daisak ahi hi. Tuanu mei tawh kihallum ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Ama sanggamte lakah siampi lianpen, a lu tungah nilh sathau a
    kisun'napa, a puante silh dingin a ki-ap khin siampipa in a samte phiahsak loin, a puante zong
    balkeklo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Amah in a nu leh a pa nangawn ahi zongin misi khat peuhpeuh
    kiangah pailoin, amahmah zong kininsaklo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Biakbuk panin zong paikhia loin, ama Pasian' biakbuk zong
    daisaklo ding hi. Bang hang hiam cih leh ama Pasian-a' ahi ki-apna nilh sathau ama tungah om hi;
    kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Amah in a zi dingin nungak la ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Meigong numei, a kimasa numei, a kininsaksa numei, numei paktat,
    hih bangte pawl ten'pihlo ding a, amah in ama mite lak panin nungak khat zi-in la ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua pen ama mite lakah a tate a daisak lohna ding ahi hi. Bang
    hang hiam cih leh amah a siangthosakpa pen keimah { Topa } ka hi hi, ci in,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />{ Topa } in Moses tungah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />“Aaron kiangah hih bangin gen in: Na suanlekhakte sung panin
    poina a nei mi in a khang khangin ama Pasian' anlum pia dingin hong neh theilo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Bang hang hiam cih leh poina a nei, mittaw, khelbai, maihem, leh
    khutlekhe saulua, </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />khut liam, khe liam, </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />elkul leh mi cingtaaklo, mit hoihlo leh cithak a vei, meima nei
    leh ciltang kitam mi in hong naihlo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Siampi Aaron' suanlekhakte sung panin poina a nei mi khatpeuh in
    { Topa}-a' ding meihal biakna a pia dingin a nai-ah hong pailo ding hi. Amah in poina nei ahih
    manin, ama Pasian' anlum pia dingin a nai-ah hong pailo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Amah in ama Pasian' anlum, a siangthopen leh a siangtho ante ne
    thei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Ahih hangin amah in poina nei ahih manin, ka biakbuk a daisak
    lohna dingin dalna puan gei ahi a, biakna tau nai-ah ahi zongin hong pailo ding hi. Bang hang
    hiam cih leh amaute a siangtho sakpa pen keimah { Topa } ka hi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Tua ahih ciangin Moses in Aaron leh a tapate leh Israel mi
    khempeuh tungah hih thute a gen hi. </para>
  <chapter number="22" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Aaron leh a tapate in keima min siangtho a daisak lohna dingun
    amaute in keima tungah a hong ap uh ahi, Israel mite' piak a siangthote panin a kikepna dingun
    gen in; kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Amaute kiangah, ‘Na suanlekhakte uh sung panin a khangkhangin
    khatpeuh in a nit laitakin Israel mite in { Topa' } tungah a ap a siangtho nate a naih leh keima
    omna panin tuapa kihawlkhia ding hi; kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“‘Aaron' gui sung panin meima nei leh a natui a paikhia mi peuhmah
    in amah a siangtho mateng a siangtho an ne theilo ding hi. Misi lawn'na hita leh a natui a tehpa
    lawn'na hita leh a nin na khat peuhpeuh a lawngpa, </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />amah a nit theihna dingin a bokvak ganhing khat hita leh nitna a
    ngah theihna ding mi khat hita leh a lawngpa, ama nitna pen bangbang hita leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />tua bang na a lawng mipa pen a nitak mateng a nin hi ding a, amah
    in tui sungah a pumpi a sil kei leh a siangtho an nelo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Ni a tum ciangin amah siang ding a, tua khit ciangin amah in a
    siangtho an ne thei ding hi. Bang hang hiam cih leh tua bangte pen ama nek ding mah ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />A mawk sihte hita leh gamsate in a balgawpte hita leh amah in
    tuate nekna tawh amah kininsaklo ding hi; kei pen { Topa } ka hi hi, ci hi,’ ci in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />“Tua ahih ciangin amaute in ka thuhilhna zui ding uh hi. Tua hi
    kei leh amaute in tua thu a daisak uh ciangin khialhna thuakin sihpih ding uh hi. Amaute a
    siangthosakpa pen keimah { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“A pualam mi in a siangtho an nelo ding hi. Siampipa' inn-ah a om
    peemta ahi a, a kicial nasemte in ahi zongin a siangtho an nelo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Ahih hangin siampipa khat in ama-a' dingin sum tawh sila khat a
    lei leh, tua a sila in ne thei ding hi. Ama inn sungah a suak mite in ama an ne thei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Siampipa' tanu khat a pualam mi khat tawh a kiten' leh tuanu in a
    siangtho biakna an ne theilo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ahih hangin siampipa' tanu pen meigong ahi a, a kima ahi zongin,
    ta neiloin a nungak lai mah bangin a pa' inn-ah a ciahkik leh, tuanu in a pa' an ne thei ding
    hi. Ahi zongin a pualam mi kuamah in tua an ne theilo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />“Mi khat in theihlohna hangin a siangtho an khat peuhpeuh a
    nekkhak leh, tua a na manzah seh nga-ah seh khat behlapin, siampipa tungah a siangtho an man pia
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Amaute in { Topa' } tungah a piak ahi, Israel-te' an a siangtho
    pen siampite in ninsaklo ding uh a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />tua bangin amau' an a siangthote nekna tawh mawhna leh khialhna
    amaute puasak lo ding hi; bang hang hiam cih leh kei pen amaute a siangthosak { Topa } ka hi
    hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“Aaron leh a tapate leh Israel mi khempeuh tungah hih bangin gen
    in: Israel mite sung panin ahi zongin Israel mite sungah a peem mite lak pan ahi zongin mi
    khatpeuh in biakna a piak ciangin, thuciamna a tun'sakna hita leh meihal biakna-in { Topa' }
    tungah a kipia utthu-a biakna hita leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />hong kisan' theihna dingin bawngtal hita leh tuu hita leh keel
    hita leh, a sitbaanglo a pa khat na pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Note in a sitbaang khat peuhpeuh na pia kei ding uh hi; bang hang
    hiam cih leh hong kisang zolo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Mi khatpeuh in bawnghon panin ahi a, tuulekeel hon panin ahi
    zongin thuciamna tun'sakna ding hita leh utthu-a biakna-in hita leh { Topa' } tungah thunuama
    biakna a piak ciangin, a kisan' theihna dingin a ganhing a cidam hi ding a, sitbaan'na a omlo hi
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Ganhing a mittaw, a gamtang theilo, a hem, meima nai a nei,
    cithak ahih kei leh meima a neite pen, note in { Topa' } tungah pialoin, { Topa' } tungah mei
    tawh kihal biakna-in biakna tau tungah tuate na zang kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Bawngtal hita leh tuuno hita leh a na khat peuhpeuh a saulua ahih
    kei leh a tomluate pen note in utthu-a biakna-in na pia thei ding uh hi. Ahih hangin thuciamna
    tun'sakna-a piak dingin tua bangte kisang zolo hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />A ciltangte a sa-nim, a kisuzan, a kitam, ahih kei leh a
    ki-atkhia ganhing khat peuhpeuh, note in { Topa' } tungah pialoin, na gamsung uhah biakna-in na
    zang kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />“Gamdang mite khat peuhpeuh tung panin a kingah ganhingte zong na
    Pasian uh' an dingin note in na pia kei ding uh hi. Amaute sitbaang a, hem ahih manin tuate hong
    kisang zolo ding hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />“Bawng ahih kei leh tuu ahih kei leh keel khat a suah ciangin a
    pi tawh ni sagih sung omkhawm ding hi. A ni giat ni-a kipanin tua ganno pen { Topa' } tungah mei
    tawh kihal biakna-in kisang thei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />A pi pen bawng hita leh tuu hita leh, note in a pi leh a no ni
    khat sungin na gokhawm kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Note in { Topa' } tungah lungdam koh biakna na piak uh ciangin,
    note hong kisan' theihna dingin na pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />A tua ni mahin kine ding a, note in zingsang dong sit na nei kei
    ding uh hi; kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />“Tua ahih ciangin note in ka thupiaknate zui-in tuate na sem ding
    uh hi; kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Note in keima min siangtho na daisak kei ding uh a, Israel mite
    lakah kei hong kisiangthosak ding hi. Kei pen note a hong siangthosak { Topa, } </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />note' Pasian ahi dingin Egypt gam panin note a hong paikhiatpihpa
    ka hi hi; kei pen { Topa } ka hi hi,” a ci hi. </para>
  <chapter number="23" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note in a siangtho biak
    kikhopnate hi, ci-in na gen ding uh keimah { Topa' } pawi a kisehte hih bang ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Ni guk sungin nasep kizo ding a, ahih hangin a ni sagih ni pen a
    thupi tawlngakna Sabbath, a siangtho kikhopna ahi hi. Note in tua ni-in na na sem kei ding uh
    hi. Tua pen note' ten'na khempeuhah { Topa}-a' dingin Sabbath ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />“Hihte pen amaute-a' dingin a kiseh hunin note in na gen ding uh
    ahi { Topa' } pawi a kisehte, a siangtho biak kikhopnate ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />“A kha masa, a ni sawmleli nitak pen { Topa' } Paisan Pawi ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Tua kha mah, a ni sawmlenga ni pen { Topa' } tungah silngo sawhloh
    anlum pawi ahi hi. Ni sagih sung note in silngo sawhloh anlum na ne ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />A ni masa ni-in note in a siangtho kikhopna khat na nei ding uh a,
    thatang nasep na sem kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Ahih hangin note in { Topa' } tungah meihal biakna ni sagih sung
    na pia ding uh hi. A ni sagih ni pen a siangtho kikhopna ni hi ding a, thatang nasep na sem kei
    ding uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note tungah ka hong piak
    leitangah note tungin an na lak uh ciangin, note in an na lakna uhah anpal lom khat, siampipa
    kiangah na paipih ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Note hong kisan' theihna dingin amah in { Topa' } mai-ah anlom
    vei ding a, Sabbath ni a zing ciangin siampipa in tua anlom vei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Note in anlom na vei ni-un, { Topa' } tungah meihal biakna-in a
    sitbaanglo kum khat a pha tuuno a pa khat na pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Tua tawh a kipia khawm ding an tawh biakna pen sathau tawh a
    kibawl annel lawh nih hi ding a, a gim namtui dingin { Topa' } tungah meihal biakna-in kipia
    ding hi. Tua tawh a kipia khawm ding leenggahzu tawh biakna pen leenggahzu thawl khat hi ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Note in na Pasian uh biakna na paipih ma, hih ni matengin anlum
    hita leh a ki-em an hita leh a sial hita leh na ne kei ding uh hi; tua pen note' khang
    tawntungin na ten'na khempeuh uhah ngeina khat hi tawntung ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />“Note in Sabbath khit a zing ciang, vei-a biakna anlom na paipih
    ni uha kipan nipikal sagih bit dong a ni na simto ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />A Sabbath sagihna khit a zing ciangdong ni sawmnga dong na simto
    ding uh a, tua ciangin note in { Topa' } tungah an thak tawh biakna na paipih ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Note in na ten'na uh panin vei dingin an lawh nih a kibawl anlum
    nih nong paipih ding uh hi. Tuate pen annel a kibawl, silngo sawhin a ki-em, { Topa' } tungah
    anpalin a kipia hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Note in anlum tawh, a sitbaanglo kum khat a pha tuuno sagih, leh
    bawngtalno khat, leh tuutal nih na pia ding uh hi. Tuate, { Topa' } tungah a gim namtui mei tawh
    kihal biakna dingin an tawh biakna leh leenggahzu tawh biaknate tawh { Topa' } tungah meihal
    biakna hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Note in khialhna hanga biakna-in keel a pa khat leh thunuama
    biakpiakna-in kum khat a pha tuuno a pa nih na pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Siampipa in { Topa' } mai-ah vei-a biakna-in anpal-anlum leh
    tuuno nih tawh tuate vei ding a, tuate pen siampipa-a' dingin { Topa' } mai-ah a siangtho hi
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Note in tua ni mahin thu zaksakna na bawl ding uh a, a siangtho
    kikhop khat na nei ding uh hi. Note in thatang nasep na sem kei ding uh hi; tua pen note' ten'na
    khempeuhah na khang tawntungun ngeina khat hi tawntung ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />“Note in na leitang panun an na lak uh ciangin, na lonawl dongun
    la loin, an na lak khit uh ciangin a sangte zong na khawm kei ding uh a, mizawngte leh
    khualmi-a' dingin tuate na nusia ding uh hi; kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: A kha sagihna, a ni masa
    ni-in note in a thupi tawlngakna ni khat, peengkul aw tawh a kitaangko phawksakna, a siangtho
    kikhopna khat na nei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Note in thatang nasep na sem kei ding uh a, { Topa' } tungah
    meihal biakna na paipih ding uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />“Hih a kha sagihna ni sawm ni pen kilemna ni ahi hi. Tua pen
    note-a' dingin a siangtho kikhop hun hi ding a, note in an tangin, { Topa' } tungah meihal
    biakna na pia ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Note in tua ni-in na na sem kei ding uh hi; bang hang hiam cih
    leh tua pen { Topa } note' Pasian' mai-ah note-a' dingin kilemna bawlna dingin kilemna bawl ni
    ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Bang hang hiam cih leh tua ni-in bang khat peuhpeuh a nekha mi
    peuhmah ama mite kiang panin kihawlkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Tua ni-in na khat peuhpeuh a sem mi peuhmah keimah in ama mite
    lak panin ka that ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Note in na na sem kei ding uh hi. Tua pen na khang tawntungun na
    ten'na khempeuh uhah ngeina khat hi tawntung ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Tua pen note-a' dingin a thupi tawlngakna Sabbath ni hi ding a,
    an na tang ding uh hi. Tua kha ni kua nitaka kipan, a nitak panin a nitak kik dong note in na
    Sabbath uh na tang ding uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: Hih kha sagihna a ni
    sawmlenga ni-a kipan ni sagih sung pen { Topa}-a' ding buk pawi ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />A ni masa ni pen a siangtho kikhopna ni hi ding a, thatang nasep
    na sem kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Ni sagih sung note in { Topa' } tungah meihal biakna na pia ding
    uh a, a ni giat ni-in a siangtho kikhopna khat nei-in, { Topa' } tungah meihal biakna na pia
    ding uh hi. Tua pen a thupi kikhopna khat hi a, note in thatang nasep na sem kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />“Hihte pen { Topa' } tungah mei tawh kihal biakna, meihal biakna
    leh an tawh biaknate, biakpiakna leh leenggahzu tawh biaknate, amau' ni ciatin piak dingin a
    siangtho kikhopna hunin na gen ding uh, { Topa' } pawi a kisehte ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Note in { Topa' } tungah na piak uh { Topa' } Sabbath-te, note'
    letsongte, thuciamna hangin na biaknate khempeuh uh leh utthu-a na biaknate khempeuh uh banah
    piak ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />“Note in leitanga piangte na kaihkhop khit uh, kha sagihna, a ni
    sawmlenga ni-a kipan ni sagih sung { Topa' } pawi na bawl ding uh hi. A ni masa ni pen a thupi
    tawlngakna khat hi a, a ni giat ni zong a thupi tawlngakna khat mah hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Note in a ni masa ni-in singkung hoih gahte, nisuh hiangte, a teh
    tam singhiangpite, leh lui-a gialhekte la-in, { Topa } na Pasian uh pahtawina, ni sagih sung
    pawi na bawl ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />Note in tua pen kum simin ni sagih sung pawi-in na nei ding uh a,
    note' khang tawntungin ngeina khat hi tawntung ding hi. Note in kha sagihna sungah na bawl ding
    uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />No Israel mi khempeuh ni sagih sung buk sungah na teng ding uh
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Tua pen keimah in Egypt gam panin amaute ka paikhiatpih lai-in
    Israel mite, buk sungah ka ten'sakna thu note' suanlekhakte in a theihna ding uh ahi hi; kei pen
    { Topa } na Pasian uh ka hi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Tu-a bangin Moses in Israel mite tungah { Topa' } pawi a kisehte
    a gen hi. </para>
  <chapter number="24" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Meivak khat a tawntungin a kivaksuak theihna dingin meivak-a
    dingin oliv gah a kisuzante panin sathau siangtho nang kiangah hong paipihna ding uh Israel mite
    thu pia in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Kikhopna buk sung, thuciamna singkuang dalna puan pualamah, Aaron
    in nitaka kipanin zingsang dongin { Topa' } mai-ah a tawntungin tua meivak a ngeina bangin koih
    ding a, tua pen na khang tawntungun ngeina khat hi tawntung ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Amah in kham citak meivakkhuam tungah meivakte a ngeina bangin {
    Topa' } mai-ah omsak tawntung ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />“Nangmah in annel la in la, tua panin moh sawmlenih bawlin em in;
    moh khat ciangin annel lawh nih hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Nangmah in kham citak sabuai tungah tuate gual nihin na koih ding
    a, gual khatah guk om ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Phawkna-in { Topa' } tungah mei tawh biakna-in piak dingin anlum
    tawh a paikhawm theihna dingin nangmah in a gual nihte-ah paknamtui siangtho na koih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Sabbath ni simin Aaron in a tawntung thuciamna-in Israel mite
    tangdingin { Topa' } mai-ah a ngeina bangin koih tawntung ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua pen { Topa' } tungah mei tawh kihal biakna sung panin amah in
    a tawntunga a ngah ding, a siangtho pen ama kaih ahih manin, Aaron leh a suante-a' ding hi a,
    amaute in a siangtho mun khatah ne ding uh hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Tu-in Israel numei khat' tapa, a pa Egypt mi ahi khat, Israel
    mite lakah a pai hi. Israel numei' tapa leh Israel mi khat giahphualah kitawng uh a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Israel numei' tapa in Min Siangtho gensia-in samsia hi. Amaute in
    Moses kiangah amah paipih uh hi. Ama nu' min pen Shelomith hi a, Dan minam, Dibri' tanu ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />{ Topa' } deihna amaute tungah a kigen mateng amaute in tua mipa
    khumcip uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />“A samsia mipa pen giahphual pualamah paipih in. Ama samsiat a za
    mi khempeuh ama lu tungah amau' khut ngasak in la, mihonte khempeuh amah denglumsak in. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Tua ciangin Israel mite tungah hih bangin gen in: Ama Pasian a
    samsia mi peuhmah in ama khialhna thuak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />{ Topa' } min a gensia mipa kithat ding hi. Mihonte khempeuh in
    amah denglum ding uh hi. Peemta hita leh tualsung mi hita leh, Min Siangtho a gensiate kithat
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />“Mi a thatpa kithat ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ganhing a thatpa in a ganhing mahin loh ding hi. A thu-in ci
    lehang nuntakna leh nuntakna a kithuk ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />“Mi khat in a vengte khat a poisak leh, ama hih bangin ama tung
    mahah kithukkik ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />guh kitan tangding guh kitan, mittang tangding mittang, ha
    tangding ha kihih ding a, amah in mi khat a poisak bangin amah kipoisak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />Ganhing a thatpa in loh ding a, mi a thatpa kithat ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Note in peemta leh tualsung mi-a' dingin ngeina a kibang khat na
    nei ding uh hi; bang hang hiam cih leh kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />Tua ahih ciangin Moses in Israel mite tungah hih thu a gen hi.
    Amaute in a samsia mipa giahphual pualamah paipih uh a, suang tawh a denglum uh hi. { Topa } in
    Moses a thupiak bangin Israel mite in a hih uh hi. </para>
  <chapter number="25" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Sinai Mual tungah Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: Note kong piak leitangah na
    tun' uh ciangin, { Topa } pahtawina-in leitang tawlngak hun na omsak ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Kum guk sung note in na lo uh na pawi ding uh a, kum guk sung na
    leenggui lo uh hahin a gahte na kaikhawm ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Ahih hangin a kum sagihna-ah leitang-a' ding a thupi tawlngakna
    sabbath, { Topa } pahtawina sabbath om ding hi. Note in na lo uh na pawi kei ding uh a, na
    leenggui lo uh na hah kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />A li pote note in na kaikhawm kei ding uh a, a kipuahlo leenggui
    gahte na khawm kei ding uh hi. Leitang-a' dingin a thupi tawlngakna hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Lo na khawh loh uh hangin leitang tawlngak kumin a piang tawmte in
    note-a' ding, na sila numei leh na sila pasalte-a' ding, a kicial nasemte leh note tawh a teng a
    peem mite-a' ding an hong sik ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />A piang khempeuhte pen na bawngte uh leh na leitang uhah a om
    ganhingte' an ding ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />“Kum nipi sagih hun pen note-a' dingin kum sawmlilekua ahih
    theihna dingin note in kum nipi sagih, kum sagih mun sagihvei na simto ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Tua ciangin note in kha sagihna a ni sawm ni-in nakpi-in peengkul
    na tum ding uh a, kilemna ni-in note in na gamsung khempeuh uhah peengkul aw na gingkhiasak ding
    uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Note in a kum sawmngana siangtho sakin, gamsunga a teng mi
    khempeuh tungah suahtakna thu na zasak ding uh hi. Note in nomau' neihsa ciat ngahkikin, sila-in
    a kizuak mite nomau' innkuanpihte ciat kiangah na ciahkik uh ciangin note-a' dingin jubilee hi
    ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua a kum sawmngana pen note-a' dingin jubilee hi ding hi. Tua
    kum sungin note in lo pawiloin, a li pote zong laloin, a kihahlo leengguite panin zong leenggah
    na khawm kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Bang hang hiam cih leh tua pen jubilee ahi hi. Tua pen note-a'
    dingin siangtho ding a, note in lo panin a piang tawmte na ne ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />“Hih jubilee kum sungin note khempeuh in nomau' neihsa ciat na
    ngahkik ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />Note in na vengte' tungah na zuak uh ahi zongin na vengte' kiang
    panin na lei uh ahi zongin note khatlekhat na kikhem kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />Jubilee khit ciangin a jubilee kik dong a kum phazah tawh
    kituakin note in na vengte uh kiang panin lei-in, a an piang ding kum zah tawh kituakin amau in
    note tungah hong zuak ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />A kum a tam lai leh a man na tamsak ding uh a, a kum a tawm leh a
    man na tawmsak ding uh hi. Bang hang hiam cih leh no tungah hong zuak pen a tuk tung ding zah
    ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Note khatlekhat kikhem loin na Pasian uh na zahtak ding uh hi;
    bang hang hiam cih leh kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“Tua ahih ciangin note in ka thukhamte leh ka biakna ngeina kipte
    zui-in tuate na sem ding uh hi. Tua hi leh note lungmuang takin gam sungah na teng ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Leitang in an hong piangsak ding a, note in na khamtakun ne-in,
    lungmuang takin na teng ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />“Note in, ‘Lo lah pawiloin, an lah la kei lehang, a kum
    sagihna-ah bang ne ding ihi hiam?’ na cih uh leh </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />keimah in a kum gukna-ah note tungah thupha kong pia ding a, kum
    thum sung khom ding an hong piang ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />A kum giatna-ah lo na pawi ding uh ciangin, note in anlui na ne
    lai ding uh hi. Anthak hong tun' a kum kuana mateng note in a lui na ne ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />“Leitang pen keima-a' ahih manin neihsuak dingin leitang kizuaklo
    ding hi; bang hang hiam cih leh note pen kei tawh a omkhawm khualmi leh peemtate na hi uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />“Note in na neih uh leitang khempeuh na kitanhkik sak thei ding
    uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Na sanggampa zawngin a neihsa leitang khenkhat a zuak leh, amah
    tawh a kinai a behpa hong pai-in a sanggampa' zuaksa tanh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Mi khat in tua na a tatsak ding mi a neih kei a, amahmah hong
    haukikin a tanhzo dingin a pian' leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />amah in tua na a zuak zawh a kumte sim ding a, a zuakna mipa
    tungah a piak lai ding a kisam zah pia ding a, amah in a neihsa ngahkik ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />Ahih hangin amah in ama-a' dingin ngahkik zawhna ding lampi a
    neih kei leh, tua ama zuak leitang pen jubilee kum mateng a leipa' khutsungah om ding hi.
    Jubilee kum ciangin tua leitang kipiakhia ding a, amah in a neihsa ngahkik ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />“Mi khat in khuapikulh sungah ten'na inn khat a zuak leh, a
    kizuak khit kum khat bit sungin amah in tanhkik thei ding a, kum khat bit sungin amah in tatkik
    theihna ding thu nei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Tua pen kum khat bit sungin a kitatkik kei leh, khuapikulh sunga
    om tua inn pen a leipa in khang tawntungin a neih dingin kibawlsak ding a, jubilee kum ciangin
    zong kipiakhia kik tuan nawnlo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Ahih hangin a kimkotah kulh a neilo khua neu-a innte pen gamsung
    lote tawh a kibangin kingaihsun ding hi. Tuate kitanhkik thei ding a, jubilee kum ciangin tuate
    kipiakhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Ahi zongin Levi mite' khuapite, amau' neihsa khuapite-a innte
    ahih leh, Levi mite in khatvei peuh ciangin tanh thei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Levi mi khatpeuh in ama tatkik theih ding hinapi a tatkikzawh kei
    leh, amau' neihsa khuapi sunga tua inn pen jubilee kum ciangin kipiakik ding hi. Bang hang hiam
    cih leh Levi mite' khuapi sunga innte pen Israel mite' lakah amau' neihsa ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Ahih hangin amau' khuapi taang gamte kizuak theilo ding hi; bang
    hang hiam cih leh tua pen amau' neih tawntung na ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />“Na sanggampa uh zawngin, note bangin amah a kivak zawh kei leh,
    note in amah na vak ding uh hi. Khualmi leh peemta bangin amah pen note tawh hong om ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />Na sanggampa uh no kiangah hong ten' theihna dingin ama tung
    panin a meet a khang la kei un la, na Pasian uh zahtak un. </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Note in ama tungah a meetin sum leitawi pialoin, ama tungah a
    meetin na an uh zong na pia kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Kei pen note' Pasian ahi ding leh, note tungah Kanaan leitang a
    hong pia dingin Egypt gam panin note a hong paikhiatpih { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />“Na gei-a om na sanggampa zawngin, nangma tungah amahmah hong
    kizuak leh, sila bangin na na semsak kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v" />Amah pen a kicial nasem leh peemta bangin nang kiangah om ding
    hi. Amah in jubilee kum mateng nangma na hong sem ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />tua ciangin nang kiang panin amah leh ama kiangah a om a tate
    paikhia ding a, ama innkuan zuan kikin, a pate' neihsa ngahkik ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />Bang hang hiam cih leh amaute pen Egypt gam panin ka paikhiatpih
    keima nasemte hi a, amaute sila-in kizuaklo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Note in hih gawpgawpna tawh amah na uk kei ding uh a, na Pasian
    uh na zahtak ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Note in na neih theih ding uh sila numei leh sila pasalte hih
    bang ahi hi: Na kimkot uha om minam dangte lak panin sila numei leh sila pasal na lei thei ding
    uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Note in na gamsung uhah a suak, note lakah a hong peem khualmite
    leh note tawh a om amau' innkuante lak panin zong na lei thei ding uh a, amaute pen nomau-a' hi
    thei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Note in amaute pen note' khit ciangin na tapate uh tungah amau'
    neih tawntung dingin a luah dingin na pia thei ding uh hi. Note in sila-in amaute na nei thei
    ding uh a, ahih hangin na sanggam uh Israel mite khatlekhat hih gawpgawpna tawh na ki-uk kei
    ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v" />“Note lakah a teng khualmi ahih kei leh peemta khat hong hau a,
    ama kianga om na sanggampa uh zawngin, no tawh a om khualmipa tung ahi a, peemta mipa tungah ahi
    zongin, tua ahih kei leh khualmipa' innkuan khat peuhpeuh tungah amah a kizuak leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v" />amah a kizuak khit ciangin amah kitanhkik thei ding a, ama
    sanggamte khat peuhpeuh in amah tanh thei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v" />Ama innlak pa ahih kei leh a innlak sanggampa in tanh thei ding
    hi. Ama innkuan sunga a kinaipih a beh khatpeuh in amah tanh thei ding hi. Tua ahih kei leh zong
    amah a hauh leh amahmah kitanhkik thei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="50" style="v" />Midang tungah amahmah a kizuak-a kipan jubilee kum dong amah a
    leipa tawh tuat ding a, ama suahtakna ding sum pen a kum phazah tawh kituak hi ding hi. A topa
    tawh a omkhawm hun sungteng pen a kicial nasem khat thaman zahin seh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v" />Kum tampi in a sap lai leh, amah in tuate tawh a kituakin ama
    thaman ding a kipiakna sung panin ama kitatkhiatna dingin pia kik ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v" />Ahih hangin jubilee kum ding kum tawmkhat bek in a sap leh amah
    in a topa tawh tuatna khat nei ding hi. Ama sepsak ding kum a omlai tawh kituakin ama
    kitatkhiatna dingin sum piakik ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v" />Amah pen a topa tungah a kum kumin a kicial nasempa tawh kibang
    ding hi. A topa in note' muhna-ah hih gawpgawpna tawh amah uklo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v" />Hih bang danin amah a kitatkhiat kei leh, jubilee kum ciangin
    amah leh amah tawh a om a tate kikhahkhia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v" />Bang hang hiam cih leh Israel mite pen kei-a' dingin nasemte ahi
    uh hi. Amaute pen Egypt gam panin keimah in ka paikhiatpih keima nasemte ahi uh hi; kei pen {
    Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <chapter number="26" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />“Note in nomau-a' dingin a mai-ah na kun dingun milim bawlloin, a
    kiseek milim hita leh biakna song hita leh na dingsak kei ding uh a, na gamsung uhah suang milim
    na phut kei ding uh hi; bang hang hiam cih leh kei pen { Topa } na Pasian uh ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />Note in ka sabbath-te tangin keimah hong kibiakna mun na zahtak
    ding uh hi; kei pen { Topa } ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />“Note in ka thukham zui-in, ka thupiaknate mangin tuate na sep uh
    leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />keimah in note tungah guahtui a hunin kong pia ding a, leitang in
    an hong piangsakin, lo-a kungte in amau' gah gah ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Na cil uh ante leenggah lawh hun dong kimang ding a, leenggah
    minte zong lopawi hun dong kimang ding hi. Note in na khamtakun an na ne ding uh a, lungnuam
    takin na gamsung uhah na teng ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />“Keimah in gam sungah nopsakna hong pia-in, note lungnuam takin na
    lum ding uh a, bangmah in note hong lausaklo ding hi. Keimah in gamsung panin ganhing gilote ka
    hawlkhia ding a, galkidona in na gam uh hong nawklo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Note in na galte uh na delh ding uh a, note' mai-ah namsau in
    amaute puksak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />Note nga in za khat zo-in, note za khat in tul sawm na zo ding uh
    hi. Note' mai-ah namsau in na galte uh puksak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />Keimah in note ka hong pi ngaihsut ding a, note hong pungsakin,
    tampi kong phasak ding a, note tawh ka thuciamna ka kipsak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Note in sauveipi a kikhol anluite ne-in, a thak koihna dingin a
    lui na hahsiang masa ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Keimah in note lakah omna ka bawl ding a, keimah in note kong kih
    kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />Keimah, note' lakah omin note' Pasian ka hi ding a, note, keima
    mite na hi ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Note pen amau' sila na hihlohna dingun Egypt gam panin note a
    hong paikhiatpih { Topa } na Pasian uh ka hi hi. Keimah in note' gimna hakkolte kuaitanin note a
    dingtangin kong paisak hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />“Ahih hangin note in ka thu ngailoin, hih thupiaknate khempeuh na
    hih kei uh a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />ka thukhamte nialin, ka biakna ngeina kipte kih a, ka thupiaknate
    khempeuh semloin, ka thuciamna na palsat uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />keimah in note tungah hih bangin kong hih ding hi: Note' tungah
    hong tung dingin keimah in thakhatthu-a dipkuatna, zawngkhalna, leh mite siasakin nuntakna a
    kiamsak ding cisa natna kong tungsak ding hi. Note' lopawi zong a mawkna hi ding hi; bang hang
    hiam cih leh na galte un tuate ne ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Keimah in note kong maisiat ding a, na galte uh mai-ah lelhna na
    thuak ding uh hi. Note hong mudah mite in note hong uk ding a, kuamah in note hong delhlo
    napi-in na tai ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />“Tua bang hinapi-in note in ka thu nong ngaih kei veve uh leh,
    keimah in na khialhna hangun a zah sagih vei-in note kong thuhilhkik ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />keimah in na kiphatsakpih uh note' vangliatna susia-in, van panin
    guah hong zusak loin, na leitang uh sik ka bangsak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Na leitang un an piangsak loin, na gamsung uha kungte in amau'
    gah gahlo ding ahih manin note' thatang a mawkna-in a bei hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />“Tua ciangin kei hong demin, keima thu na ngaih kei lai uh leh,
    keimah in note' khialhna a zah sagih vei-in note' tungah gimna kong tungsak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />Keimah in note' lakah gamsate hong khahin, amaute in na tate uh
    hong neksak ding uh a, na ganhingte uh susia-in, note mi tawmno khat hong suah ding a, note'
    lampite zong gamkhing hong suak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />“Hih banga hihna tawh note hong kihei tuanloin, kei na hong
    demlai uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />kei zong note hong gawtin, keimahmah in na khialhnate uh hangin a
    zah sagih vei-in kong sat ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />Keimah in, thuciamna omsa bangin phulakna na a sem ding namsau
    khat note' tungah kong tungsak ding hi. Na khuapi sung uhah note na kikaihkhop uh leh zong
    keimah in note' lakah natna kong tungsak ding a, na galte uh khutsungah note hong kipia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />Keimah in note' nuntakna an ka suksiat ciangin, an kicinglo ahih
    manin nupi sawm in meibung khat sungah na anlum uh emkhawm ding a, na anlum uh a tawitehin hong
    piakhia kik ding hi. Note in na ne ding uh a, na khamzo kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />“Tua bang hinapi-in note in keima thu ngailoin, kei na hong
    demlai uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />note ka hong heh ngawh bawl ding a, note' khialhna hangin a zah
    sagih vei-in kong thuhilh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Note na gil uh kial lua ding ahih manin na tapate uh leh na
    tanute uh' sa na ne ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />Keimah in mual dawna na biaknate uh susia-in, na paknamtui biakna
    taute uh phukin, note' milim' siluang hawmte tungah na luanghawmte uh ka pai ding a, keimah in
    note kong kih ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Keimah in na khuapite uh siasakin, na biakna munte uh gamkhing ka
    suaksak ding a, nomau' hong biakna a gim namtuite ka diik kei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Keimah in leitang ka siasak ding a, tua tungah a teng na galte un
    lamdangsa ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Keimah in minam dangte lakah note kong thehthang ding a, keimah
    in namsau a paai panin dokin note kong delh ding hi. Na leitang uh gamkhing suak ding a, na
    khuapite uh a sia hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Tua ciangin na galte uh leitangah na om tanvei uh, gamkhingin a
    om sungteng, leitang in tawlngak hun a ngah hi ding hi. Leitang tawlnga-in, a sabbath-te a tang
    hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" />Ama tungah na ten' laitakun na ngahsak loh uh tawlngakna ahi a
    sabbath-te, gamkhingin a om sungteng a tawlnga hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v" />“Note' sung panin galte' leitangah a omlai mite tungah lungsim
    gimna ka tungsak ding hi. Nahthel ging in amaute taisak ding a, namsau mai-ah mi khat a tai
    bangin amaute tai ding uh a, kuamah in a delh lohpi-in amaute puk ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v" />Kuamah in delhlo napi-in namsau mai pan a taikhia bangin
    khatlekhat na kiphupai ding uh a, na galte uh nan'zawhna ding vangliatna na nei kei ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v" />Minam dangte lakah note na sia ding uh a, na galte uh' leitang in
    note hong valhtum ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v" />Note' sung panin galte' leitangah a omlaite amau' mawhna hangin
    kiam ding uh a, amau' pute pate a mawhna uh hangin a kiam bangun amau zong a kiam ding uh hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v" />“Ahih hangin kei tungah khemna tawh hong gamtatnasa uh leh kei
    hong demna uh hangin amaute gawt bawlin, amau' galte' leitangah amaute ka paipihna hangin, amau'
    mawhna leh a pu a pate uh mawhna pulakin a lungsim uh niamkhiatin, amaute in a mawhna a
    kipuahphat uh leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v" />keimah in Jakob tawh ka thuciamna, Isaac tawh ka thuciamna, leh
    Abraham tawh ka thuciamna ka phawk ding a, leitang zong ka phawk ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v" />Ahih hangin amaute in leitang nusia-in, amaute omloin gamkhingin
    a om sungteng leitang in a sabbath-te na ngah ding hi. Amaute in ka biakna ngeina kipte nialin,
    ka thukhamte mudah uh ahih manin, a mawhna uh a kipuahphat ding uh kisam hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v" />Bangbang ahi zongin, a galte uh gam sungah amaute a om sungteng
    uh keimah in amaute nilkhia loin, amaute a susia maimang zah ding leh amaute tawh ka thuciamna a
    pelhzah dingin amaute ka mudah kei ding hi; bang hang hiam cih leh kei pen { Topa } amau' Pasian
    ka hi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v" />Ahih hangin keimah in amaute ka ngaihsutna-in amau' Pasian ka hih
    theihna dingin, minam dangte' muhna-ah Egypt gam panin ka paikhiatpih amau' pulepate tawh ka
    thuciamna ka phawk ding hi; kei pen { Topa } ka hi hi,” a ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v" />Hihte pen Moses tung tawnin Sinai Mual tungah { Topa } in amah
    leh Israel mite kikalah a bawl thukhamte leh biakna ngeina kipte leh thute ahi hi. </para>
  <chapter number="27" style="c" />
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" />{ Topa } in Moses kiangah, </para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v" />“Israel mite tungah hih bangin gen in: Mi khat in a tuam vilvelin
    kiciamna a bawl ciangin, tua a kiciam mite pen nangmah in { Topa}-a'-in na seh ding a, a nuai-a
    kiseh bangin kitanh-in suaktakik thei ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" />Pasal kum sawmnih panin kum sawmguk a phate a man na sehna pen,
    biakinn shekel zangin pasal khat ciangin ngun shekel sawmnga hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" />Numei ahih leh shekel sawmthum hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" />Kum nga pan kum sawmnih ciang a phate, pasal ahih leh shekel
    sawmnih hi ding a, numei ahih leh shekel sawm hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v" />Kha khat pan kum nga ciang a phate pen pasal ahih leh ngun shekel
    nga hi ding a, numei ahih leh ngun shekel thum hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" />Kum sawmguk pan a tungsiahte pen pasal ahih leh shekel sawmlenga
    hi ding a, numei ahih leh shekel sawm hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" />“Mi khatpeuh zawnglua-in nangma sehzah a piakzawh kei leh,
    siampipa kiangah a mi hong kipaipih ding a, siampipa in ama man seh ding hi. A kiciam mipa a
    siamna tawh kizui-in siampipa in ama man seh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" />“Mite in { Topa' } tungah biakna-in a piakte pen ganhing ahih leh,
    mi khatpeuh in { Topa' } tungah a piak tua bang ganhingte khempeuh a siangtho ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" />Amah in na khat peuhpeuh, a hoihte a hoihlo tawh ahi zongin, a
    hoihlote a hoih tawh ahi zongin, laihlo, kheklo ding hi. Amah in ganhing khat ganhing adang khat
    tawh a khek leh, tua ganhing leh a khekna ganhing a siangtho hi khawm ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" />Tua pen { Topa' } tungah a kipia theilo ganhing nin khat ahih
    leh, mipa in siampipa mai-ah a ganhing paipih ding a, </para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" />siampipa in hoih hi, ci-in ahi zongin sia hi, ci-in ahi zongin a
    man zah seh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" />Ahih hangin amah in tua ganhing a tatkik nop leh, a kisehna banah
    nga-ah khat behlap ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" />“Mi khatpeuh in a siangtho dingin { Topa' } tungah a inn a ap
    ciangin, siampipa in a hoihna leh a hoihlohna tawh kizui-in a man seh ding a, siampipa' sehna
    bangin kip ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" />A appa in ama inn a tatkik nop leh, a kisehna banah nga-ah khat
    sum tawh behlap ding a, tua inn ama-a' hi kik ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" />“Mi khat in a luah ama leitang phelkhat { Topa' } tungah a ap
    leh, nangma sehna pen khaici vawh zah ding tawh kizui ding hi. Mangbuhham beem khat dim a pawina
    leitang pen ngun shekel sawmnga-in kiseh ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" />Amah in jubilee kum-a kipanin a lo a ap leh, nangma sehna zahzah
    bit ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" />Ahih hangin jubilee kum khit ciangin amah in a lo a ap leh,
    siampipa in jubilee kumkik dong a omlai kumte tawh kizui-in a manzah sum seh ding a, nangma
    sehna zah panin kikhiam ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v" />Lo a appa in a tatkik nop leh, a kisehna banah nga-ah khat sum
    tawh behlap ding a, tua lo ama-a' hisuak ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" />Ahih hangin amah in a lo a tanh nuamlo ahi a, amah in midang khat
    tungah a zuak ahi zongin ahih leh, tua pen amah in tanhkik thei nawnlo ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" />A lo pen, jubilee huna piak khiat ciangin, a ki-apsa lo mah
    bangin { Topa' } tungah a siangtho hi ding a, siampipa in tua lo tang ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" />“Amah in luahna tawh a neih a hilo, a leisa lo pen { Topa' }
    tungah a ap leh, </para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" />siampipa in jubilee kum ciangdong ding tua man seh ding a, tua
    ni-in a mipa in a kiseh zah, { Topa' } tungah a siangtho-in pia ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" />Jubilee kum ciangin a lo pen a kileinapa, gamhluahna tawh tua
    leitang a nei mipa tungah tungkik ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" />“A kisehna peuhmah biakinn shekel kizang ding hi; gerah sawmnih
    ciangin shekel khat hi ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" />“Ahih hangin tacil pen { Topa}-a' hi khinzo ahih mah bangin,
    kuamah in ganhing tacilte ap theilo ding hi; bawng hita leh tuu hita leh { Topa}-a' ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" />Ganhing nin ahih leh, nangma sehna bangin amah in lei kikin, tua
    banah seh nga-ah khat behlap ding hi. Tua hilo a, a kitat kei leh, a kisehna bangin kizuak ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" />“Ahih hangin mi khat in a neih, { Topa' } tungah a ap, a ki-apsa
    nate, mi hita leh ganhing hita leh, a luah ama lo hita leh, kizuaklo ding, kitanhlo ding hi. A
    ki-ap na peuhmah { Topa' } tungah a siangthopen ahi hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v" />Mite lak nangawn panin a kisusiamang dingin a ki-apsa mi peuhmah,
    kitanhlo ding a, kithat ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" />“Leitang panin a piang khempeuh khaici hita leh singgah hita leh
    sawmah khat { Topa}-a' hi a, { Topa}-a' dingin siangtho hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" />Mi khatpeuh in sawmah khat a piak na khat peuhpeuh a tat nop leh,
    amah in tua banah nga-ah khat behlap ding hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" />Bawnghon leh tuulekeel hon sawmah khat khempeuh leh a cingpa'
    ciangkhut nuai-a a pai ganhing khempeuh sawmah khat peuhmah { Topa}-a' dingin a siangtho hi ding
    hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v" />Mi khat in pha hiam sia hiam ci-in kantello ding a, kheklo ding
    hi. A khek leh, tua leh a khekna pen a siangtho hi khawm ding hi. Tua pen kitanhlo ding hi,” a
    ci hi. </para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v" />Hihte pen Sinai Mual tungah { Topa } in Israel mite-a' dingin
    Moses tungah a piak thute ahi hi. </para>
</usx>